<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>condensō [it]</title>
    <link href="https://jak3.github.io/gen/it/atom.xml" rel="self" />
    <link href="https://jak3.github.io" />
    <id>https://jak3.github.io/gen/it/atom.xml</id>
    <author>
        <name>Giacomo Mantani</name>
        <email>name.surname on gmail</email>
    </author>
    <updated>2021-04-13T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>Contemplare Allah (Yahya Pallavicini)</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2021-04-13-contemplare-allah.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2021-04-13-contemplare-allah.html</id>
    <published>2021-04-13T00:00:00Z</published>
    <updated>2021-04-13T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#contemplare-allah-yahya-pallavicini">Contemplare Allah (Yahya Pallavicini)</a></li>
</ul>
<div class="figure">
<img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1616090079l/57452538._SY475_.jpg" />

</div>
<h1 id="contemplare-allah-yahya-pallavicini">Contemplare Allah (Yahya Pallavicini)</h1>
<blockquote>
<p>addizionando i valori delle lettere di cui è formato, il termine sûfî ha lo stesso valore numerico dell’espressione al-hikma al-ilâhiyya, ovvero ‘la saggezza divina’. Il vero sûfî è quindi colui che possiede questa saggezza, o in altri termini è al-‘ârif bi-Allâh, ovvero ‘colui che conosce in Allâh’, poiché Egli non può essere conosciuto se non da Se stesso; ed è questo il grado supremo e ‘totale’ nella conoscenza della haqîqa (la Verità suprema).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la santità nell’Islam? Potremmo dire, sulla base dell’hadîth citato, che essa è la forma più elevata di relazione con la Creazione da parte di colui che è giunto ad Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Ogni cosa ha il suo mezzo di purificazione, e il mezzo di purificazione dei cuori è l’invocazione del Nome di Allâh”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per scoprire, raggiungere e conoscere la Realtà del volto di Allâh bisogna imparare a riconoscerne i segni nelle realtà delle cose nel mondo e durante la vita.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“La perfezione spirituale è adorare Allâh come se tu Lo vedessi perché anche se tu non Lo vedi, Lui ti vede.”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per avvicinarsi ad Allâh resta quindi una sola via: dirigere la pupilla del proprio intelletto e del proprio spirito verso la sorgente di luce di questa ipseità, e sperare che questa luce brilli nel momento in cui la pupilla è rivolta verso la sorgente luminosa. Così quando il servitore dice: ‘O Egli (Yâ Huwa)’ e un atomo emanante dalla gloria dell’ipseità divina arriva a illuminare il suo intelletto e il suo spirito, il cuore ne rimane stupefatto, lo spirito confuso, la coscienza obnubilata, e tutto ciò che non è ipseità divina passa in ombra.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dell’esistenza presenta, permette al cavaliere di superare se stesso conoscendo l’Altro, grazie al soccorso di Allâh, e di riconoscere i segni del proprio progresso spirituale che non dovranno mai distrarlo e indurlo all’autocompiacimento della forza o dei “doni carismatici” ricevuti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>cinque sono le caratteristiche che bisogna eliminare: l’ostentazione, la litigiosità, il dubbio, l’affettazione e l’amore per la posizione sociale; bisogna liberarsi dall’avarizia, dall’avidità, dalla collera, dal desiderio e dall’ingordigia’.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Un fratello a cui tu dica: ‘Vieni’, che risponda: ‘Dove?’ non è un vero fratello”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fa parte della cavalleria andare a trovare gli amici intimi senza essere invitati.63 È tipico della cavalleria che l’uomo cominci a dare prima di averne ricevuta la richiesta, perché se egli dà dopo che gli è stato chiesto, questa donazione varrebbe appena l’imbarazzo provato nel formulare la richiesta. Il nobile non mette in imbarazzo i suoi fratelli. ‘UbaydAllâh ibn ‘Abbâs ha detto a suo nipote: ‘La migliore donazione è quella che l’uomo effettua prima di averne ricevuto la richiesta.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se la circolazione del beneficio sintetizza la dinamica dell’ospitalità, la dinamica della fratellanza, invece, viene sancita dalla costante ricerca di anticipare la domanda del fratello. Il cavaliere deve intuire in anticipo le esigenze reali del fratello e soddisfarle prima ancora che possano manifestarsi in una richiesta formale. Si tratta di una fratellanza indipendente dal teatro delle forme o dal mercato della domanda e dell’offerta bensì legata da un rapporto intimo di attenzione spirituale e di sintonia intellettuale tra il fratello e il compagno, che determina la provvidenziale scienza utile della cavalleria spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>proseguire con timore, pazienza e gratitudine</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Folli! Il coraggio non è nient’altro che essere coerenti e integri per un breve momento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ho voluto che le mie parole fossero confermate dalle mie azioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ecco il segno del vero maestro! La coerenza tra parole e azioni, insegnamento e realizzazione, conoscenza e ritrasmissione, integrità e concentrazione, anticipazione e senso dell’istante.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“che non c’è adorazione di Allâh senza conoscenza”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il tasawwuf, insegna il maestro, non consiste nell’osservare regole, né nello scalare tappe. Il tasawwuf significa avere il cuore integro, l’anima generosa, conformarsi alla Rivelazione, conoscere il messaggio, seguire i profeti. Colui che si mantiene al di fuori di queste fonti si comporterà come un pastore nel giardino del diavolo, sarà sommerso nell’oceano delle passioni ed errerà nelle tenebre dell’ignoranza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Non può ascoltare questa Scienza se non colui che abbia ottenuto queste quattro cose: l’ascesi (zuhd), la conoscenza (‘ilm), l’abbandono fiducioso (tawakkul) e la certezza (yaqîn).” La via spirituale non è un’attesa passiva e immobile della Grazia, ma una partecipazione attiva alla Rivelazione di Allâh che dà a ciascuno ciò che è in grado di ricevere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il ricordo è la contemplazione dell’Invocato e la presenza perpetua.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Contempla la Sua contemplazione di te e non la tua contemplazione di Lui.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Che la pazienza sia la tua provvista, la soddisfazione la tua cavalcatura, e la realtà divina il tuo obiettivo e il tuo orientamento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La rinuncia è una virtù, un obbligo e un mezzo di avvicinamento. È una virtù riguardo alle cose ambigue, un obbligo riguardo alle cose vietate, e un mezzo di avvicinamento riguardo alle cose lecite.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chi trascura l’insegnamento dell’attimo presente non è che un ignorante. Chi non ne trae profitto è debole spiritualmente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se è Lui che ti eleva, Egli ti aiuterà a reggerti, ma se affermi te stesso, finirai per crollare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Resta davanti alla porta se vuoi che la apriamo per te. Non lasciare la strada se vuoi essere guidato. Nulla è mai chiuso, tranne i tuoi occhi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sacrificio dell’ego, pazienza, costanza, risolutezza e coraggio: i consigli del giusto comportamento vengono instancabilmente richiamati, in quanto il candidato ai misteri ha fermamente bisogno di essere esortato.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ti sei perso. O tu che cerchi il mistero, cerca di scoprirlo prima che ti venga tolta la vita. Perché se sei vivo non sei te stesso, Quando morirai, come conoscerai il segreto della tua esistenza?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lo sforzo è quello di “essere fedeli nel poco”, vale a dire “limitarsi” alla scienza utile e non divagare, distrarsi, essere stravaganti disperdendo le forze, non compiacersi delle vittorie o deludersi per le sconfitte, non immedesimarsi con il combattimento, non tarare lo sforzo ai propri parametri personali e non sofisticare la dottrina con l’immaginazione della guerra santa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il miracolo è un’azione che rompe un’abitudine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Abbiamo udito e obbedito, perdonaci, Signore nostro, tutti faremo ritorno a Te.’</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Signore, donami saggezza e accompagnami ai puri’.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vita dell’uomo si divide in tre giorni: il giorno di ieri o la conoscenza delle origini, il giorno di oggi o la conoscenza di ciò che c’è in mezzo e il giorno di domani o la scienza del ritorno. Per quanto riguarda la scienza del mezzo essa corrisponde alla scienza di ciò che deve essere fatto oggi e comporta dei gradi: l’avviamento e l’esecuzione. L’avviamento si riferisce alla stazione di servitù mentre l’esecuzione consiste nell’abbandono della dipendenza dalle cause seconde e nel seguire in ogni cosa la causa prima e unica che determina tutte le conseguenze. Infine, evocare il futuro allude chiaramente alla scienza del ritorno. Soffermarsi su certi segreti illumina il cuore portandolo dalle ristrettezze del mondo corporale all’ampiezza delle sfere celesti e verso le luci dello splendore dei cieli.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il cuore della religione è la fede, il suo volto la preghiera, la lingua che spiega la religione è l’elemosina, proprio come quando comunicando esprimi la misura della tua qualità, allo stesso modo, quando pratichi l’elemosina esprimi la misura della tua religione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la conoscenza dei segreti dei libri divini, in generale, non può realizzarsi se non per coloro che si basano sulle varie scienze razionali e speculative regolarmente praticate e nel contesto in cui i sapienti operano le loro ricerche.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘la Parola divina si sviluppa nello stesso tempo di colui che la legge’,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘L’intento delle mie espressioni è solo quello di suggerire una certa disposizione: nulla più’.154</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Non sono un mago, sono solo un Verbo fra i Verbi di Allâh.’</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non è un danzatore qualsiasi che trova lo stato di grazia. Poiché è la danza a dipendere dalla condizione d’estasi, non questa a dipendere dalla danza</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la tua presenza a ‘te stesso’ è costante e stabile, visto che non è data dalle parti del corpo o dal loro insieme, ma da qualcosa che è al di là di ciò.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando conosci qualcosa, avviene che la forma (sûra) di quell’oggetto si attualizza in te: tale forma dev’essere conforme e somigliante, perché la tua conoscenza accolga la cosa quale essa è.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>alla nafs, sono proprie distinte facoltà. Vi sono quelle di percezione esterna, che sono com’è ovvio i cinque sensi: il tatto, l’udito, la vista, l’odorato e il gusto. Vi sono quelle di percezione interna e anch’esse sono in numero di cinque. La prima è chiamata sensorium communis e, rispetto ai cinque sensi, svolge la funzione di un bacino o di un lago in cui si riversino cinque affluenti. È con tale facoltà che si osservano le forme in un sogno, quando ciò avviene in un modo chiaro e diretto e non attraverso l’immaginazione (takhayyul). Una seconda facoltà è l’immaginazione, che è il deposito del precedente sensorium. In esso vengono custodite e permangono le forme (suwar) delle cose sensibili, quando cessano di essere percepite dai sensi esterni. Un’altra facoltà è la facoltà meditativa (mufakkira). Essa compone e separa, e ha il compito di inventare. La quarta è la facoltà estimativa, alla quale si dà il nome di wahm. Nel suo agire, è costantemente in disputa con l’intelletto razionale, del quale confuta in molti casi giudizi e conclusioni. Succede per esempio che un uomo resti solo in una casa a vegliare, nell’oscurità della notte, il cadavere di qualcuno. La sua propria facoltà di giudizio lo sostiene e lo rafforza, suggerendogli che non c’è motivo di timore, che un morto non può muoversi: ma il wahm lo circonda di paure e suggestioni sinistre, fino a farlo fuggire dalla casa. La facoltà estimativa contraddice poi l’intelletto anche riguardo alle cose non percepibili dai sensi: essa infatti non ha fiducia in tali realtà, e succede che non ne abbiano fiducia neppure gli individui più ricettivi ai giudizi del wahm, quelli che riconoscono solo le realtà sensibili. È gente, comunque, che non riflette sul fatto che non solo la loro ragione, la loro facoltà estimativa e la loro immaginazione sono non percepibili, ma che non lo è nemmeno la loro anima in toto. Persino la luce della loro vista – che dà un senso alla percezione, visto che l’occhio coglie solo la superficie degli oggetti – è qualcosa di non sensibile, ma essi non lo sanno. L’ultima facoltà è quella chiamata ‘memoria’. Essa è il deposito delle percezioni del wahm e di tutte le forme particolari che, cessate nel wahm, restano lì impresse.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>felicità con la perfezione, la perfezione con la profezia e il califfato con la profezia.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’infelice è incapace di andare oltre, e questo è precisamente ciò che lo tormenta.178 Non tutti coloro che possiedono la felicità ottengono la perfezione, mentre tutti coloro che hanno la perfezione sono felici.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il nostro maestro insegnava che l’abbandono fiducioso in Allâh è l’apice della vera fede e la prova della pratica ascetica. Il timore di Allâh è una protezione dal demonio. L’amore è il polo intorno al quale si irradiano le opere di bene. La fede che è certezza della Rivelazione è la via per la testimonianza. Solo nell’immersione nell’Oceano dell’Unità il credente può sperare di trascendere i propri attributi contingenti in favore del riassorbimento negli attributi dell’Eterno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quattro elementi che determinano le qualità dei ricettacoli umani. Coloro che ne realizzano l’integralità sono i veridici (siddîqûn), coloro che ne realizzano tre sono gli amici di Allâh (awliyâ’), coloro che ne realizzano due sono i testimoni (shuhadâ’) e coloro che ne realizzano uno sono i beati servitori (‘ibâd). Il primo elemento è il sacro ricordo (dhikr) che si sviluppa nella retta pratica religiosa e il cui frutto è l’illuminazione (ishrâq), il secondo elemento è la contemplazione (tafkîr) che si sviluppa con la santa pazienza (sabr) e il cui frutto è la conoscenza (‘ilm), il terzo elemento è la povertà (faqr) che si sviluppa con la gratitudine (shukr) e il cui frutto è l’intensità, il quarto elemento è l’amore (mahabba) che si sviluppa nel distacco dal mondo e dai suoi abitanti e il cui frutto è la realizzazione (wusûl) della soddisfazione dell’Amato.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nella pienezza della dinamica sociale e culturale, come un combattimento esteriore utile per la concentrazione interiore, insegnando come ogni evento e attività siano stati preparati da Allâh e offrano ai discepoli i mezzi per affinare la coscienza e la comprensione. I discepoli non devono essere riconosciuti per le loro caratteristiche distintive. Nella loro interiorità i compagni della Via appartengono alla Verità (al-Haqq), mentre nell’esteriore sono creature (al-khalq). Essi sono se stessi e non sono se stessi. Essi sono nel regno dell’esistenza (wujûd) con la caratteristica dell’assenza (fanâ’).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>cinque virtù: la pazienza inesorabile (sabr), il timore consapevole e santo (taqwâ), lo scrupolo tradizionale (wara‘), la certezza della fede (yaqîn) e la conoscenza spirituale (ma‘rifa).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>metodo per vivere il tempo affrontando i limiti della sua decadenza con sollecitudine ma senza fretta, nella ricerca istantanea dell’eternità, con il sostegno della scienza del ritmo di una gerarchia delle priorità e delle proporzioni guidata da un maestro spirituale, un metodo per vivere lo spazio affrontando consapevolmente i limiti delle apparenze fisiche, psichiche e sottili di questo mondo delle forme che è il riflesso dei mondi superiori e inferiori della cosmologia sacra.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Chi sono gli amici di Allâh, o Messaggero di Allâh?’. Egli rispose, ‘Coloro che quando sono visti, suscitano il ricordo di Allâh’.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Mentre la fede anche senza preghiera non resta senza beneficio, la preghiera compiuta senza la fede, come quella degli ipocriti, non è di beneficio alcuno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Guardati dal dire che hai capito, giacché più hai capito e afferrato, più sei lontano dalla Verità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La preghiera è obbligatoria in cinque momenti della giornata, ma la fede lo è sempre. La preghiera può essere sospesa per un motivo legittimo, ed esiste il permesso di ritardarla. Qui vi è uno dei caratteri di superiorità della fede: per nessun motivo essa può venire tralasciata, e non è mai consentito rimandarla. Inoltre, mentre la fede anche senza preghiera non resta senza beneficio, la preghiera compiuta senza la fede, come quella degli ipocriti, non è di beneficio alcuno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la fede è il discernimento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Le nostre parole sono come l’acqua che il guardiano di una diga lascia fluire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quando si riconosce la Rivelazione che ci parla e che parla di noi, e non quando ci limitiamo ad ascoltare con distacco, dal di fuori, per soddisfare una curiosità superficiale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>vengano onorate. Perciò tutti gli uomini stanno compiendo l’opera di Allâh, per quanto restino ignari dei Suoi veri intenti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ma è la qibla (direzione, orientamento) che ha la vera autorità. La qibla è il vero scopo e l’oggetto dell’onore,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la riunione delle anime è cosa grande ed efficace, e ottiene ciò che la solitudine e l’isolamento non raggiungono.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>In realtà, ciò che ti attrae è una sola cosa ma appare molteplice.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I gradini di una scala non sono stazioni dove stabilire la propria residenza ma esistono per permettere di andare oltre. Beato colui che ritorna a se stesso con coscienza interiore! Per lui la lunga via diventa breve e non spreca la sua vita tra i gradini di una scala.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Invece il bambino riceve il latte perché piange.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quotidiano non sarà guadagnato. Mi domando se questo neonato che piange e riceve il latte da sua madre, se dovesse pensare ‘che vantaggio c’è nel piangere? Qual’è la ragione dell’arrivo del latte?’, non riceverebbe il suo latte. Invece il bambino riceve il latte perché piange.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Mi domando se questo neonato che piange e riceve il latte da sua madre, se dovesse pensare ‘che vantaggio c’è nel piangere? Qual’è la ragione dell’arrivo del latte?’, non riceverebbe il suo latte. Invece il bambino riceve il latte perché piange.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Amare, per gli aderenti alle confraternite del sufismo, è dunque vivere la scoperta incessante del segreto dell’Amato e non è mai una passività o una estraneità dall’azione. Piangi e riceverai il latte, esci e troverai il guadagno, semina e crescerà il raccolto, ama e scoprirai il segreto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>attestare una falsità ed esserne orgogliosi corrisponde a dire ‘Tu sei Iddio e io sono un servitore’. Così facendo tu affermi la tua individualità e la dualità sarà la naturale conseguenza. Se dici ‘Lui è Allâh’, anche in questo caso c’è dualità, poiché non può esserci un ‘Lui’ senza un ‘Io’. Ecco perché Allâh ha detto: ‘Io sono Allâh’. Al di fuori di Lui, nulla è mai esistito. Al-Hallâj si è estinto e le sue parole erano le parole di Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“le differenze (al-ikhtilâf) all’interno della mia comunità sono una misericordia”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Egli ha tracciato per voi come tradizione sacra (al-dîn), la stessa via (shara‘a) che ha raccomandato a Noè, quella che riveliamo a te (Muhammad) e quella che abbiamo raccomandato ad Abramo, Mosè e Gesù: stabilisci la Tradizione e che non sia per voi motivo di divisione!</p>
</blockquote>
<p>sharîʿa in origine designa, nella lingua araba dei beduini, “il percorso che conduce il gregge alla fonte di acqua viva”.</p>
<blockquote>
<p>l’obiettivo principale della sharî‘a è preservare cinque elementi fondamentali: la tradizione sacra (dîn), la vita umana (nafs), l’intelletto (‘aql), i beni materiali (mâl) e la discendenza (nasl).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>formare una comunità fraterna fondata sull’unità dei cuori, animati dalla fede in Dio e nel suo Profeta, aggrappandosi saldamente alla “corda di Allâh” o all’“impugnatura più solida”, vale a dire il principio dell’Unicità divina (al-tawhîd) che costituisce il cuore della “tradizione immutabile e assiale” (al-dîn al-qayyim).251</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nessun ramo esiste senza radice, nessun frutto esiste senza foglia, proprio come non c’è edificio senza muro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>approcci e interpretazioni diversi potessero tutti essere validi ed equivalenti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>iniziai a leggere i libri che trattavano delle divergenze sia sul piano teorico che a livello delle applicazioni. Le divergenze mi apparivano via via sempre più importanti man mano che progredivo nella lettura. Raccomandavo a me stesso: il cuore deve essere coerente con ciò che la lingua afferma e credere fermamente che tutti i grandi imam dei musulmani siano sulla giusta strada!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni volta che riuscivo a conciliare due opinioni o due scuole su una materia particolare, dovevo affrontare nuove contraddizioni su un’altra. Quindi mi sono rivolto ad Allâh e gli ho chiesto di farmi incontrare qualcuno che avesse una tale conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Al-Khidr, che può essere tradotto in italiano come “verdeggiante”, simboleggia “l’eterno rinverdire della vita spirituale che è nutrita dall’acqua inesauribile della scienza divina”.260</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ricorda ai fedeli, soprattutto a coloro che aspirano a percorrere la via iniziatica, la necessità di penetrare i significati più interiori della legge sacra, vivificando le intenzioni e aprendosi al progressivo e paziente svelamento della Verità e alla conoscenza della realtà di Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il mîzân è un simbolo coranico di ordine, equilibrio, giustizia e saggezza, che comporta una dimensione trascendente e una immanente, con implicazioni metafisiche, terrestri ed escatologiche, in rapporto a questo mondo e all’Aldilà.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sappi, figlio mio – continua Al-Khadir – che la pura sharî‘a si presenta, in termini di obblighi e divieti, secondo due livelli: alleggerimento (takhfîf) e intensificazione (tashdîd), e non secondo un solo e medesimo livello, come la maggior parte della gente pensa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ogni prescrizione mira a fornire al mukallaf il massimo beneficio spirituale che sia in grado di ricevere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la legge sacra tiene in conto le capacità di ciascuno, senza imporre all’anima più di quanto possa sopportare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non ti confondere, figlio mio!” In effetti, in materia di pratica religiosa, il musulmano non può fare scelte motivate da preferenze personali, come se potesse decidere secondo la sua volontà la regola che più gli si addice: “Equivarrebbe a giocare con la religione”, dice Al-Sha‘rânî.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>avere fiducia nei mezzi della Tradizione e rispettare i limiti e il funzionamento di uno strumento sacro che è stato stabilito unicamente nel suo stesso interesse, anche se egli ne ignora le ragioni profonde. A lui spetta soltanto di purificare le sue intenzioni e operare entro i limiti delle sue capacità,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>costituisce probabilmente per ciascuno un mezzo e una via propria di elevazione spirituale; può anche essere un modo per proteggere la loro stazione interiore dai rischi di una manchevolezza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Allâh affinché si ricordi in tal modo del Nominato. ‘Se non Mi vedi, aggrappati al Mio Nome’,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>chi Lo vede con il cuore non ha l’obbligo di invocarLo […]. Tuttavia, ho sentito mio fratello Afdal al-dîn dire che ‘l’invocazione dalla lingua è una regola valida sia per i santi che per gli altri, perché il velo dell’Infinità divina non è sollevato per nessuno, nemmeno per i profeti. Il velo è sempre lì. Solo è più o meno sottile a seconda del caso’. Questo è un insegnamento prezioso che non si trova in nessun libro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chiunque realizzi la conoscenza di questa misura non escluderà mai dalla sharî‘a il minimo parere offerto dai mujtahidûn e dai loro muqallidûn. Perché ogni loro opinione pesa necessariamente su una parte o l’altra della bilancia, che sia nell’alleggerire o nell’intensificare. Ogni giudizio riguarda l’una o l’altra. Chi comprende questa Verità non troverà la minima contraddizione tra un’opinione e l’altra nella sharî‘a.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la certezza assoluta in questo ambito, afferma, non può essere ottenuta che seguendo un solo percorso e un solo metodo, quelli che portano al kashf e allo ‘iyân, ovvero allo svelamento interiore e alla visione diretta della realtà spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’opinione lascia spazio alla contemplazione e l’atto di fede conduce alla vera conoscenza. In effetti, solo una conoscenza superiore, ispirata da Allâh, può permetterci di superare i limiti della mente, risolvendo le opposizioni illusorie e cogliendo il segreto dell’unità nella molteplicità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questo è anche il motivo per cui i mujtahidûn non si contraddicono a vicenda. Lascia dunque stare, figlio mio, colui che afferma che un imam ha ragione e che tutti gli altri hanno torto, perché non ha ancora finito il suo viaggio. Non si deve dire quindi che, tra due sentenze diverse, l’una sia più risolutiva dell’altra. Perché queste due sentenze in realtà riguardano due persone specifiche e distinte.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Non dite che i sapienti divergono (ikhtalafû), ma dite piuttosto che hanno ampliato le possibilità (wassa‘û) a beneficio della comunità!”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>là dove si incontrano, “alla confluenza dei due mari”, la legge sacra e la via spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>In realtà, non vi sono divergenze, ma solo convergenze verso l’Unico.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>misericordia nella distinzione tra Via e Legge, tra esoterismo ed exoterismo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“tutte le leggi sacre dei messaggeri di Allâh sono vere, nonostante le loro grandi differenze formali, anche se non ne comprendiamo le ragioni profonde”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La terra è stata creata di un’ampia estensione affinché tu potessi imparare l’umiltà. Dunque sii umile e ti espanderai.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dignità spirituale.280 Si tratta di vivere ogni istante come se fosse l’ultimo ma anche come se fosse sempre un nuovo incontro o una nuova occasione di conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Si tratta di vivere ogni istante come se fosse l’ultimo ma anche come se fosse sempre un nuovo incontro o una nuova occasione di conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“il fratello è lo specchio del fratello”, una possibile interpretazione prevede l’opportunità che ciascuno nello specchiarsi nell’altro compagno non veda più se stesso e neppure l’immagine o la forma dello specchio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’errore dei falsi nobili e degli arricchiti è quello di disprezzare il pane e snobbare le briciole, l’errore dei falsi umili è quello di cercare le briciole senza voler coltivare il pane. I veri umili coltivano il pane e le briciole, i veri nobili coltivano il pane e le briciole.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>cerca di superare il livello delle preoccupazioni dettate dal dogmatismo religioso o dal moralismo sentimentale. La condizione affinché si possa realizzare questa pulizia interiore è che la ragione sia coerente con la propria natura sottomettendosi alla Signoria dello Spirito e accettando l’evidenza di una conoscenza per intuizione immediata senza alcun bisogno di dimostrazione o controprove.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>intelligenza, secondo l’imam Al-Ghazâlî, si manifesta nella fiducia in una realtà che viene trasmessa e ritenuta vera</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La stessa intelligenza, secondo l’imam Al-Ghazâlî, si manifesta nella fiducia in una realtà che viene trasmessa e ritenuta vera</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lo sforzo dell’uomo non deve consistere tanto nell’esaminare l’oggetto della propria conoscenza quanto piuttosto nel prenderne fortemente coscienza e comprenderlo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il gusto di una ‘leggerezza o libertà spirituale’ che gli permette di riconoscere la naturale e diretta corrispondenza della pratica religiosa con la natura profonda della propria persona e del proprio destino spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Egli ti ha guidato verso te stesso affinché la tua anima riconoscesse nella sua essenza Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“La fede è la certezza in tutta la sua forza</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“La certezza non è altro che la Conoscenza chiamata fede.”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“la permanenza in questa condizione rappresenta l’imperfezione”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Trasformare, trasfigurare queste rappresentazioni simboliche riconducendole, alla luce della dottrina tradizionale, alla purezza dei loro valori spirituali. Bisogna saper cercare con determinazione gli aspetti intimi delle cose e degli atti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>È il credente, infatti, a conferire il senso intelligibile alle immagini sensibili di cui prende coscienza:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Impara la certezza nella frequentazione con le genti della certezza</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il mio cuore è capace di contenere ogni forma, è pascolo per le gazzelle e un monastero per i monaci, un tempio per gli idoli e la Ka‘ba per i pellegrini. È la tavola della Legge ed è il libro del Corano. Io testimonio la religione dell’amore, dovunque sia la destinazione delle carovane. L’amore è la mia legge e la mia fede.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ibn ‘Arabî trae la conseguenza che non c’è spazio privo di sacralità e santità. Egli è con te ovunque tu sia. “La Perfezione ‒ scrive il sommo dei maestri ‒ non viene dal ritiro ma dalla vita in comune nella società. Gli eletti non rifuggono la propria condizione, al contrario, è la loro condizione che fugge da loro.” Il ritiro spirituale, insegnava, è “come un ospedale per i malati di cuore, utile per un trattamento temporaneo. Ma la perfezione si realizza nella vita in comune. […] Il combattimento minore contro il nemico esteriore non è una distrazione dal combattimento maggiore contro il nemico interiore. Le vite degli eletti sono unite tra gli affari di questo mondo e quelli per l’eternità”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nessun adoratore di qualcosa di definito adora la cosa in quanto tale. Ciò che adora è l’epifania di Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la condizione necessaria per la realizzazione è la semplicità. L’uomo infatti non ha in se stesso la propria ragion d’essere e non può andare al di là di se stesso esclusivamente tramite i propri mezzi. La consapevolezza di questa sua dipendenza dal Principio viene designata come “povertà spirituale” (faqr), che può essere accostata alla semplicità: La semplicità, espressione dell’unificazione di tutte le potenze dell’essere, caratterizza il ritorno allo stato primordiale; e si misura qui tutta la distanza che separa la conoscenza trascendente del saggio dal sapere ordinario e profano. […] Questa povertà conduce, secondo l’esoterismo musulmano, ad al-fanâ’ cioè all’estinzione dell’io; per mezzo di questa estinzione si perviene alla stazione divina (al-maqâm al-ilâhî), che è il punto centrale dove tutte le distinzioni inerenti ai punti di vista esteriori sono superate, dove tutte le opposizioni sono cancellate e risolte in un equilibrio perfetto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Agisci dunque in modo da essere una misericordia per gli altri, anche se Egli ha fatto di te una prova per te stesso! Presentati davanti agli uomini non secondo il tuo stato d’animo personale, ma in funzione del loro. Parla loro con il cuore, ma secondo ciò che a essi conviene. Ciò sarà più efficace per la loro fede e per la tua.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“La scienza esteriore è come una lanterna che illumina la notte; essa è preziosa nell’oscurità. Quanto alla scienza interiore, essa assomiglia al sorgere del sole”,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quanto fosse pericoloso fare a meno della lanterna, dal momento che la luce del sole poteva scomparire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>bisogna conoscere per adorare e adorare per conoscere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Adora il tuo Signore fino a che ti giunga la certezza”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Hai molto più bisogno della Sua clemenza quando Gli obbedisci che quando Gli disobbedisci”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>se siamo nel favore divino, dobbiamo ringraziare Allâh; se siamo nella prova, dobbiamo pazientare; se siamo nell’obbedienza, dobbiamo essere riconoscenti verso Allâh; se infine siamo nella disobbedienza, dobbiamo chiederGli perdono e fare ammenda. Questa è la via della rettitudine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>queste vie resteranno accessibili fino alla fine del mondo, poiché esse rappresentano la ragion d’essere dell’umanità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nella speranza che Allâh voglia fare qualche cosa dei nostri sforzi inutili. Preghiamo affinché Allâh ci aiuti ad arrivarci. E se abbiamo l’impressione “di non arrivarci”, ci resta ancora la determinazione di rivolgerci sinceramente verso Allâh il Provvidente, in questo abbandono, di perseverare nella pratica confessandoGli la nostra totale impotenza, e di chiederGli aiuto, ciò che è l’essenza stessa della “Via di rettitudine” alla quale siamo chiamati.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Così parlò Zarathustra (Friedrich Wilhelm Nietzsche)</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-10-22-cosi-zarathustra.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-10-22-cosi-zarathustra.html</id>
    <published>2020-10-22T00:00:00Z</published>
    <updated>2020-10-22T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#così-parlò-zarathustra">Così parlò Zarathustra</a></li>
</ul>
<div class="figure">
<img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1612982552l/3940247._SY475_.jpg" />

</div>
<h1 id="così-parlò-zarathustra">Così parlò Zarathustra</h1>
<blockquote>
<p>Ciò ch’è grande nell’uomo è l’essere un ponte e non una meta: ciò che si può amare nell’uomo è l’essere una transizione e una distruzione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fratello, se possiedi una virtù, e questa virtù è tua, tu non l’hai in comune con nessun altro. Ma tu vuoi chiamarla per nome e vagheggiarla: vuoi prenderla per le orecchie e trastullarti con lei. Ed ecco! Ora hai in comune con gli altri il suo nome, e sei divenuto popolo e gregge con la tua virtù!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Incuranti, beffardi, violenti, così ci vuol la pazienza: essa è donna ed ama sempre soltanto i guerrieri.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Amiamo la vita non già perché assuefatti alla vita, ma perché avvezzi ad amare. Vi è sempre un po’ di follia nell’amore. Ma c’è sempre anche un po’ di ragione nella stessa follia.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Crederei solo a un Dio che sapesse danzare. E quando guardai il mio demonio, lo trovai serio, pesante, profondo, solenne: era lo spirito della gravità – e a cagion sua cade ogni cosa. Non con la collera, ma col riso si uccide.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ma per il mio amore e la mia speranza, ti supplico: non gettar via l’eroe dall’anima tua! Tieni sacra la tua più sublime speranza!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sia la vostra pace vittoria!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Voi dovete andar fieri del vostro nemico: allora i successi del vostro nemico saran pure i vostri.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vostra nobiltà sia l’obbedienza. Il vostro stesso comandare sia obbedire! A un buon guerriero suona meglio «tu devi», che «io voglio». E tutto ciò che v’è caro dovete permettere che vi si comandi. Il vostro amor della vita sia l’amore della vostra più alta speranza: e la vostra più alta speranza sia il più alto pensiero della vita! Ma il vostro più alto pensiero, dovete tollerare che ve lo comandi – e suona: l’uomo è qualcosa che deve venir sorpassato. Vivete così la vostra vita d’obbedienza e di guerra! Che importa vivere a lungo? Quale guerriero vuol essere risparmiato? Io non vi risparmio, io vi amo profondamente, miei fratelli di guerra!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vita è ancora aperta per le grandi anime. In verità chi poco possiede è anche meno posseduto:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>In verità chi poco possiede è anche meno posseduto:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fuggi, amico, nella tua solitudine, dove spira un vento rude e impetuoso!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>privilegio dell’animale è l’innocenza. Vi consiglio io forse la morte dei sensi? Vi consiglio l’innocenza dei sensi. Vi consiglio la castità? La castità è in alcuni virtù, ma per molti poco meno d’un vizio. Questi son continenti, è vero; ma la cagna sensualità si manifesta in tutto ciò che fanno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non pochi di coloro che volevano cacciare il diavolo, condussero sé stessi fra i porci.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ridono pure della castità e chiedono: «che cos’è la castità?» La castità non è forse follia? Ma questa follia giunse a noi, non noi la cercammo. Noi abbiamo offerto a quest’ospite un asilo ed il cuore: ora dimora egli in noi – possa restarci fino a che vuole!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nell’indovinare e tacere, l’amico dev’esser maestro; non devi voler vedere tutto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Una divinazione sia la tua pietà: perché tu subito sappia se il tuo amico vuol compassione. Forse egli ama in te l’occhio fiero e lo sguardo dell’eternità. La tua compassione per l’amico si celi sotto una ruvida scorza, intorno alla quale devi logorare i tuoi denti. Essa avrà così soavità e dolcezza. Sei tu l’aria pura, la solitudine, il pane e la medicina, per il tuo amico? Taluno è incapace di spezzare le proprie catene, eppure giunge a redimer l’amico.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fu l’uomo ad assegnare un valore alle cose, il senso umano! Perciò si chiama egli «uomo», cioè colui che valuta. Valutare è creare: uditemi, o voi creatori! Il valutare è per sé steso il tesoro e la gioia di tutte le cose valutate. Mercè la valutazione esiste il valore: e senza la valutazione il nocciolo dell’esistenza sarebbe vuoto. Ascoltate, o creatori! Mutabilità di valori – è mutabilità di chi crea. Sempre distrugge chi vuole creare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Mille mète vi furono sino ad oggi, perché vi furono mille popoli. Non manca più che il laccio per i mille colli, manca l’unica mèta. L’umanità non ha ancora una mèta. Ma ditemi dunque, o fratelli: se a l’umanità manca ancora la mèta; non le manca pure sé stessa?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fratelli miei, non vi consiglio l’amore del prossimo: amate quelli che son da voi più lontani.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ti proclami libero? – Voglio tu mi dica i tuoi pensieri dominanti, non che sei sfuggito ad un giogo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Libero di che cosa? Che importa ciò a Zarathustra? Ma l’occhio tuo deve annunciare sereno: libero per che cosa? Sei tu capace di distribuire a te stesso il bene ed il male, e di porre la tua volontà su di te come tua legge? Saprai essere il giudice e il vendicatore della tua legge? È terribile star soli col giudice e il vindice della propria legge. Così vien lanciata la stella nello spazio deserto e nel gelido soffio della solitudine.</p>
</blockquote>
<p>se vuoi essere un astro, non puoi far sì che tu non splenda anche per loro!</p>
<blockquote>
<p>O solitario, tu segui il cammino che conduce a te stesso, e oltre te stesso ai tuoi sette demoni! Apparirai a te stesso un eretico e una strega, e un negromante e un folle e uno scettico, e un sacrilego e un malvagio. Tu devi volerti bruciare nella tua propria fiamma: come vorresti rinnovarti senza esserti prima ridotto in cenere! Solitario, tu cammini su la via del creatore: tu vuoi creare a te stesso un Dio dai tuoi sette demoni! Solitario, tu percorri la via dell’amante: ami te stesso e perciò ti disprezzi come può solo disprezzare chi ama. L’amante vuol creare, perché disprezza! Che sa dell’amore quegli che non è stato capace di odiare ciò che amava? Va nella tua solitudine, o fratello, con il tuo amore e la tua creazione; e più tardi la giustizia ti seguirà zoppicando.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ma sia questo il vostro onore: amar sempre più di quanto vi si ama</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Come potrei dare ad ognuno il suo? Questo mi basti: a ognuno dò il mio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Trovatemi dunque la giustizia che assolve tutti, salvo chi giudica!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Voi dovete amare al disopra di voi! Soltanto così imparate ad amare! E dovete bere perciò il calice amaro del vostro amore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>una virtù che dona è la virtù sublime.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Simboli sono tutti i nomi di bene e di male; essi non esprimono, accennano solo. Folle chi da loro vuol conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Medico, cura te stesso: gioverai in tal modo anche al tuo ammalato. Sarà il suo migliore soccorso, vedere coi propri occhi ch’egli sa guarire sé stesso.</p>
</blockquote>
<p>sarete un popolo, un giorno: da voi vi sceglieste, e da voi sorgerà un popolo scelto: e da questo il superuomo.</p>
<blockquote>
<p>Rimerita male un maestro chi resta suo discepolo, sempre. E perché non vorreste voi strappare la mia corona? Mi siete devoti; ma che cosa accadrebbe se crollasse un giorno la vostra venerazione? Badate, a che non v’uccida una statua!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>fedeli del mondo! Voi non v’eravate ancora cercati: allora mi trovaste.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Voi non v’eravate ancora cercati: allora mi trovaste. Così fanno tutti i credenti: perciò le credenze hanno scarso valore. Ora vi chiedo di obliarmi e di cercar voi; e soltanto allorchè tutti m’avrete rinnegato, io tornerò fra di voi. In verità, miei fratelli, con altri occhi cercherò allora quelli che ho smarrito; vi amerò d’altro amore. E un giorno ancora voi sarete i miei amici e i figli di una sola speranza; allora sarò fra di voi, la terza volta, per celebrare con voi il grande meriggio. E sarà il grande meriggio, quando l’uomo si troverà a mezza strada tra il bruto e il superuomo, e celebrerà il suo tramonto come la sua più grande speranza: giacché questa via conduce a un’aurora novella. Il perituro benedirà allora sé stesso, perché è uno che sa passar oltre; e il sole della sua conoscenza sarà nel suo meriggio. «Tutti gli dèi sono morti: noi ora vogliamo che viva il superuomo» – questa sia un giorno, nel grande meriggio, la nostra ultima volontà!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questa è veramente la più difficile cosa: chiudere per amore la mano aperta,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dovete cessar d’obbedire alla vostra immaginazione! E ciò che chiamaste mondo, dev’essere solo creato da voi: esso deve divenire la vostra ragione, la vostra immaginazione, la vostra volontà, l’amor vostro! E sia per la vostra felicità, di voi che cercate la conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Anche nel conoscere sento solo la gioia della mia volontà che genera e del mio divenire; l’innocenza nella mia conoscenza è perché essa possiede volontà di generare</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non contro colui che avversiamo siamo più ingiusti, ma contro colui che ci è indifferente. Se hai però un amico che soffre, sii per i suoi dolori un asilo, ma un letto duro, un letto da campo: così gli gioverai maggiormente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«ti perdono ciò che mi facesti; ma che tu l’abbia fatto a te, – come potrei perdonare?»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E non seppero amar meglio il loro Dio, che crocifiggendo l’uomo!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Vai amate la vostra virtù, come la madre il bambino; ma quando mai s’è sentito che una madre voglia esser pagata del suo amore?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>venne perché voi, miei amici, vi stanchiate delle vecchie parole che avete imparato dai mentitori e dai folli.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nell’azione il vostro io si riveli come la madre nel figlio: sia questa la vostra parola di virtù!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«badate a non sputar contro vento!»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ciò che tacque il padre s’esprime nella parola del figlio; e spesso trovai il figlio quale rivelato segreto del padre.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Che nella stessa bellezza sia lotta, e ineguaglianza, e lotta per la potenza e per la superiorità: questo egli c’insegna con la più chiara similitudine.</p>
</blockquote>
<p>solo dove sono i sepolcri è possibile la resurrezione.</p>
<blockquote>
<p>Volete rendere imaginabile tutto ciò che esiste giacché voi dubitate, con giusta diffidenza, che tutto sia imaginabile. Ma ciò che esiste deve sottomettersi e piegarsi a voi!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’occhio suo mi parlò.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dovunque trovai viventi, sentii parlar d’obbedienza. Tutto ciò che vive obbedisce. Ed ecco il secondo punto: si comanda a colui che non sa obbedire a sé stesso. Tale è il costume di ogni cosa vivente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quando comanda a sé stesso, deve sopportarne la pena. Egli dev’essere giudice e vindice e vittima della sua legge. Come può ciò avvenire? chiesi a me stesso. Che cosa può indurre il vivente ad obbedire, a comandare, e ad obbedire pur comandando?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E chi deve essere un creatore nel bene e nel male: in verità deve essere prima di tutto un distruttore di valori. Così è necessario il male supremo alla suprema bontà: la bontà creatrice. Parliamone pure, o saggi tra i saggi, anche se è cosa dura il parlarne. È più triste il tacerne; tutte le verità taciute divengono velenose. E possa infrangersi ciò che può frangersi nelle nostre volontà! C’è ancora molto da costruire!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Solo quando si sarà allontanato da sé stesso egli potrà saltare oltre la propria ombra! – dentro il suo sole.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Esser felice nel contemplare, con volontà annientata, senza rapacità o invidia egoistica – freddo e grigio come cenere in tutto il corpo, ma con occhi ebbri di luna!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>amare la terra come l’ama la luna, e non toccar che con lo sguardo la sua bellezza. «E io chiamo immacolata questa percezione di tutte le cose, non domandare altro alle cose: che distendersi davanti ad esse come uno specchio con cento occhi».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Amare e perire: cose che s’accordano dall’eternità. Volontà d’amare: significa volontà di morire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chi non ha fede in sé stesso, mente sempre.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Dacchè giunsi a conoscere meglio il corpo, – disse Zarathustra ad uno dei suoi discepoli – lo spirito non è più per me che spirito per similitudine; ed anche tutto l’«imperituro» non è che una metafora».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Noi sappiamo anche troppo poco ed impariamo male: così siamo costretti a mentire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non è intorno a chi inventa strepito nuovo: ma intorno a chi inventa nuovi valori, che silenziosamente gira il mondo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Così passò, lentamente, il tempo, se pur esisteva ancora il tempo: che ne so io? Ma accadde infine ciò che mi destò. Tre volte fu battuto alla porta, e i colpi parevano tuoni, tre volte ne rimbombarono cupe le volte: allora andai alla porta.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>in colui che vuole, v’è sempre il dolore di non poter volere sul passato</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questa, questa è la mia china e il mio pericolo, che il mio sguardo si volga alla sommità mentre la mia mano vorrebbe sostenersi – nell’abisso!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E la vera virtù è quella che ignora sé stessa;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Ma è proprio la mia parola? Chi son io? Io attendo uno più degno di me; io non son degno d’essere infranto da quella parola».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La rugiada cade sull’erba quando la notte è più silenziosa».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Tu sei uno che disimparò ad obbedire:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Operare egregie cose è difficile: ma è più difficile il comandarle.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>tu devi camminare come l’ombra di ciò che deve giungere:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>mi si fece intorno silenzio, quasi un doppio silenzio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>alla fine non si vive più di quanto è in noi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Adesso soltanto tu cammini su la via della tua grandezza! Sommità ed abisso – si racchiudono adesso in uno! Tu segui la via della tua grandezza: ora divenne l’ultimo tuo rifugio, ciò che fu sinora il tuo estremo pericolo! Tu segui la via della tua grandezza: sia ora il tuo miglior coraggio il non aver altra via dietro di te!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>volevi penetrare nelle ragioni intime e nascoste: perciò sei costretto a salir su te stesso – in alto, più in alto, fin tanto che avrai le tue stelle sotto di te!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non devono forse tutte le cose che possono correre, aver percorso una volta questo sentiero? Tutto ciò che può arrivare, non deve esser già arrivato, compiuto, passato?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Da questo portico un sentiero eterno corre a ritroso: dietro a noi c’è un’eternità. Non devono forse tutte le cose che possono correre, aver percorso una volta questo sentiero? Tutto ciò che può arrivare, non deve esser già arrivato, compiuto, passato?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non sono collegate fra di esse, le cose, in tal modo che questo momento tragga dietro a sé tutte le cose venture? E per conseguenza anche sé stesso? Giacché tutto ciò che delle cose può correre, anche fuori di questo lungo sentiero – deve correre ancora una volta!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Desiderare – è per me già aver perduto me stesso. Io ho voi, miei fanciulli! In questo possesso tutto deve essere certezza, non desiderio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Per caso» – ecco la più antica nobiltà del mondo che io ho resa a tutte le cose, liberandole dalla servitù di uno scopo. Questa libertà e serenità celeste, io misi, come un’azzurra campana sopra tutte le cose, quando insegnai che sopra di esse, e per esse, nessuna «eterna volontà» vuole.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«fate sempre ciò che volete, ma siate, prima di tutto, capaci di volere!». «Amate sempre il prossimo vostro come voi stessi – ma siate prima di tutto di quelli che aman sé stessi –</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Imparai forse da lui il lungo, luminoso silenzio? o l’imparò egli da me? Oppure ognuno di noi da sé lo inventò?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Cosa buona e insolente è pure il lungo silenzio; e simile al cielo invernale guardare, calmo il volto, limpido l’occhio – come lui nascondere il proprio sole e la propria inflessibile volontà di sole; in verità imparai bene quest’arte e questa malizia dell’inverno!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Non è questo appunto la divinità, che esistan gli dèi ma non esista alcun Dio?»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il tempo passa infatti men rapido nell’oscurità che nella luce.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>un’eterna fuga di sé e un’eterna ricerca di sé presso dèi numerosi, come una felice contraddizione di sé, una ripetizione e un ritorno verso sé stessi di molti dèi: – Ove tutto il tempo mi sembrava un felice scherno di istanti, ove la necessità era la stessa libertà, che giocava beata con il pungiglione della libertà: –</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Supera te stesso anche nel prossimo tuo: non devi lasciarti dare un diritto che tu puoi conquistare! Ciò che tu fai, nessuno può fartelo di nuovo. Vedi, non v’e ricompensa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>colui che obbedisce non ode sé stesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Questa è precisamente la divinità, che ci siano molti dèi, ma nessun Dio».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ciò che ha il suo prezzo ha poco valore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vostra volontà e il vostro passo che vuol sorpassare voi stessi, – sia questo il vostro nuovo onore!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>lo stesso migliore è qualcosa che dev’essere superata!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la volontà libera: giacché la volontà è creatrice; è questo che insegno. E non è che per creare che dovete imparare! E da me soltanto dovete imparare, imparare a bene imparare! – Ascolti chi ha orecchie!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Giacché i buoni – non possono creare: essi sono sempre il principio della fine: – – essi crocifiggono colui che scrive nuovi valori su tavole nuove, sacrificano l’avvenire per sé medesimi, – crocifiggono tutto l’avvenire degli uomini! I buoni – furono sempre il principio della fine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Alzati, pensiero vertiginoso, sorgi dal mio profondo! Io sono il tuo canto del gallo e l’alba tua mattutina, verme addormentato: alzati! La voce mia deve ben svegliarti! Spezza i lacci delle tue orecchie: ascolta! Giacché io voglio che tu parli! Alzati! V’è qui abbastanza tuono perché imparino ad ascoltare anche i sepolcri! Sfrega gli occhi tuoi a fin di scacciare il sonno, la miopia, l’accecamento. Ascolta me pure con gli occhi tuoi: la voce mia è un rimedio anche per i ciechi nati. E quando ti sarai destato una volta, rimarrai desto per sempre. Non è mia abitudine, destare dal sonno avi antichi per dir loro di riaddormentarsi!…</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non sono le parole ed i suoni arcobaleni e ponti illusori fra esseri separati per sempre? A ogni anima appartiene un altro mondo, per ogni anima ogni altra anima è un mondo dell’al di là.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per me – come vi sarebbe qualcosa fuori di me? Non v’è nulla di estraneo a me! Ma tutti i suoni me lo fanno dimenticare; come è dolce poterlo dimenticare! Non furono dati alle cose nomi e suoni perché l’uomo ne riceva conforto? – È dolce follia il linguaggio: parlando l’uomo danza su tutte le cose. Come è dolce ogni parola, come sono dolci tutte le menzogne dei suoni! I suoni fanno danzare il nostro amore sopra variopinti arcobaleni». «O Zarathustra – dissero allora gli animali – per quelli che pensano come noi, sono le stesse cose che danzano: tutto viene e si tende la mano, e ride e fugge – e ritorna. Tutto va, tutto ritorna; la via dell’esistenza gira eternamente. Tutto muore, tutto fiorisce di nuovo, il ciclo dell’esistenza si persegue eternamente. Tutto si spezza, tutto si ricongiunge, eternamente si costruisce l’edifizio dell’esistenza. Tutto si separa, tutto si saluta di nuovo; l’anello dell’esistenza resta eternamente fedele a sé stesso. A ogni momento l’esistenza comincia; attorno a ogni «qui» si svolge la palla «là». Ovunque è il centro. Tortuoso è il sentiero dell’eternità».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’ora adesso è venuta, nella quale chi sparisce benedice sé stesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>O anima mia, tutto ti diedi, e le mie mani per te si vuotarono: – e ora! Ora mi dici sorridendo, piena di malinconia: «Chi di noi due deve dir grazie? – – non è forse il donatore che deve ringraziare chi accettò d’aver preso? Non è un bisogno donare? Non è pietà prendere?».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>averti detto di cantare: ecco fu questo il mio ultimo dono!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ahimè, dove si fecero sulla terra maggiori follie che tra i misericordiosi? E che cosa recò tanto danno al mondo quanto la follia dei misericordiosi? Guai a tutti coloro che amano e non sanno elevarsi al di sopra della loro compassione! Così mi disse un giorno il demonio: «Anche Dio ha il suo inferno: è il suo amore per gli uomini». E di recente l’intesi dire queste parole: «Dio è morto; per la sua compassione degli uomini, Dio è morto».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Diventa chi sei!»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nè impaziente nè paziente, ma piuttosto come uno che abbia disimparato la pazienza, – giacché più non patisce. Il mio destino, mi concede infatti del tempo: m’avrebbe forse dimenticato? Oppure siede dietro un masso, all’ombra, e acchiappa le mosche? E, in verità, son riconoscente al mio eterno destino di non incalzarmi e di concedermi tempo per pazzie e malizie, di modo che oggi ascesi questa alta montagna per pescare. Pescò mai alcun uomo su l’alto dei monti? E quand’anche ciò che voglio quassù sia follia: val meglio questo che divenire solenne per l’attesa, laggiù, e verde e giallo – – impazzito di collera per l’attendere, come una santa tempesta che giunge urlando dai monti, come un impaziente che grida alle valli: «Ascoltate, oppure vi batto con le verghe di Dio!» Non che io sia avverso a tali uomini irritati: li stimo abbastanza per rider di loro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chiamami sempre come vorrai – io sono colui che debbo essere. Io stesso mi chiamo Zarathustra.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Voglio tritare a lungo le loro parole come dolci granelli; il mio dente li macinerà e li ridurrà in polvere, finchè non mi coleranno come latte nell’anima!».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E il non voler soccorrere può essere cosa più nobile che non la virtù pronta sempre all’aiuto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>impara soltanto quegli che agisce. Comincia a parlare con i miei animali! L’animale più fiero, e l’animale più accorto – siano per noi due i veri consiglieri!».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando il diavolo muta la pelle non cambia forse insieme anche il nome? Giacché è pelle anche il nome. Il diavolo stesso, forse è pelle.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non è piccolo il tuo pericolo, spirito libero e viaggiante! Avesti una cattiva giornata: bada che non la segua sera anche peggiore!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>di poca cosa è formata la miglior felicità. Silenzio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ha coraggio colui che conosce la paura, ma sa vincerla, colui che vede l’abisso, ma con fierezza. Colui che vede l’abisso, ma con occhi d’aquila, – colui che s’aggrappa a l’abisso con l’artiglio d’aquila: questi ha coraggio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per me voi non soffrite abbastanza. Giacché voi soffriste in quanto individui, non in quanto umanità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Alcuni si vantano di non mentire: ma l’incapacità di mentire non è ancora amore della verità. Fate attenzione!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se volete ascendere, servitevi delle vostre gambe!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nella solitudine si rinforza ogni cosa, anche la bestia interiore. Bisogna perciò dissuadere molti dalla solitudine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quanto più è elevata la specie, è più difficile che la cosa riesca. Voi, uomini superiori, che siete qui, non foste tutti – riusciti male? Ma che importa? Su, coraggio! Quante cose sono ancora possibili! Imparate a ridere di voi stessi come bisogna! Che v’è di strano che voi non siate riusciti, che voi siate riusciti a metà, voi che siete semi-spezzati! Non s’agita forse in voi e non si dibatte – l’avvenire dell’uomo? Ciò che l’uomo ha di più lontano, di più profondo, la sua altitudine eccelsa, l’immensa sua forza, non ribolle forse tutto ciò nella vostra pentola? Gran meraviglia che si rompa più d’una pentola! Imparate a rider di voi come bisogna! Oh, uomini superiori, quante cose sono ancora possibili! E in verità quante cose già riuscirono!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La perfezione insegna a sperare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quale fu sinora in terra il maggiore peccato? Non forse la parola di quegli che disse: «Guai a coloro che ridon quaggiù!». Non trovava egli argomenti di riso sulla terra? Se fu così, egli cercò male. Perfino un bambino ne trova. Costui – non amava abbastanza: altrimenti avrebbe amato anche noi che ridiamo! Ma ci odiava e ci dileggiava, riserbandoci grida di dolore, e stridore di denti. Bisogna dunque subito maledire, quando non si ama? Questo – mi par di cattivo gusto. Ma così fece l’intollerante. Egli era sobillato dalla plebe. Ed egli stesso non amava abbastanza: altrimenti si sarebbe irritato di meno che non l’amassero. Ogni</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E sebbene vi siano sulla terra paludi e gran tristezza: colui che ha il piede leggero, corre e danza anche sul fango, come su lucido ghiaccio. Inalzate i vostri cuori,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>benedetto sia questo spirito di tutti i liberi spiriti, tempesta ridente che soffia la polvere negli occhi di tutti coloro che vedono nero, che vedono male!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>O uomini superiori, ciò che di peggio è in voi – è che non imparaste a danzare come bisogna danzare – a danzare al di là di voi stessi! Che importa non siate riusciti? Quante cose sono ancora possibili! Imparate dunque a ridere di voi. Inalzate i cuori, o danzatori leggeri, in alto, sempre più in alto! E non dimenticate il buon ridere! Questa corona di risa, questa corona di rose, a voi, o miei fratelli, getto questa corona! Santificai il riso; voi, uomini superiori, imparate dunque a ridere!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dopo le buone canzoni bisogna rimanere a lungo silenziosi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il tuo regno è al di là del bene e del male. La tua innocenza è appunto non sapere ciò ch’è l’innocenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>presso gli dèi la morte non è che un pregiudizio».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«È questo – la vita?» dirò alla morte. «Ebbene! ancora una volta».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il dolore è anche una gioia, la maledizione è anche una benedizione, la notte è anche sole – allontanatevi se no imparerete: che un savio è pure folle. Consentiste mai alla gioia? Oh, amici, consentiste allora a tutte le pene. Tutte le cose sono concatenate insieme, congiunte dall’amore, – – voleste mai che una volta venisse due volte, diceste mai «tu mi piaci, gioia! momento, istante!» voleste allora che tutto tornasse!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>voi eterni, e l’amate in eterno e per sempre: e voi dite pure al dolore: passa, ma torna di nuovo: giacché ogni gioia vuole l’Eternità!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Superare in noi stessi il passato: combinare di nuovo gli istinti e indirizzarli tutti insieme a un unico scopo: – molto difficile! Non soltanto i cattivi istinti bisogna vincere – ma pur superare quelli che si chiamano i buoni istinti e consacrarli di nuovo!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’uomo rende preziosa un’azione: ma come potrebbe un’azione render prezioso l’uomo?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Ama il tuo prossimo» – ciò vuol dire anzitutto: «non occuparti del tuo prossimo!» – Ed è precisamente questo l’atto della virtù che è più difficile!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni virtù ed ogni vittoria sopra sé stesso non ha senso che come preparazione a colui che domina.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per poter creare occorre che noi diamo a noi stessi una maggior libertà, una libertà più grande di quella che ci fu sempre accordata;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’umanità deve porre il suo scopo al di là di sé stessa</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questa è la volontà di ogni libertà. Nello scopo risiede l’amore, la venerazione, la visione di ciò che è perfetto, il desiderio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’antipodo del superuomo è l’ultimo uomo: io li creai al medesimo tempo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quanto più l’individuo è libero e determinato, più l’amore suo è esigente: egli aspira infine al superuomo, perché tutto il resto non soddisfa il suo amore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Appena si è raggiunta la padronanza in una condizione, si deve aspirare ad una nuova condizione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Trasformare la morte quale mezzo di vittoria e di trionfo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Aspettar la propria sete, e lasciarla diventar completa per scoprire la sua sorgente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Trasformazione a traverso mille anime – sia questa la tua vita, sia questo il tuo destino! E, infine: volere ancora una volta questa serie completa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Poter sopportare la nostra immortalità – questa sarebbe la cosa suprema.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I discepoli debbono riunire tre qualità: essere veridici, volere e potere comunicarsi, possedere eguale conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Non venire a me! Ma ti voglio condurre a quello là».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il suo amore cresce nell’impossibilità di fare del bene per mezzo di questo amore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Da uomini che pregano dobbiamo divenire uomini che benediscono!</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Aut Aut</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-06-13-aut-aut.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-06-13-aut-aut.html</id>
    <published>2020-06-13T00:00:00Z</published>
    <updated>2020-06-13T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#aut-aut-estetica-ed-etica-nella-formazione-della-personalità">Aut-aut: estetica ed etica nella formazione della personalità</a><ul>
<li><a href="#estratti">Estratti</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="aut-aut-estetica-ed-etica-nella-formazione-della-personalità">Aut-aut: estetica ed etica nella formazione della personalità</h1>
<p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1501497612l/35879543._SY475_.jpg" alt="image" /></p>
<h2 id="estratti">Estratti</h2>
<blockquote>
<p>la tua maschera è la più misteriosa di tutte; infatti non sei nulla, e sei sempre soltanto in relazione agli altri, e ciò che tu sei, lo sei per questa relazione.</p>
<p>In ogni uomo vi son degli ostacoli che, in un certo senso, non gli permettono di diventare completamente trasparente a se stesso; la cosa può raggiunger tali proporzioni, egli può, a sua insaputa, venir talmente coinvolto in circostanze di vita che stanno al di fuori di lui, che egli perde la capacità di manifestarsi;</p>
<p>l’eco risuona solo nel vuoto.</p>
<p>Sentiresti che quello che veramente importa non è tanto formare il proprio spirito, quanto maturare la propria personalità.</p>
<p>se vorrai avere l’energia necessaria, puoi vincere, il che è la cosa principale nella vita, puoi vincere te stesso, conquistare te stesso.</p>
<p>in cui non ha più la libertà della scelta, non perché ha scelto, ma perché non l’ha fatto, il che si può anche esprimere così: perché gli altri hanno scelto per lui, perché ha perso se stesso.</p>
<p>La scelta estetica o è completamente spontanea, e perciò non è una scelta, o si perde nella molteplicità.</p>
<p>Se mi vuoi comprendere bene, posso dire che nello scegliere non importa tanto lo scegliere giusto quanto l’energia, la serietà e il pathos col quale si sceglie.</p>
<p>Infatti se la scelta è intrapresa con tutta l’intensità della personalità, quest’ultima ne resta purificata e vien posta in una relazione spontanea con quel potere eterno, che, onnipresente, compenetra tutta l’esistenza. Questa trasfigurazione, questa più alta iniziazione, non la raggiungerà mai chi sceglie solo esteticamente.</p>
<p>Ti voglio solo condurre al punto in cui questa scelta acquisterà un vero significato per te. Intorno a essa si muove ogni cosa. Quando si è riusciti a condurre una persona al bivio, in modo che per lui non vi sia altra via d’uscita che la scelta, allora egli sceglie il giusto.</p>
<p>Se il mio figlioletto fosse adesso nell’età di potermi comprendere e fosse giunta la mia ultima ora, gli direi: non ti lascio né sostanze né titoli né onori; ma so dove giace un tesoro che ti può far più ricco di ogni cosa al mondo, e questo tesoro ti appartiene e di esso non devi ringraziare me, perché non voglio che il tuo spirito abbia a soffrire nel dovere tutto a una persona: questo tesoro è sepolto nel tuo interno, è un aut-aut che rende gli uomini più grandi degli angeli.</p>
<p>La grandezza, infatti, non consiste nell’essere questo o quello, ma nell’essere se stesso, e questo ciascuno lo può se lo vuole.</p>
<p>Ma cosa vuol dire vivere esteticamente e cosa vuol dire vivere eticamente? Cosa è l’estetica nell’uomo, e cosa è l’etica? A ciò risponderò: l’estetica nell’uomo è quello per cui egli spontaneamente è quello che è; l’etica è quello per cui diventa quello che diventa. Chi vive tutto immerso, penetrato nell’estetica, vive esteticamente.</p>
<p>Pare quasi superfluo voler illuminare su cosa sia il vivere estetico,</p>
<p>Certo, un esteta non si preoccupa di leggere e quindi formare tale disserzione</p>
<p>Ma chi scorge nel godimento il senso e lo scopo della vita, sottopone sempre la sua vita a una condizione che, o sta al di fuori dell’individuo, o è nell’individuo ma in modo da non essere posta per opera dell’individuo stesso.</p>
<p>la condizione del godimento della vita sta nell’individuo, ma in modo che non è posta dall’individuo stesso.</p>
<p>È uno dei tuoi imperiali divertimenti non sfuggire, non spaventarti dinnanzi a nessun pensiero. Per soddisfarlo non occorre guardia imperiale, né oro né argento, né tutti i tesori del mondo; si può starsene soli a pensare in tutta quiete; è più saggio ma non meno spaventoso.</p>
<p>eppure non sono certo un giudice indulgente, benché, in un altro senso, io non giudichi mai nessuno. Ma credimi, la parola che uso non è troppo indulgente, è vera.</p>
<p>malinconia tra i peccati capitali. Se ciò è esatto, la cosa è davvero molto spiacevole per te, perché capovolge tutta la tua concezione di vita. Per prudenza, voglio subito osservare che l’uomo può avere dei dolori e delle preoccupazioni talmente sconfinati da seguirlo forse per tutta la vita, e questo può anche essere bello e vero, ma malinconico l’uomo lo diventa solo per colpa propria.</p>
<p>Vi è qualche cosa di inspiegabile nella malinconia. Chi ha dolori e preoccupazioni sa perché è triste e preoccupato. Se si domanda a un malinconico quale ragione egli abbia per esser così, cosa gli pesa, risponderà che non lo sa, che non lo può spiegare. In questo consiste lo sconfinato orizzonte della malinconia. Questa risposta è giustissima: poiché non appena egli conosce il perché, la malinconia è dissipata, mentre il dolore di chi soffre non è affatto sollevato se conosce perché soffre. Ma la malinconia è un peccato, è veramente un peccato instar omnium, poiché è peccato non volere profondamente, e sentitamente; questo è il padre di tutti i peccati.</p>
<p>poiché tu non supponi, come molti medici, che la malinconia risieda nel corpo; lo strano è che cionondimeno i medici non sono capaci di guarirla; solo lo spirito la può dissipare, poiché risiede nello spirito, e, quando questo trova se stesso, scompaiono tutti i piccoli dolori, le cause che, secondo alcuni, producono la malinconia – non trovarsi a proprio agio nel mondo, giungervi troppo presto o troppo tardi, non trovare la propria sistemazione –, poiché chi possiede se stesso eternamente, non giunge nel mondo né troppo presto né troppo tardi, e chi possiede se stesso nel suo eterno valore troverà certo il suo significato in questa vita.</p>
<p>respingendo sempre da te le condizioni. Ma è naturale che chi gode se stesso respingendo le condizioni dipende da esse come colui che le gode. Deve pur averle per poter godere del fatto di buttarle via.</p>
<p>ma non desideravo nemmeno fare di più; per me non sono importanti i diversi stadi, ma solo il movimento che si deve necessariamente compiere per trarsene fuori, come ti dimostrerò, ed è su di esso che ti prego di fermare la tua attenzione.</p>
<p>per me non sono importanti i diversi stadi, ma solo il movimento che si deve necessariamente compiere per trarsene fuori,</p>
<p>Ora siccome disperano, sarà perché disperavano anche prima. La differenza è solo che prima non lo sapevano, ma questa è una differenza del tutto casuale. Appare dunque che ogni concezione estetica della vita è disperazione, e che chiunque vive esteticamente è disperato, tanto se lo sa quanto se non lo sa. Ma quando lo si sa, e tu lo sai, una forma più elevata di esistenza è una esigenza imperiosa.</p>
<p>Quando nella vita mi è accaduto qualcosa, quando ho preso una decisione che temevo dovesse, coll’andar del tempo, prender per me un altro volto, quando ho fatto qualcosa a cui temevo, coll’andar del tempo, di dover dare un’altra interpretazione, spesso con poche e chiare parole ho scritto ciò che intendevo o quello che avevo fatto e il perché. Quando poi ne sento il bisogno, quando la mia decisione o la mia azione non sono vive davanti a me, prendo il mio scritto e mi giudico.</p>
<p>ti manca la memoria per la tua vita intima, per quello che in essa hai vissuto. Se tu l’avessi, lo stesso fenomeno nella tua vita non si ripeterebbe tanto sovente, essa non mostrerebbe tanti di quelli che io chiamerei lavori di mezz’ora, perché li posso chiamare così anche se hai impiegato mezz’anno per compierli, perché non li hai finiti.</p>
<p>nulla di finito, infatti, nemmeno l’intero mondo può soddisfare l’animo umano, che sente il bisogno dell’eterno.</p>
<p>divenir coscienti di se stessi nel proprio eterno valore è il momento più importante di tutta la vita</p>
<p>non disprezzare la vita, onora ogni sforzo lodevole, ogni modesta attività, che umile si nasconde; e abbi, soprattutto, un po’ più di rispetto per la donna; credimi, è proprio da lei che viene la salvezza, come è certo che la perdizione viene dall’uomo.</p>
<p>Non gli verrà mai la folle idea di assopire il proprio spirito o di trascurare la propria educazione, per poter in certo qual modo raggiungere la parità; egli conserverà le doti dello spirito, ma nel profondo del suo cuore egli, tra sé e sé, saprà che chi le possiede è uguale a chi non le possiede</p>
<p>Oppure immagina uno spirito profondamente religioso, che, per vero e ardente amor del prossimo, si gettasse nel mare della disperazione fino a trovare l’assoluto, il punto in cui è indifferente se una fronte è bassa, o se si eleva più superba del cielo, il punto che non è l’indifferenza ma l’assoluto valore, perché sotto tutte le fronti abita l’uomo eterno.</p>
<p>Tu hai parecchie buone idee, molte idee buffe, moltissime assurde; tienile tutte, non pretendo che tu rinunci a esse. Una delle tue idee però ti prego di tenerla salda, una idea che mi accerta che il mio spirito è consanguineo al tuo.</p>
<p>L’ideale poetico è sempre un falso ideale, poiché il vero ideale è sempre quello reale.</p>
<p>Il dubbio è la disperazione del pensiero, la disperazione è il dubbio della personalità;</p>
<p>Il dubbio sta perciò nella differenza, la disperazione nell’assoluto. Per dubitare occorre del talento, ma per disperare non ne occorre affatto. Ma il talento come tale è una differenza, e quello che per farsi valere esige una differenza, non sarà mai l’assoluto; perché l’assoluto può solo essere l’assoluto per l’assoluto.</p>
<p>ritorno all’importanza dello scegliere. Quando dunque scelgo in modo assoluto, scelgo la disperazione, e nella disperazione scelgo l’assoluto poiché io stesso sono l’assoluto; io pongo l’assoluto e sono l’assoluto stesso; ma come perfettamente identico a esso devo dire: io scelgo l’assoluto che sceglie me, io pongo l’assoluto che pone me; poiché se non ricordo che quest’altra espressione è altrettanto assoluta, la mia categoria dello scegliere è falsa, perché è proprio l’identità di ambedue. Quello che scelgo non lo pongo, perché se non fosse posto non lo potrei scegliere; eppure, se non lo ponessi nell’atto della scelta, non sceglierei realmente. Esso è, poiché se non fosse, non lo potrei scegliere; non è, perché diventa solo in quanto lo scelgo: altrimenti la mia scelta sarebbe illusione.</p>
<p>No, perché io scelgo in modo assoluto, e scelgo in modo assoluto proprio in quanto ho scelto di non scegliere questa o quella cosa. Io scelgo l’assoluto. Ma cos’è l’assoluto? Sono io stesso nel mio eterno valore. Altro all’infuori di me stesso non potrò mai scegliere come assoluto; poiché se scelgo qualche cosa d’altro lo scelgo come una cosa finita, e perciò non lo scelgo in modo assoluto.</p>
<p>Ma cosa è questo me stesso? Se volessi parlare di un primo momento, di una sua prima espressione, la mia risposta sarebbe: è la cosa più astratta di tutte, che nello stesso tempo in sé è la più concreta – è la libertà.</p>
<p>quello che vien scelto non esiste e vien creato dalla scelta; quello che vien scelto esiste, altrimenti non sarebbe una scelta. Infatti, se quello che io scelgo non esistesse ma divenisse in modo assoluto con la scelta, non sceglierei, ma creerei; ma io non creo me stesso, scelgo me stesso.</p>
<p>ci vuole del coraggio per scegliere se stesso; poiché, mentre pare che egli si isoli più intensamente che mai, nello stesso tempo egli si sprofonda più che mai in quella radice per la quale è congiunto al tutto. Questo lo preoccupa eppure deve essere così: infatti quando l’ardore della libertà si è risvegliato in lui (e si è risvegliato nella scelta, così come esso presuppone se stesso nella scelta), egli sceglie se stesso e la lotta per questo possesso come per la propria suprema salvezza, e questa è la sua suprema salvezza</p>
<p>vi è anche un amore col quale amo Dio, e questo ha un’espressione sola nella lingua: il pentimento. Se non l’amo così, non lo amo in modo assoluto con tutto il mio essere più profondo. Ogni amore diverso per l’assoluto è un malinteso. Quando io tento di cogliere l’assoluto con la passione del pensiero (anche questo è un amore per l’assoluto, che io lodo), non è più l’assoluto che io amo, non amo in modo assoluto.</p>
<p>Quello che ho esposto fin qui non è sapienza cattedratica: è cosa che ciascuno può capire sol che lo voglia e ognuno può volerlo, se veramente vuole.</p>
<p>è assai bello che un figlio si penta delle colpe del padre, eppure non lo farà per amor mio, ma solo perché così può scegliere se stesso. Succeda poi quel che vuol succedere; spesso quello che noi riteniamo sia il meglio può avere delle influenze perniciose sull’uomo; ma anche tutto questo è nulla. Io gli posso fare molto bene, e io mi sforzerò di farlo, ma il bene più alto egli solo lo può fare a se stesso. Ecco perché l’uomo fa tanta fatica a scegliere se stesso, perché qui l’assoluto isolamento è identico alla più profonda continuità, perché, fin che non hai scelto te stesso, vi è come una possibilità di diventare qualcosa di diverso, o in un modo o nell’altro.</p>
<p>Quanto maggiore è la libertà, tanto maggiore è la colpa, e questo è il segreto della beatitudine.</p>
<p>La scelta originaria è sempre presente in ogni scelta susseguente.</p>
<p>Ogni disperazione finita è uno scegliere le cose finite; infatti io le scelgo tanto quando le ricevo come quando le perdo. Non è in mio potere riceverle o perderle, ma bensì lo sceglierle.</p>
<p>Perciò quanto più tu ti sprofondi in te stesso tanto più sentirai il significato perfino dell’insignificante, non in senso finito ma infinito, perché è posto da te. Quando in senso etico ci si sceglie così, non è solo una riflessione su se stessi, ma si potrebbe, per denotare questo atto, ricordare le parole della Scrittura, di tener conto di ogni parola ingiusta che è stata detta.</p>
<p>Egli diventa se stesso, proprio il medesimo di prima, fin nella particolarità più insignificante, eppure diventa un altro, poiché la scelta tutto compenetra e trasforma. Così la sua personalità finita diventa infinita con la scelta in cui egli sceglie se stesso in modo infinito.</p>
<p>Tu pensi costantemente alle differenze relative, mai alla differenza assoluta.</p>
<p>Davvero, mio giovane amico, occorre molto coraggio etico per voler seriamente che la propria vita non consista nel differenziarsi ma nell’aderire a ciò che è semplicemente umano.</p>
<p>L’arte di signoreggiare il piacere non sta tanto nel distruggerlo o nel rinunziarvi completamente, quanto nel determinare il momento.</p>
<p>ogni concezione che fa dipendere il senso della vita da qualcosa di esteriore è disperazione.</p>
<p>Se il dolore è legato a un singolo avvenimento è ben difficile che duri in eterno.</p>
<p>Soffrire è bello, e nelle lacrime vi è del vigore; ma non bisogna soffrire come un uomo senza speranze.</p>
<p>Finché il dolore è calmo e timido, non lo temo; se diventa impetuoso e appassionato e vuole con sofismi portarmi allo scoraggiamento, allora insorgo; non sopporto nessuna ribellione, non voglio che nessuna cosa al mondo faccia sfuggire quello che ho ricevuto come una grazia dalla mano di Dio. Non scaccio il dolore, non cerco di dimenticarlo, ma mi pento. E anche se il dolore è tale che non sono io che ne ho colpa, mi pento perché ho permesso che avesse potere su di me, perché non l’ho portato subito a Dio; se avessi agito così non avrebbe avuto nessun potere di sedurmi.</p>
<p>v’era il peccato degli avi che pesava su di essa. E qui il pentimento si mostra in tutto il suo profondo significato: poiché mentre in un modo mi isola, in un altro modo mi lega indissolubilmente a tutta la stirpe; perché la mia vita non comincia nel tempo col nulla, e se io non so pentirmi del passato, la libertà è un sogno.</p>
<p>la vita del mistico è assai più profonda. Egli ha scelto se stesso in modo assoluto (è raro sentire un mistico che si esprime così; egli quasi sempre usa l’espressione apparentemente contraria, e afferma che ha scelto Dio; la cosa per questo non cambia, come mostrammo più sopra; poiché se non ha scelto se stesso in modo assoluto, non ha una relazione libera con Dio, e nella libertà sta proprio la particolarità della pietà cristiana).</p>
<p>Chi può negare che l’uomo deve amare Dio con tutta la sua anima e con tutto il suo pensiero, anzi non solo che lo deve, ma anche che l’adempimento di questo dovere è la beatitudine stessa? Non ne consegue affatto però che il mistico debba disprezzare quell’esistenza, quella realtà in cui Dio l’ha posto; perché con ciò evidentemente disprezza l’amore di Dio o esige per esso un’espressione diversa da quella che Dio vuol dare.</p>
<p>Il mistico giustifica la sua relazione con Dio dicendo che egli, proprio per quello che è, e cioè per una qualche combinazione, è oggetto dell’amore speciale della divinità. Con questo egli degrada tanto Dio che se stesso. Se stesso perché è sempre un degradamento esser essenzialmente diversi dagli altri a causa di alcunché di casuale; Dio, perché un Dio che ha dei favoriti non è Dio ma un idolo.</p>
<p>La temporalità dunque non esiste, per così dire, a cagione di Dio, perché egli in essa, per parlare misticamente, possa provare e tentare chi lo ama; essa esiste a cagione dell’uomo ed è il dono di grazia più grande di tutti. In questo infatti sta l’eterna dignità dell’uomo, che egli può avere una storia; in ciò sta il divino in lui, che egli stesso, se vuole, può dare continuità a questa storia: continuità essa l’acquista soltanto quando non è la somma di quanto mi è successo o accaduto, ma la mia propria azione, così che perfino quello che mi è casualmente accaduto, in me è trasformato e trasportato dalla necessità alla libertà.</p>
<p>è una superstizione credere che sia qualcosa che viene dal di fuori ciò che può render felice un uomo.</p>
<p>quando un uomo teme la limpidezza, sfugge sempre l’etica, perché questa veramente non cerca altro.</p>
<p>È strano che con la parola dovere si finisca per pensare a una relazione esteriore, benché l’etimologia di questa parola denoti una relazione interiore: perché quello che è imposto a me, non come questo individuo casuale, ma secondo il mio vero essere, sta, credo bene, nella relazione più intima con me. Il dovere infatti non è una imposizione, ma qualche cosa che è compito per la personalità. Quando il dovere vien visto così, l’individuo è giustamente orientato in se stesso.</p>
<p>Il dovere dunque non si frantumerà per lui in una somma di singole imposizioni, perché questo denoterebbe che egli sta solo in un rapporto esteriore con esso. Egli si è immedesimato nel dovere che è per lui l’espressione del suo essere più intimo. Quando egli si è orientato in se stesso così, si è sprofondato nell’etica, e non correrà col fiato grosso in caccia del suo dovere. Il vero individuo etico perciò ha una calma e una sicurezza in sé, perché non ha il dovere fuori di sé ma in sé.</p>
<p>È questo il segreto che sta nella coscienza, è questo il segreto che la vita individuale ha in se stessa, di essere insieme individuale e universale, anche se non spontaneamente come tale, ma secondo la sua possibilità.</p>
<p>Chi considera la vita eticamente vede l’universale, chi vive eticamente esprime nella sua vita l’universale, diviene uomo universale, non per il fatto che si spoglia della sua concretezza (perché così si dissolverebbe proprio nel nulla), ma col vestirsi di essa e compenetrarla coll’universale.</p>
<p>L’uomo universale infatti, non è un fantasma; ogni uomo è uomo universale; cioè: a ciascuno è stata assegnata la via lungo la quale diventare uomo universale. Chi vive esteticamente è l’uomo casuale, egli crede di essere l’uomo perfetto per il fatto che è unico nel suo genere; chi vive eticamente si adopera per diventare uomo universale.</p>
<p>Essere uomo singolo di per sé non costituisce nulla di grande, perché è cosa che ogni uomo ha in comune con ogni prodotto della natura; ma esserlo in modo da essere insieme l’universale, questa è la vera arte nella vita.</p>
<p>debolezza della volontà, che, come ogni altra debolezza dello spirito, può essere considerata un genere di follia</p>
<p>Naturalmente, per l’individuo etico, l’indifferente non occupa il primo posto, ed egli sa in ogni istante limitarlo. Così si crede anche che esista una provvidenza e l’anima riposa fidente in questa certezza; eppure non verrebbe in mente di cercar di penetrare ogni casualità con questo pensiero o di rendersi coscienti a ogni istante di questa fede.</p>
<p>Voler l’etica senza esser turbati dall’indifferente; credere alla provvidenza senza esser turbati dalla casualità, ecco una salute che si può conquistare e mantenere quando si vuole.</p>
<p>ciò che vale è vedere il proprio compito, opporre resistenza alla tendenza verso il frantumarsi della personalità, tener fermo l’infinito, e non correr dietro alla luna.</p>
<p>L’espressione «conosci te stesso» è stata ripetuta abbastanza spesso, e in essa si è vista la meta di tutti gli sforzi dell’uomo. È giustissimo, ma è ugualmente certo che non può essere la meta se non è anche il principio.</p>
<p>L’individuo etico conosce se stesso, ma questa conoscenza non è solo contemplazione (perché allora l’individuo si coglierebbe soltanto secondo la sua necessità), è una riflessione su se stessi, che in sé è azione, e perciò di proposito ho scelto l’espressione scegliere se stessi invece che conoscere se stessi. Quando l’individuo conosce se stesso non ha finito, al contrario, questa conoscenza è assai feconda, e da questa conoscenza esce il vero individuo.</p>
<p>L’io che l’individuo conosce è insieme l’io reale e l’io ideale; e quest’ultimo individuo l’ha, fuori di sé, come l’immagine a somiglianza della quale egli si deve formare e però, d’altra parte, in sé, in quanto è lui stesso. Solo in se stesso l’individuo ha la meta alla quale deve aspirare, eppure egli ha questa meta al di fuori di sé, poiché aspira a essa. Se infatti l’individuo crede che l’uomo universale stia al di fuori di lui, che esso gli debba venir incontro dal di fuori, egli è disorientato, ha un’idea astratta, e il suo metodo diventa sempre un astratto annullamento dell’io originale. Solo in se stesso l’individuo può avere chiarimenti intorno a se stesso. Perciò la vita etica ha questo duplice aspetto, che l’individuo ha se stesso fuori di sé, e in sé.</p>
<p>Ogni persona può, se lo vuole, diventare una persona paradigmatica; non per il fatto che si sbarazza della sua casualità; ma per il fatto che rimane in essa e la nobilita. Ma la nobilita con lo sceglierla.</p>
<p>sollecitato ora in un senso ora in un altro. Egli ha se stesso come compito, e tale compito consiste soprattutto nell’ordinare, educare, temperare, infiammare, reprimere, in breve, nel raggiungere nell’anima un equilibrio, un’armonia che è frutto delle virtù personali.</p>
<p>Non dico mai di una persona: fa il dovere o i doveri, ma dico: fa il suo dovere, dico faccio il mio dovere, tu fai il tuo. Questo dimostra appunto che l’individuo è insieme l’universale e il particolare. Il dovere è l’universale che si esige da me; io non sono l’universale, quindi non posso nemmeno fare il dovere. D’altra parte il mio dovere è il particolare, qualche cosa per me solo; eppure è il dovere e dunque l’universale. Qui la personalità si mostra nel suo più alto valore. Essa non è senza legge, e nemmeno dà a sé la sua legge; perché la determinazione di dovere permane indipendente da essa, ma la personalità si mostra come l’unità dell’universale e del particolare.</p>
<p>la differenza tra il bene e il male rimane sempre; la responsabilità e il dovere pure, anche se diventa impossibile per un’altra persona dire cosa sia il mio dovere, mentre sarà sempre possibile a lui dire quale è il suo, il che non sarebbe possibile se non fosse posta l’unità dell’universale e del particolare.</p>
<p>dubito che sia mai esistito un uomo che abbia sostenuto che è dovere fare il male. Che egli facesse il male è un’altra cosa, ma nello stesso tempo cercava di far credere a se stesso e agli altri ch’era bene. È impensabile che egli potesse rimanere in questa illusione, poiché egli stesso è l’universale; egli così ha il nemico non fuori di sé, ma in sé. Se invece presumo che il dovere sia qualche cosa di esterno, la differenza tra il bene e il male è tolta; perché quando io stesso non sono l’universale, posso solo mettermi in un rapporto astratto con esso: ma la diversità tra bene e male è incommensurabile per un rapporto astratto.</p>
<p>Proprio quando si comprende che la personalità è l’assoluto, scopo a se stessa, unità dell’universale e del particolare, proprio allora sarà superato ogni scetticismo che prende come punto di partenza l’elemento storico.</p>
<p>Se il mio mondo è il finito, è arbitrario rimanere fermi in qualche punto particolare. Per questa via non si giungerà mai al punto di partenza, perché per cominciare bisognerebbe conoscer la fine, e questo è impossibile. Quando la personalità è l’assoluto, essa stessa è il punto di Archimede dal quale si può sollevare il mondo. È facile vedere che questa conoscenza non può indurre l’individuo a voler respinger da sé la realtà, poiché se egli vuole l’assoluto in questo modo, egli non è nulla del tutto, è un’astrazione. Egli è l’assoluto solo come singolo, e questa conoscenza lo salverà da ogni radicalismo rivoluzionario.</p>
<p>non per questo, ma perché credo che nell’etica non importa tanto la molteplicità dei doveri, quanto l’intensità del sentimento del dovere.</p>
<p>Dà all’uomo energia, passione, ed egli ha tutto. Prendi una fanciulla, che sia scervellata e sciocca, proprio una ochetta: immaginala innamorata profondamente e sentitamente e vedrai che il cervello le verrà da sé, vedrai quanto senno e acume mostrerà per vedere se è corrisposta: immagina che divenga felice e vedrai il dolce incanto fiorire sulle sue labbra; immagina che divenga infelice e sentirai la passione dettarle fredde riflessioni e senno acuto.</p>
<p>non potrò mai divenir eticamente cosciente di me stesso, senza diventar cosciente del mio essere eterno. Questa è la vera prova dell’immortalità dell’anima.</p>
<p>dato che la personalità non ha creato se stessa, ma ha solo scelto se stessa, il dovere è l’espressione simultanea della sua assoluta subordinazione e della sua assoluta libertà</p>
<p>Perché si possa parlare di una teleologia, ci deve essere un movimento; infatti, non appena penso a una meta, penso a un movimento, e anche se penso a qualcuno giunto alla meta, penso sempre a un movimento, perché penso che vi è giunto attraverso un movimento.</p>
<p>Quello che tu chiami bello, non ha in sé il movimento; la bellezza della natura, infatti, è tale senza riguardo al suo divenire, e quando considero un’opera d’arte e penetro il suo pensiero col mio pensiero, è propriamente in me che accade il movimento, non nell’opera d’arte. Perciò avrai ragione dicendo che il bello ha la sua teleologia in sé, ma il modo in cui tu lo concepisci e lo adoperi rimane propriamente una espressione negativa, per indicare che il bello ha la sua teleologia in qualcosa d’altro; perciò non puoi nemmeno adoperare l’espressione apparentemente sinonima, che il bello di cui parli ha una teleologia interna o una teleologia immanente. Perché, non appena tu l’adoperi, esigi movimento, storia; e con questo hai varcato la sfera della natura e dell’arte, e sei nella sfera della libertà e quindi dell’etica.</p>
<p>Così il suo movimento parte da se stesso, attraverso il mondo, e ritorna a se stesso.</p>
<p>per quanto io mi trovi in esso nella condizione di un umile amore; ma so anche che io, in un altro senso, sto al di sopra di questo stato; e ancora so che proprio la stessa cosa accade per mia moglie.</p>
<p>È vero che io non vedo il perfetto compimento ma solo la lotta; eppure vedo anche il compimento non appena lo voglia, non appena ne abbia il coraggio. E senza coraggio non vedo affatto nulla di eterno e così nemmeno nulla di bello.</p>
<p>Se ogni tanto ho un’ora libera, me ne sto alla finestra a guardar la gente, e ogni uomo lo guardo secondo la sua bellezza. Sia esso quanto mai insignificante, quanto mai meschino, io lo guardo secondo la sua bellezza; poiché lo vedo come questo uomo singolo, che pure è l’uomo universale; lo vedo come quello che ha un concreto compito nella vita: egli non esiste in virtù di un altro, anche se è l’ultimo dei servi. Egli ha la sua teleologia in sé, traduce in realtà il suo compito, è vittorioso, lo vedo.</p>
<p>per nulla al mondo me la lascerei strappare e nemmeno per tutto il mondo; perché perderei tutto il mondo, nel momento che perdessi questa fede. Con questa fede vedo la bellezza del mondo, e questa bellezza che io vedo non ha la tristezza e la malinconia che è inseparabile da tutta la bellezza dell’arte e della natura, inseparabile perfino dall’eterna giovinezza degli dei greci. La bellezza che io vedo è felice e vittoriosa e più forte di tutto il mondo. E questa bellezza io la vedo ovunque, anche là dove il tuo occhio nulla vede.</p>
<p>è bello anche vedere un uomo che opera il miracolo più grande, di trasformare il poco in molto.</p>
<p>Ora chiedo un altro giudice, un conoscitore; chiedo un occhio che sappia vedere negli angoli più segreti, che non si stanchi di guardare, che veda la lotta e il pericolo; chiedo un orecchio che senta il lavorio del pensiero, che sappia indovinare come il mio essere migliore si svincoli dalle torture dell’ansietà. Verso questo giudice della lotta elevo il mio sguardo; aspiro alla sua approvazione, anche se non riesco a meritarla. E quando mi verrà porto il calice delle sofferenze, non guarderò il calice, ma chi me lo porge, e non fisserò il fondo del calice, per vedere se lo potrò presto vuotare, ma irremovibile fisserò colui dal quale lo ricevo. Contento prenderò il calice nella mia mano, e berrò; non berrò come a una festa, vuotando il calice alla salute di un altro, godendo io stesso della squisitezza della bevanda. No, ne voglio sentire l’amarezza, e quando la sentirò griderò a me stesso: “alla mia salute”, perché sono fermamente convinto che con questa bevanda acquisto la salute eterna.»</p>
<p>Io credo che sia così che si debba considerare eticamente la lotta per il sostentamento.</p>
<p>Guardati bene però dal non cadere nell’estremo opposto, nella sfida pazzesca che consuma le forze nel nascondere il dolore, invece di adoperarle per sopportarlo e vincerlo.</p>
<p>«Il proprio lavoro però» egli osserva «non dev’essere lavoro nel senso più stretto, ma deve sempre poter venire considerato come piacere.</p>
<p>Così la vita acquista un nuovo significato, perché uno ha trovato il proprio lavoro, un lavoro che, a dir la verità, è il proprio piacere. Con la propria indipendenza lo si cura, perché esso, indisturbato dalla vita, si possa sviluppare in tutto il suo rigoglio. Questo talento pertanto non lo si fa diventare un legno che ci tiene a galla nel naufragio della vita, ma un’ala con la quale ci si eleva sopra la terra;</p>
<p>in tutte le differenze v’è un universale, e in esso si fondano i vari mestieri. Il talento più eminente è un mestiere, e l’individuo che lo possiede non può perder di vista la realtà, non può porsi fuori dell’universale umano, perché il suo talento è un mestiere.</p>
<p>Ciò che io realizzo, come influisco, attraverso la mia opera, sugli altri, questo non sta in mio potere. Perfino colui la cui opera nella vita consiste nell’attuare se stesso, perfino lui, a guardar bene, realizza tanto quanto gli altri</p>
<p>Immagina uno scrittore; non gli verrà mai in mente di pensare se avrà un lettore, o se riuscirà a ottenere qualche risultato coi suoi scritti; egli vuol soltanto afferrare il vero, solo questo cerca. Credi tu che questo scrittore concluda meno di quello la cui penna è sotto la sorveglianza e la guida del pensiero di quello che egli intende concludere?</p>
<p>essere chiamato un eroe, non bisogna tanto riflettere su quello che fa quanto al modo in cui lo fa.</p>
<p>Uno può conquistare regni e paesi senza essere un eroe, un altro invece nel signoreggiare il suo carattere può rivelarsi un eroe.</p>
<p>è offensivo, e perciò non bello, voler amare una persona seguendo le forze oscure nel proprio essere, e non seguendo la coscienza; voler amare in modo che si possa pensare la possibilità della fine di questo amore,</p>
<p>quello che l’amore esige è come la tassa del tempio, un’imposta sacra che si paga con una moneta siffatta che tutta la ricchezza del mondo non basta a far da contrappeso se il conio è falso.</p>
<p>Vede la relazione come l’assoluto e perciò vede l’amore secondo la sua vera bellezza, cioè secondo la sua libertà, e così comprende anche la bellezza storica.</p>
<p>è la relazione che è l’assoluto</p>
<p>La donna capisce il finito, lo comprende fin nelle radici: per questo essa è adorabile, e tale, a guardar bene, è ogni donna; per questo è graziosa, e nessun uomo lo è; per questo è felice, come nessun uomo può o deve essere; per questo è in armonia coll’esistenza, come nessun uomo può o deve essere. Perciò si può dire che la sua vita è più felice di quella dell’uomo, poiché colui che spiega qualche cosa sarà più perfetto di colui che va in cerca di una spiegazione. La donna spiega le cose finite, l’uomo va a caccia di quelle infinite. Così deve essere, e ognuno ha il suo dolore; la donna partorisce con dolore, ma l’uomo concepisce le idee con dolore; la donna non conosce il terrore del dubbio o le pene della disperazione, essa non sta al di fuori delle idee, ma le riceve di seconda mano</p>
<p>a chi ha, verrà dato, e avrà in sovrabbondanza.</p>
<p>Condizione assoluta per l’amicizia è l’unità della concezione di vita. Quando essa esiste, non ci si sente tentati a voler giustificare la propria amicizia con sentimenti oscuri e con inspiegabili simpatie. E non succederà che l’amicizia sia, come il tempo, mutevole di giorno in giorno. Non si vuole disconoscere l’importanza dell’inspiegabile simpatia; infatti in senso rigoroso non si è amici di chiunque condivida la nostra concezione di vita. Ma non ci si deve nemmeno limitare alla mera simpatia in tutto il suo mistero. Una vera amicizia esige sempre la coscienza, ed è questo che la mette a un piano ben più alto dell’esaltazione. La concezione di vita in cui si è concordi deve essere però una concezione positiva. Così il mio amico e io abbiamo in comune una concezione positiva.</p>
<p>Chi non vuol combattere con le realtà, deve combattere coi fantasmi.</p>
<p>In questo modo la vita ha significato per me, tanto da sentirmene contento e soddisfatto. Nello stesso tempo vivo una vita più alta, e quando a volte accade che io respiri questa vita più alta nel respiro della mia vita terrena e familiare, mi stimo beato, e si fondono per me l’arte e la grazia. È così che io amo l’esistenza, perché è bella e ne spero una ancor più bella.</p>
<p>Egli saprà che l’universale non è nulla di singolo. Se dunque non vuol deludere se stesso, trasformerà il singolo nell’universale. Nel singolo vedrà molto più di quello che vi è immediatamente; per lui esso è l’universale. Egli verrà in aiuto al singolo e gli darà il significato dell’universale.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>In Viaggio con un Maestro Sufi</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-09-13-in-viaggio.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-09-13-in-viaggio.html</id>
    <published>2019-09-13T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-09-13T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#in-viaggio-con-un-maestro-sufi">In Viaggio con un Maestro Sufi</a><ul>
<li><a href="#essenze">Essenze</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="in-viaggio-con-un-maestro-sufi">In Viaggio con un Maestro Sufi</h1>
<p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1568555908l/51549589._SX318_SY475_.jpg" alt="image" /></p>
<h2 id="essenze">Essenze</h2>
<p>Ho cominciato verso la fine del libro a raccogliere queste brevi ed intense scintille, goccioline. Spero di avere l’occasione di rileggere il libro per poter aumentar la raccolta.</p>
<blockquote>
<p>Indipendentemente da come le persone vedono il raggruppamento o i compiti a cui vengono assegnate, presto o tardi ognuno verrà a conoscere il proprio vero Sé. Questo è l obiettivo. Essi allora conosceranno la Realtà, e percepiranno la Verità. Questo avviene di tanto in tanto, quando un sufficiente numero e qualità di persone si sono sintonizzate con il Compito e hanno fatto gli sforzi richiesti, creando la necessaria focalizzazione e raggiungendo l’armonia richiesta, sia individualmente che all’interno della comunità. La natura caotica dell’organizzazione non è reale ma solo apparente.</p>
<p>In un certo senso, non esiste una cosa come il passato, il presente e il futuro. Se influenzi il futuro, influenzerai il passato e il presente. Qualche volta dovrai influenzare il passato al fine di fare entrare le persone in una condizione che le faccia cooperare con il presente e il futuro. Potresti creare qualunque disegno desideri? No. Sì sceglie dai disegni, non li si crea.</p>
<p>Ti sei fissato, senza realizzarlo, su ciò che pensi sia il dovere di Dio nei tuoi confronti. Ma innanzitutto viene il dovere verso l’uomo; poi viene il dovere verso Dio. Dio fa comunque il Suo dovere.</p>
<p>Reinventare la ruota non è proponibile a coloro che la stanno già impiegando.</p>
<p>Le persone leggono selettivamente. Cercano ciò che sostiene i loro condizionamenti.</p>
<p>Essere un Sufi significa non essere attaccato a nulla, ne avere nulla attaccato a sé, come dice Nuri.</p>
<p>Mettere in dubbio ogni cosa è il miglior modo per fare sì che le persone si attacchino a te. Di loro di mettere in dubbio, di fare domande e avrai catturato il loro questionare.</p>
<p>Il tuo dilemma non è se puoi fidarti di quest’uomo o di chiunque altro. Il tuo problema è che hai un forte desiderio di non fidarti di qualcuno. Mancando di fiducia in quest’uomo, stai risolvendo il tuo problema, che è di trovare qualcuno di cui non fidarti. Così il tuo problema è in effetti risolto. Tu lo esprimi in termini che non gli appartengono e così non sarai mai in grado apparentemente di “risolvere il tuo problema”; ma in realtà stai risolvendo il tuo problema ad ogni istante.</p>
<p>Sono tutti uomini di sentimento, non sono uomini di cuore.</p>
<p>I veri Sufi hanno sempre lavorato per rimuovere l’innaturale elemento emotivo dalla religione.</p>
<p>L’istinto del branco ci dice che è meglio essere con gli altri che da soli e ciò ha i suoi pregi e i suoi difetti. Il desiderio di attenzione blocca certe possibilità di comprensione.</p>
<p>La comprensione è superiore alla beatitudine.</p>
<p>Se non presti attenzione innanzitutto alle necessità della razza umana, non conosci nulla dei Sufi, né meriti il nome di uomo.</p>
<p>La chiave sta nella misura non nel percepire attraverso i sensi.</p>
<p>Le cose introdotto nel “mondo” da un livello di dimensione superiore vengono immediatamente esposte ad influenze ostili. Questo spiega la pratica Sufi in cui le idee vengono raccolte e poi lasciate sole, per essere reclamate più tardi. Le influenze avverse, nell’intervallo, si sono dissipate.</p>
<p>La recriminazione e l’auto critica non vengono usate; ma ci si aspetta che le persone notino gli effetti delle allusioni nei confronti dei loro “pesi”, così da poterli dissolvere e guadagnare l’accesso al loro sé interiore.</p>
<p>Il fiore è una fabbrica, come qualunque erba. Semplicemente per il fatto che uno pensa in termini di aspetto, non significa che non ci sia anche un contenuto. Pagina 244,245.</p>
<p>Uno dei difetti più comuni del comportamento umano è la supposizione ingiustificata.</p>
<p>È normale immaginare che la gente faccia delle cose semplicemente perché può farle. In realtà, le abilità aggiuntive producono ulteriori responsabilità.</p>
<p>Quando le persone appartengono a questo mondo, incapaci di vedere la diretta spiegazione di una situazione, ne trovano un’ altra.</p>
<p>C’è un tempo in cui non si può fare nulla, un tempo in cui può essere fatto qualcosa e un tempo in cui tutto è possibile. Tienilo a mente, così da essere vigile nel discernere ogni differente qualità del tempo.</p>
<p>Cercare di fare del bene quando non si può è un lusso disponibile, ahimè, solo per l’ignorante. Può essere eroico e compiacere te e i tuoi amici. Il solo difetto è che non funzionerà. Sentirsi apprezzati e mirare a bassi livelli può farci sentire bene e può anche impedirci di servire realmente Dio e l’uomo.</p>
<p>L’astrazione che accompagna anni di introspezione, che si immagina sia santità, spesso impressiona gli inesperti, mentre indica quasi sempre il fallimento nell’imparare… l’abilità di fare qualcosa che gli altri non possono è meravigliosa in un senso così ristretto che solo lo sciocco la scambia per spiritualità.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Imparare a Imparare</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-08-26-imparare-a-imparare.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-08-26-imparare-a-imparare.html</id>
    <published>2019-08-26T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-08-26T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#imparare-a-imparare.-psicologia-e-spiritualità-sulla-via-del-sufi">Imparare a imparare. Psicologia e spiritualità sulla Via del Sufi</a><ul>
<li><a href="#essenze">Essenze</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="imparare-a-imparare.-psicologia-e-spiritualità-sulla-via-del-sufi">Imparare a imparare. Psicologia e spiritualità sulla Via del Sufi</h1>
<p><img src="https://img.ibs.it/images/9788834010938_0_221_0_75.jpg" alt="image" /></p>
<h2 id="essenze">Essenze</h2>
<blockquote>
<p>Imparare a imparare comporta l esame delle supposizioni.</p>
<p>Dire sì alla via sufi significa dire no alla fuga dalla realtà.</p>
<p>Ciò che cerchi nel tuo ritiro, io lo vedo chiaramente nelle strade e nei vicoli.</p>
<p>Gli uomini di questo mondo hanno un destino stabilito. Quelli che sono spiritualmente evoluti ricevono ciò che non è nel loro destino.</p>
<p>Non c e nulla da ridire sul ‘piacere’ in quanto tale; ma esistono molte fonti di piacere, e ricercare il piacere nel contesto di qualcosa di più specifico genera confusione, o peggio ancora. Se ci si lascia ossessionare dai primi stadi di un’attività, qualunque sia, confondendola con la totalità dell’impresa, non si andrà molto lontano.</p>
<p>È perfettamente inutile apportare idee a una mente fin troppo piena di idee. Le istituzioni di studio possono diventare visibili quando la mente comincia a svuotarsi di tutte le idee che ci si fa di ogni cosa.</p>
<p>Un recipiente pieno fino all’orlo non può ricevere nulla.</p>
<p>Se siete pieni in realtà siete vuoti, svuotatevi delle idee vane e solo allora potrete colmarvi di percezioni superiori e comprendere il vero senso delle cose.</p>
<p>Osservando gli alberi del suo frutteto il giardiniere sa distinguere un dattero da un melograno, un pero da un melo. Per riuscirvi non ha bisogno di vedere il frutto, ma solo l’ albero.</p>
<p>Voi siete il vostro stesso ostacolo. Liberatevene.</p>
<p>Se lo credete, e se ne siete sicuri, sappiate che avete ancora molta strada da fare. Essere sicuri e credere sono stadi da superare, sul Cammino che conduce alla Certezza.</p>
<p>Segreto = coscienza profonda</p>
<p>Voi supponete implicitamente di essere in grado di trarre profitto da un contatto avvenuto a vostro comodo, o in condizioni imposte da voi. Questo atteggiamento è poco promettente perché non corrisponde a ciò che potrebbe accadere. Un insegnamento ha valore per voi, e in se stesso, solo se vi armonizzate con esso nel modo, nelle circostanze e nel momento più appropriati per un rapporto fecondo. “Anche il pesce non può bere l acqua di mare più di tanto”.</p>
<p>Nel riferirvi le risposte non vi rendo un servizio, in quanto se le aveste trovate da soli ne avreste avuto un maggior vantaggio. Stando così le cose, per compensare dovrò darvi l opportunità di imparare qualcosa di equivalente con altri mezzi.</p>
<p>Il cercatore è sempre in equilibrio tra il rifiuto e la fede.</p>
<p>Le parole dovranno morire se si vuole che gli uomini vivano.</p>
<p>Ciò che fa veramente male non è necessariamente avvertito al momento come male. L’autoinganno ne è il primo esempio.</p>
<p>Bayazid Bistami mette in evidenza che esistono diversi livelli di percezione della Verità. La prima volta che visitò Kaaba alla Mecca, egli vide la Kaaba. La seconda volta vide il Signore della Kaaba. La terza volta non vide né la Kaaba né il Signore della Kaaba.</p>
<p>Si può insegnare solo attraverso il metodo appropriato per ogni allievo, e talvolta bisogna insegnare attraverso vie inverosimili.</p>
<p>C’è un tempo, un luogo e un insieme di partecipanti: l’insegnamento è in funzione di questi elementi. Quando è il momento di essere seri siamo seri. Quando è il momento di lavorare utilizzando ciò che sembra ordinario, dobbiamo farlo.</p>
<p>L’uomo deve arrivare a capire come vedere se stesso quale realmente è, per poter fare qualcosa nel campo di quello che chiama &quot; ciò che egli potrebbe essere&quot;.</p>
<p>Ogni uomo è un santo … Se ha raggiunto il grado di ‘gnosi’ (conoscenza suprema) che gli permette di comprendere la sua relazione esatta con Dio (Realtà), del quale non è altro che una manifestazione, e di realizzare la sua unità essenziale con l’Unica Realtà.</p>
<p>Chi non può adottare un atteggiamento umile verso ciò che gli viene proposto di studiare, sarà incapace di studiare.</p>
<p>Per chi vuole imparare l umiltà non è tanto una virtù quanto una necessità.</p>
<p>D.:Si dice spesso che è meglio lasciare che la gente creda a ciò che vuole, piuttosto che rischiare di turbarla. R.: Se uno crede che il dolore provocato da una crisi di appendice sia opera del demonio, non è giusto lasciarglielo credere, perché potrebbe morirne.</p>
<p>Laddove non esiste buonsenso non c’è saggezza, in quanto questa non può trovare il mezzo per esprimersi.</p>
<p>Io classifico la gente in due categorie: anzitutto c’è l’amico che ha una buona opinione di me, e ne parla bene. È un amico. Poi c’è chi parla male di me, ed è colui che parla del mio stato spirituale.</p>
<p>Perché tentare di migliorare qualcosa di indubbia efficacia, o di sostituirlo con qualcos’altro?</p>
<p>Perché la gente si chiede sempre se i libri sono validi, senza mai chiedersi se si trova nella condizione adatta a trarne profitto?</p>
<p>L’indipendenza prematura è figlia della vanità.</p>
<p>Chi prega deve essere trasformato dalla preghiera, e questa trasformazione si manifesta in parte sul suo comportamento e nel suo temperamento.</p>
<p>Possiamo parlare il colpo che arriva dagli altri, ma non sottrarci al male che viene da noi stessi.</p>
<p>Cercare di istruire qualcuno che non è informato a sufficienza sarebbe inutile. “Che importanza hanno i palazzi imponenti, i grandi collegi, i discorsi, i chiostri, le logge, se il cuore non è saggio e se l occhio che vede è assente?” Per cogliere il reale significa dell’esperienza è necessaria anche l’informazione.</p>
<p>Il ruolo del Maestro è di diventare superfluo aiutando l’allievo a superare gli ostacoli della ristrettezza e superficialità mentale.</p>
<p>Un santo è un santo finché non sa di esserlo.</p>
<p>Se sei convinto di non illuderti, cerca di appurare se pensi bene di te stesso o no.</p>
<p>La diversità sconcerta l’osservatore superficiale.</p>
<p>L’uccello che non conosce l’acqua dolce ha tutto l’anno il becco nell’acqua salata.</p>
<p>La verità, la realtà è sentita e percepita; il mondo è inferito. Finché ciò che è secondario viene considerato come primario, l’elemento primario – più sottile e più reale – non viene percepito.</p>
<p>A proposito dei rituali… Figlio mio, non aspettarti una ricompensa da Omar, quando lavori in casa di Zaid.</p>
<p>Potete sconfiggere l automatismo dell’uomo aspirando a “essere come eravate, là dove eravate, prima di essere qui”.</p>
<p>Potete imparare solo ciò che può esservi insegnato.</p>
<p>L’allievo non è in grado di vedere in se stesso le seguenti tendenze, che il Maestro osserva in lui: Volere prima del tempo. Desiderare più del dovuto. Volere per sé stessi ciò che appartiene agli altri.</p>
<p>La vera generosità è talmente anonima che colui che la pratica deve essere pronto a sembrare privo di generosità, piuttosto che accettare di spiegarla.</p>
<p>Un altro segno di generosità è quello di fare ciò che si è promesso di fare.</p>
<p>La pioggia che di sua natura è sempre uguale, fa crescere fiori in giardino e spine in paludi.</p>
<p>Per chi sta all’erta un cenno è sufficiente; mille consigli non bastano al negligente.</p>
<p>Una goccia caduta da una nube di pioggia Rimase sgomentata di fronte al vasto mare. “Nell’immensità dell’oceano, chi sono io? Se EGLI è, è vero, io non sono!”. Mentre così disprezzava se stessa, Una conchiglia la nutri al suo seno; E tanto i cieli si dettero da fare, Che divenne una bellissima perla reale. Sì innalzò dal suo stato inferiore E bussò alla porta del nulla, Finché l’Essere giunse da lei.</p>
<p>Dovete cercare di essere pazienti, sia con le cose che volete sia con quelle che non volete: entrambe vi metteranno alla prova. Praticate i due tipi di pazienza, e vi meriterete l’appellativo di uomo.</p>
<p>La percezione della propria nullità è una cosa preziosa.</p>
<p>L’umiltà consiste nell’accettare dalla verità la verità sulla verità.</p>
<p>Nell’uomo convivono contemporaneamente il bisogno di sapere se ha ragione e la colazione a credere di avere ragione e a convincerne gli altri.</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>La Verità non ha forma.</li>
<li>I mezzi con i quali gli uomini possono percepire la Verità assumono varie forme.</li>
<li>Tutte le forme sono limitate. Questi limiti sono costituiti, fra l’altro, dal momento, dal luogo, dalla cultura, dal linguaggio.</li>
<li>Per i suddetti motivi, forme diverse tra loro non sono necessariamente antagoniste.</li>
<li>Le forme cambiano nel corso dei secoli, in accordo col mondo esterno al quale appartengono tutte le forme.</li>
<li>Chi attribuisce più importanza alla forma che alla Verità non trova la Verità, ma si stabilisce nella forma.</li>
<li>Le forme sono veicoli e strumenti. I veicoli e gli strumenti non possono essere giudicati ‘buoni’ o ‘cattivi’ al di fuori del loro contesto.</li>
<li>Le forme possono guadagnare in utilità o perdere parte della loro utilità o, ancora, perdere ogni utilità e sopravvivere a se stesse.</li>
</ol>
<p>Se fate degli esercizi spirituali senza essere ancora in grado di distinguere tra questo tipo di esercizio e le attività emotive, non farete altro che incrementare la vostra vita emotiva.</p>
<p>Il mondo è una montagna, i nostri atti sono un grido; L’eco del grido ci ritorna, L’ombra che il muro proietta è lunga, Ma sempre al muro torna.</p>
<p>Il nutrimento è la contemplazione di Lui, il Vivente.</p>
<p>Fammi ciò che è degno di Te, Non ciò che è degno di me.</p>
<p>L’effetto degli insegnanti si distingue nettamente dalla loro descrizione. È per questo motivo che devono rimanere nuovi e flessibili, altrimenti si rischia di affrontare le cose in termini di ‘erba segreta’.</p>
<p>Non è facile essere onesti, naturalmente, perché la vera onestà viene praticata spontaneamente quand’è la manifestazione di una realtà interiore, non quando scaturisce da un senso del dovere o costituisce un problema.</p>
<p>Tre cose mi permetto di trionfare sul mio avversario: essere felice quando lui ha ragione; essere triste quando ha torto; cercare di non comportarmi stupidamente con lui.</p>
<p>Accettare l’ignoranza degli altri ed evitare che debbano sopportare la nostra; dar loro una parte di ciò che si ha, senza aspettarsi nulla in cambio.</p>
<p>D.: Ma alcuni sostengono che esiste solo una scala: la loro. R.: Hanno ragione se lo fanno per concentrare l’attenzione su una scala di soccorso che adempia effettivamente a questa funzione. Se la scala adempie alla sua funzione di scala, allora tutto si svolge come se fosse l’unica vera scala. E, in pratica, lo è.</p>
<p>Nessuno ha trovato il modo di elevarsi Prima di aver trovato lo scalino dell’aspirazione. Cercate la tappa che vi permetta di salire sulla Luna. Nessuno beve la pioggia direttamente dal pozzo.</p>
<p>Potete imparare a acquisire una conoscenza latente il cui sviluppo avverrà in uno stadio successivo. Chi insiste per ricevere subito attenzione, desidera tutt’altro che la conoscenza.</p>
<p>La coerenza è un prodotto in vendita promozionale presso coloro che offrono conforto e (false) certezze.</p>
<p>Se continuate, per abitudine, a emettere giudizi in un campo dove ciò non è possibile, giudicherete in un modo che non corrisponde ai vostri bisogni.</p>
<p>La lettura non cambia che non è pronto per cambiare.</p>
<p>Ho una gran voglia di commentare le Tradizioni, ma non voglio farlo finché il mio desiderio non sarà diminuito.</p>
<p>Bisogna sapere che per poter capire non è sufficiente voler capire.</p>
<p>Nessuno raggiunge la Verità prima di essere stato dichiarato infedele da mille persone sincere. Sincerità che è attribuita da loro stessi, perché credono in certe cose indipendentemente dal fatto che le conoscano o no.</p>
<p>L’atto realmente sinceri è quello che non è conosciuto da nessun angelo incaricato di consegnare (le buone azioni), da nessun demone (che ne sarebbe afflitto), e neppure dall’io (che ne trarrebbe orgoglio).</p>
<p>Bisognerebbe considerare le conferenze, i colloqui e altre cose simili, come funzionali e non descrittive.</p>
<p>Benché il ‘mondo’ non sia reale – dato che ciò che percepiamo dipende dalle nostre percezioni sensoriali, che possono essere difettose condizionate o alterate (e quindi il mondo non è in alcun modo assoluto) – esso può essere utilizzato a fini educativi: è ciò che si intende per “funzione strumentale”.</p>
<p>Ogni granello di polvere è una coppa in cui si può vedere l’intero universo.</p>
<p>Un buon artigiano usa lo stesso metallo Sia per forgiare un ferro di cavallo Sia per costruire uno specchio per il Re.</p>
<p>Se il tuo Maestro ti ordina di tingere col vino il tuo tappeto da preghiera, fallo.</p>
<p>L’allievo riuscirà a liberarsi del fanatismo e della superficialità nella misura in cui saprà capire la natura complessa e raffinata del sistema nell’ambito del quale lavora.</p>
<p>Se torniamo al punto che precede, il momento in cui l’apprendimento e l’insegnamento diventano, per la nostra mente, un sistema di condizionamento, possiamo recuperare la flessibilità necessaria al lavoro.</p>
<p>È quando siete più convinti, che è ora di guardare la vostra certezza con circospezione.</p>
<p>Per quanto utile possa essere un indumento, non è fatto per essere mangiato.</p>
<p>Ciò che l’occhio vede è conoscenza. Ciò che il cuore conosce, è Certezza.</p>
<p>Di più non sarebbe stato meglio.</p>
<p>Non bisogna fissarsi solo su colui che è attaccato, ma osservare anche colui che attacca, per giudicare nel migliore dei modi.</p>
<p>Isolando una cosa dal suo contesto si ottiene naturalmente un’immagine deformata.</p>
<p>La capacità di apprendere è limitata da ciò che inizialmente, in apparenza, ci sembra inadatto.</p>
<p>La descrizione di un’incapacità non comprende la tecnica per superarla.</p>
<p>Metti la tua pasta al forno quando è caldo, Ma prima assicurati che si tratti veramente di pasta.</p>
<p>Alcune persone, dopo aver tratto il massimo profitto da ogni tecnica, cominciano a ‘regredire’.</p>
<p>L’aspettativa rappresenta un altro aspetto dell’attaccamento alla forma.</p>
<p>Gli asceti rinunciano a questo mondo, ma i Sufi rinunciano anche all’attesa dell’altro mondo. Gli aceri aspirano ai piaceri del Paradiso, ma perfino in Paradiso il Sufi è uno straniero.</p>
<p>L’apprendista deve sapere che guadagna più dagli errori del suo Maestro, anche se questi ne fa, che dalla propria giustezza, anche se è effettivamente giusto.</p>
<p>Il santo è colui che fa ciò che è necessario, non ciò che tutti ritengono essere giusto. La fonte della sua conoscenza della necessità è reale: la sua è conoscenza, nonostante supposizione.</p>
<p>Ognuno ha diritto alla dose necessaria di gratificazione emotiva/ambientale, mantenendo al tempo stesso l’importanza relativa degli altri aspetti della vita.</p>
<p>Nella civiltà contemporanea, a parte le situazioni allucinogene, non si prende mai in considerazione il fatto che chi sente qualcosa profondamente, possa sentirlo in modo sbagliato e poco costruttivo.</p>
<p>Lettura e rilettura, pag234: Più che dal testo stesso, l’effetto dipende dalla mente del lettore. Pochi sanno che lo stato del libro, il modo in cui il lettore l’ha trattato, segnano questo libro e lasciano tracce che avranno ancora un effetto, così come il contenuto scritto, molto tempo dopo che il libro avrà ricevuto questa impronta. Impronta che si ritrova da una lettura all’altra. È per questo motivo che all’allievo viene spesso chiesto di leggere molte volte lo stesso libro, ma non più di due volte lo stesso esemplare. Ciò significa che occorre comprare un nuovo esemplare ogni due letture. I libri sono strumentali.</p>
<p>L’uomo di Dio è saggio grazie alla Verità. L’uomo di Dio non è esperto formato dai libri…</p>
<p>La pazienza è essere pazienti con la pazienza.</p>
<p>Gli indottrinati, che confondono l’ossessione radicata con la fede, sono i distruttori proprio di ciò che credono di essere chiamati a proteggere.</p>
<p>I dogmi di ieri sono le impossibilità di domani.</p>
<p>Il peggiore degli uomini è colui che sembra un servitore di Dio, ma che in realtà non Lo è; e il più nobile è colui che non sembra un devoto di Dio, ma che in realtà lo è.</p>
<p>La fede è credere, in cuor proprio, nella conoscenza che proviene dall’ invisibile.</p>
<p>Parla un Maestro spirituale: “Il mio primo discepolo era così debole che è stato ucciso dagli esercizi. Il secondo è diventato matto perché metteva troppa energia nella pratica della meditazione. Il terzo è diventato completamente ebete a causa della contemplazione. Il quarto è ancora del tutto normale”. “Come mai?”, chiese qualcuno. “Forse”, disse il guru, “perché si è sempre rifiutato di fare gli esercizi…”.</p>
<p>L’essere è pensiero, l’aspetto esteriore dell’essere è il mondo. L’essere reale può essere percepito attraverso la molteplicità delle idee e degli oggetti percepiti. Il fenomeno è un ponte che conduce al reale, ma la sua funzione è strumentale. Ciò significa che le cose di questo mondo che conducono alla percezione superiore, pur avendo poca importanza, hanno un potenziale di utilizzo elevato. La gente cerca l’importanza ed è ignara dell’utilizzo, e quindi predilige le idee secondarie di questo mondo, anziché farne degli strumenti.</p>
<p>Gli esseri umani sono stati talmente abituati a credere che tutto ciò che è difficile da capire o da fare, nel senso stretto della parola, sia un vero esercizio, che sono spesso disposti a ‘fare sacrifici’, a sacrificare tempo, denaro, comodità e a fare grandi sforzi fisici. Tuttavia, se si chiede loro, per esempio, di non riunirsi o di sacrificare l’attenzione del Maestro, essi trovano che è una cosa quasi insopportabile. La loro formazione precedente fa sì che si comportino come dei ‘drogati’. Vogliono fare sforzi e sacrifici — gli sforzi e i sacrifici che è stato loro insegnato a considerare tali. Lo ‘sforzo stilizzato’ non è sforzo.</p>
<p>Interrogarsi, chiedersi se i propri studi non vengono utilizzati per soddisfare desideri di carattere sociale, o per realizzare obiettivi personali, psicologici, o per auto-condizionarsi. Sapere che il fatto di ripetere ‘devo svegliarmi’ finisce per diventare un sonnifero. Se il proprio senso di potere si nutre dell’idea che si sta studiando qualcosa che gli altri non conoscono, non si andrà molto lontano. Se si trae soddisfazione personale o qualche vantaggio nel ‘trasmettere l’insegnamento’, si smetterà di imparare. Se si sviluppa una ‘dipendenza’ nei confronti del gruppo di studio, se si apprezza soprattutto il fatto di ritrovare amici o avere un posto dove andare una o due volte alla settimana, o al mese, non si andrà molto lontano.</p>
<p>Gli individui amano parlare continuamente di ciò che amano, sia in bene che in male, e, indipendentemente dal fatto che il loro giudizio sia positivo o no, la verità è che vi sono molto attaccati. “Se rifiutassi di avere a che fare con questo mondo non ne parleresti affatto, né in bene né in male”.</p>
<p>Se non siete in grado di mettere in dubbio le vostre supposizioni, allora dovete accettare di essere annoverati fra quelle persone alcune delle posso avere ragione, ma molte delle quali, condizionate dal settarismo, si sbagliano certamente.</p>
<p>Presso i Sufi, l’iniziazione dell’allievo — il patto di fedeltà al Maestro — ha luogo molti anni dopo la sua ammissione all’Ordine derviscio. Ciò perché l’allievo non può impegnarsi veramente negli studi interiori prima di avere una certa conoscenza, e prima di aver imparato alcune cose. Spingere qualcuno a impegnarsi su una via che non è ancora in grado di seguire è tipico dell’ignorante o dell’impostore.</p>
<p>Uno dei maggiori ostacoli all’apprendimento è trarre conclusioni troppo affrettate. È così che la gente immagina d’aver appurato questo o di aver scoperto quello.</p>
<p>Lo scopo è il raggiungimento della libertà e della generosità, e l’abbandono della necessità di essere sottomessi all’influenza degli attaccamenti (conseguenza del condizionamento e della mancanza di cuore) e il donare le cose di questo mondo ‘generosamente’ a chi sa apprezzarle.</p>
<p>Oggi essere un Sufi è un nome senza realtà. Ci fu un tempo in cui era una realtà senza un nome.</p>
<p>Dovremmo essere capaci di imparare da qualunque fonte.</p>
<p>Dobbiamo imparare ad astenerci dal fare una cosa solo perché sappiamo farla.</p>
<p>Prima di poter riconoscere le proprie lacune o la competenza di un uomo o di un’istituzione, il cercatore deve imparare qualcosa che gli permetta di percepire sia le une che le altre. Notate che la sua stessa percezione è il prodotto di uno studio corretto, non dell’istinto o dell’attrazione emotiva, e neppure dal desiderio di “sbrigarsela da solo”.</p>
<p>Per una persona normale lo zucchero ha un certo valore nutritivo, mentre per un diabetico può essere velenoso.</p>
<p>Se siete troppo indulgenti, sarete schiacciati; se siete troppo rigidi, sarete spezzati; se siete troppo duri, farete del male; se siete troppo taglienti, procurerete ferite.</p>
<p>Togli ciò che copre il tuo viso, e allora mi vedrai come lo specchio del tuo vero viso, e saprai che sono uno specchio.</p>
<p>..ciò che egli mima sono i lineamenti dell’allievo, affinché quest’ultimo possa vedere il proprio riflesso e reagire di conseguenza.</p>
<p>L’Assoluto non ha bisogno del relativo, salvo che per la sua manifestazione, ma il relativo ha bisogno dell’Assoluto per la sua esistenza.</p>
<p>L’uomo tende ad essere infelice non a causa di ciò che conosce, ma a causa di ciò che non conosce.</p>
<p>La gente si interessa al miracoloso, ma farebbe meglio a interessarsi alla Verità.</p>
<p>Per quanto riguarda l’Insegnamento superiore, l’uomo deve imparare a distinguere tra i suoi “desideri” e i suoi “bisogni”.</p>
<p>4 trappole da evitare per apprendere dai gruppi e dalle riunioni: Ingratitudine nella buona sorte. Impazienza nella cattiva sorte. Scontentezza della propria sorte. Esitazione nel servire i propri simili.</p>
<p>La “rivelazione” deve avvenire — e avviene — a un livello e nelle condizioni adatti allo scopo: l’evoluzione della specie umana.</p>
<p>Quand’ero bambino, entrai un giorno nello studio di mio padre lasciando aperta la porta. Egli non mi chiese di chiuderla, ma disse semplicemente: “Oh, credo d’aver lasciato aperta la porta. Puoi chiuderla, per piacere?”.</p>
<p>Parlare di Dio.. “A che serve parlare di pulizia quando si è occupati a togliere la spazzatura? La spazzatura viene dopo gli indispensabili preliminari.” Ibn el-Arabi “Accusare qualcuno che sta preparando una patata, di perdere tempo a sbucciarla è pura ignoranza, benché possa sembrare una descrizione della situazione.” Rabia È importante parlare di qualcosa, e a maggior ragione di Dio, con riserva, a meno di essere autorizzati a farlo. “L’uomo attraverso tre stati spirituali. Nel primo non si occupa affatto di Dio; adora e serve donne e uomini, beni e bambini, pietre e argilla. Dio, non lo adora. Quando acquisisce un po’ di conoscenza e di coscienza, allora egli non serve altro che Dio. Poi, dopo aver ulteriormente progredito in questo stato, diventa silenzioso; egli non dice:”Non servo Dio“, e non dice neanche”Servo Dio“, perché ha trasceso questi due livelli”.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Le Guarigioni del Cervello</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2018-08-18-guarigioni-cervello.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2018-08-18-guarigioni-cervello.html</id>
    <published>2018-08-18T00:00:00Z</published>
    <updated>2018-08-18T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#le-guarigioni-del-cervello-le-nuove-strade-della-neuroplasticità-terapie-rivoluzionarie-che-curano-il-nostro-cervello-doidge-norman">Le guarigioni del cervello: Le nuove strade della neuroplasticità: terapie rivoluzionarie che curano il nostro cervello (Doidge, Norman)</a></li>
</ul>
<div class="figure">
<img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1432764283l/25613662._SX318_.jpg" />

</div>
<h2 id="le-guarigioni-del-cervello-le-nuove-strade-della-neuroplasticità-terapie-rivoluzionarie-che-curano-il-nostro-cervello-doidge-norman">Le guarigioni del cervello: Le nuove strade della neuroplasticità: terapie rivoluzionarie che curano il nostro cervello (Doidge, Norman)</h2>
<blockquote>
<p>2000 il premio Nobel per la medicina fu assegnato a Eric Kandel per aver dimostrato che con l’apprendimento le connessioni fra i neuroni aumentano. Il ricercatore dimostrò anche che l’apprendimento può «attivare» geni capaci di modificare la struttura neurale</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Uno dei modi più efficaci consiste nell’utilizzare il pensiero stesso per stimolare i circuiti cerebrali, ed è per questo che gran parte degli interventi a cui ho assistito associavano la consapevolezza e l’attività mentale all’utilizzo dell’energia.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>cervello si è evoluto molti milioni di anni dopo il corpo, e per sostenere il corpo. Nel momento in cui il corpo fu dotato di un cervello, il corpo cambiò, in modo che corpo e cervello potessero interagire e adattarsi a vicenda. Non solo il cervello invia segnali al corpo per influenzarlo, ma anche il corpo invia segnali al cervello per influenzarlo, e pertanto esiste una comunicazione costante e in entrambe le direzioni fra corpo e cervello. Il corpo è ricchissimo di neuroni; solo nel tratto digerente ce ne sono cento milioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Talvolta è possibile manipolare il principio use it or lose it per annullare connessioni cerebrali inutili, poiché neuroni che non si attivano insieme non si cablano fra loro. Supponiamo che una persona abbia preso la cattiva abitudine di mangiare ogni volta che è ansiosa, associando il piacere del cibo alla sofferenza emotiva; per spezzare l’abitudine è necessario imparare a separare le due cose. Quella persona potrebbe vietare a se stessa di andare in cucina quando è ansiosa, finché non trova un modo migliore per gestire le proprie emozioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>somma di queste valutazioni determina le nostre aspettative sul futuro, e queste aspettative svolgono un ruolo fondamentale nel livello di dolore che proviamo. Poiché il cervello può influenzare la nostra percezione del dolore cronico, Melzack parla di «output del sistema nervoso centrale».9 Pertanto il sistema del dolore non è un circuito a senso unico dal corpo al cervello, ma ricicla costantemente i segnali, dal corpo al cervello e viceversa. La risposta al dolore non si ferma una volta che il segnale doloroso raggiunge il cervello, ma innesca una miriade di risposte automatiche che mirano a evitare ulteriori danni e a favorire la guarigione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Paul Schilder, il quale mise in evidenza come l’immagine corporea non coincidesse con il corpo fisico.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ciò che dimostra questo studio notevole è che l’esperienza del dolore non è determinata interamente dagli input sensoriali inviati dai recettori del dolore, ma è influenzata dall’immagine corporea.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questo ci ricorda che nel caso del dolore la formazione del senso del corpo è dinamica, cioè viene corretta in continuazione, a seconda dell’input visivo. Ciò dimostra che la visualizzazione può modificare i circuiti del dolore: ecco perché Jan Sandin era in grado di osservare i disegni del cervello e immaginare che il segnale del dolore si restringesse</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>In qualunque modo la si voglia definire, la rappresentazione di noi stessi può influenzare l’immagine corporea principale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>mente può indurre il rilascio di un antidolorifico naturale che il cervello produce normalmente. E a differenza dei farmaci come la morfina, questi oppiacei non inducono dipendenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il corpo è una via d’accesso sia al cervello che alla mente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il 15 percento delle cellule cerebrali sono neuroni; il restante 85 percento sono cellule gliali.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il cervello neuroplastico si è evoluto in esseri che si spostavano ovunque, alla continua ricerca di territori sconosciuti da esplorare. In altre parole, il cervello si è evoluto per imparare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>i sistemi neuroplastici richiedono il movimento fisico per generare nuove cellule e produrre il nerve growth factor o fattore di crescita nervoso).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>pare che fra le cause vi siano certe sostanze tossiche, ad esempio i pesticidi,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il ruolo svolto dall’ambiente e dall’attività fisica nel modificare il decorso di disturbi neurodegenerativi catastrofici che si riteneva avessero una causa genetica.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Di fatto il Parkinson ha così tanti sintomi differenti, alcuni dei quali riguardano la sfera motoria, che non esistono due pazienti con la medesima esperienza. Inoltre, a seconda della progressione più o meno lenta dei sintomi un paziente può rimanere, come nel caso di Pepper, nella fase prodromica per decenni prima che la malattia si manifesti pienamente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>In generale, come sappiamo oggi, è più probabile che il cervello si deteriori con l’inattività che con un uso eccessivo – purché il carico di lavoro venga aumentato lentamente e con il riposo necessario fra una sessione e l’altra, idealmente iniziando prima che la progressione della malattia sia molto avanzata.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>qualunque età, quando camminiamo rapidamente produciamo nuove cellule nell’ippocampo, la regione cerebrale che svolge un ruolo chiave nel convertire la memoria a breve termine in memoria a lungo termine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lo psicologo Mark Rosenzweig riuscì a dimostrare che gli animali cresciuti in ambienti ricchi di stimoli sviluppavano più cambiamenti neuroplastici e producevano maggiori quantità di neurotrasmettitori rispetto agli esemplari vissuti nelle normali gabbie per topi e ratti. I cervelli di questi animali avevano un volume maggiore ed erano più pesanti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>stimolazione cognitiva fornita da un ambiente ricco di sollecitazioni e di oggetti che i topi potevano esplorare ritardava in modo significativo l’insorgenza della malattia.33 Questa fu in assoluto la prima dimostrazione degli effetti benefici della stimolazione ambientale sul modello genetico di un disturbo neurodegenerativo</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sappiamo anche che l’esercizio fisico aumenta il numero di connessioni fra neuroni. È molto probabile che in questo caso il BDNF, stimolato dall’esercizio, svolga un ruolo fondamentale. Quando eseguiamo un’attività che richiede l’attivazione simultanea di certi neuroni, il cervello rilascia BDNF. Questo fattore di crescita consolida le connessioni fra quei neuroni e contribuisce a «cablarli» fra loro in modo che in futuro si attivino insieme e in modo affidabile.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>una combinazione di apprendimento ed esercizio può contribuire a mantenere la neuroplasticità se non addirittura ad aumentarla, poiché l’apprendimento attiva i geni che esprimono più BDNF, il quale a sua volta favorisce l’apprendimento. Quindi, più le persone imparano, più hanno facilità a imparare e favoriscono i cambiamenti cerebrali che avvengono con l’apprendimento. Apprendimento ed esercizio fisico sembrano essere un’ottima combinazione. Man mano che le persone raggiungono la mezza età, e il cervello comincia a degenerare, l’esercizio diventa più, e non meno, importante, ed è uno dei pochi modi per compensare questo processo. Comprendere questo punto è di fondamentale importanza, poiché moltissime persone fanno una vita sedentaria, seduti di fronte al computer per gran parte della giornata. Numerosi studi mostrano che uno stile di vita sedentario è un fattore di rischio significativo non solo per le patologie cardiache, ma anche per il tumore, il diabete e le patologie degenerative.53 Se in medicina esiste un rimedio per tutti i mali, be’, è camminare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Forse la cosa peggiore che un paziente può fare, quando riceve la diagnosi, è fare meno attività fisica.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Oliver Sacks descriveva un paziente parkinsoniano immobilizzato che saltò su dalla sedia a rotelle per salvare un uomo che stava annegando.60 Mentre un malato di Parkinson non potrebbe compiere un’azione simile volontariamente, in situazioni d’emergenza possono attivarsi involontariamente altre vie metaboliche cerebrali, permettendo al paziente di iniziare il movimento. Questo tipo di movimento inaspettato è chiamato cinesia paradossa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dire ai pazienti che soffrono di un disturbo motorio e non fare nulla per cambiare la situazione è una profezia che si autoavvera. Sarebbe preferibile dire: «Lei ha un disturbo che compromette gravemente la motivazione motoria, oltre al movimento stesso. Ma alla luce di questo, e grazie a uno sforzo mentale conscio, potrebbe riuscire a superare questo problema in modo significativo».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>riviste mediche ufficiali più importanti, Neurology,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Camminare era un fattore centrale di un semplice programma terapeutico che riduceva il rischio di demenza di uno stupefacente 60 percento</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Solo una piccolissima percentuale di persone ha inscritto in modo indelebile nel patrimonio genetico della propria famiglia il morbo di Alzheimer».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>fattori ambientali «interagiscono con […] il patrimonio genetico favorendo o meno la demenza».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>durante il sonno le cellule gliali aprono canali speciali che permettono di eliminare dal cervello i prodotti di rifiuto e gli accumuli tossici (fra cui le proteine sintetizzate nella demenza) attraverso il fluido cerebrospinale in cui è immersa gran parte del cervello.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la deprivazione di sonno provoca un peggioramento delle funzioni cerebrali: dormire troppo poco intossica il cervello</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non trattiamo le malattie, ma le persone. Per motivi genetici, e a causa della stessa neuroplasticità, non esistono due cervelli somiglianti, né due problemi o lesioni cerebrali sono identici.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>È il modesto esito della mia esperienza coi malati che, secondo solo al loro bisogno di aria pura, è il bisogno di luce; che, dopo una stanza chiusa, ciò che è più dannoso è una stanza buia; e che i pazienti non desiderano solo la luce, ma la luce diretta del sole […] Si pensa che ciò abbia effetto solo sullo spirito. Non è affatto così. Il sole non è solo un pittore, ma uno scultore. FLORENCE NIGHTINGALE, Notes on Nursing (1860)1</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’uso della luce per curare l’ittero neonatale divenne una pratica comune. La scoperta fatta per caso dalla Ward dimostrava che non siamo opachi come pensiamo di essere. Infatti la scoperta della Ward, del dottor Dobbs e del dottor Cremer era già nota nel mondo antico, ma si era persa con la medicina moderna.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Helios, la divinità greca del sole – era considerata così potente che gli edifici venivano progettati per catturare quanta più luce solare possibile. Le leggi romane prevedevano perfino il diritto di accesso al sole, per garantire che la luce entrasse nelle case della gente (di qui la nascita del solarium). Alla fine non ci si preoccupò più di far rispettare queste leggi, e le proprietà benefiche della luce vennero pressoché dimenticate.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>se la luce solare influenza l’umore, agisce anche sul cervello.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni mattina, quando ci svegliamo, la luce entra nei nostri occhi e attraversa il nucleo soprachiasmatico, riattivando i nostri apparati. Nell’uomo, dopo il tramonto, i messaggi provenienti dagli occhi segnalano che all’esterno non c’è più luce; il nucleo soprachiasmatico, a sua volta, invia quel messaggio alla ghiandola pineale, che rilascia la melatonina, un ormone che regola i ritmi sonno-veglia.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>i trattamenti con laser a bassa intensità permettevano al corpo di utilizzare la propria energia e le proprie risorse cellulari per guarire da sé,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Le immagini mostravano pazienti con ferite così gravi che la pelle non era in grado di rimarginarsi, mentre ossa e muscoli rimanevano esposti. Molti di questi pazienti erano rimasti con ferite aperte e infette per più di un anno, e tutti i trattamenti noti non avevano avuto successo. In alcuni casi i medici avevano optato per l’amputazione dell’arto. Invece, dopo alcuni trattamenti laser, il corpo aveva cominciato a guarire le ferite, che nelle settimane successive si erano rimarginate. Kahn mostrò casi di ulcere diabetiche incurabili, ferite profonde causate da incidenti automobilistici, terribili infezioni da herpes, fuoco di sant’Antonio, ustioni, psoriasi ed eczemi devastanti – che non sarebbero mai guariti con i trattamenti standard, ma che erano stati risolti con la luce laser.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>tumori benigni della pelle simili a cicatrici, potevano trarre beneficio, così come la pelle cadente dovuta alla vecchiaia, poiché il laser stimola lo sviluppo di collagene.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Molecole differenti assorbono lunghezze d’onda luminose differenti. Ad esempio, i globuli rossi assorbono tutte le frequenze tranne quelle del rosso, lasciando visibili queste ultime. Nelle piante, la clorofilla verde assorbe tutte le lunghezze d’onda tranne quelle del verde.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Si tende a pensare che le molecole fotosensibili si trovino solo negli occhi; in realtà ne esistono quattro tipi: la rodopsina (nella retina, che assorbe la luce per la visione), l’emoglobina (nei globuli rossi), la mioglobina (nei muscoli) e, soprattutto, i citocromi (in tutte le cellule). I citocromi spiegano perché i laser possono curare così tante condizioni diverse: queste proteine convertono l’energia luminosa proveniente dal sole in energia utilizzabile dalle cellule. Gran parte dei fotoni vengono assorbiti dalle «centrali elettriche» presenti nelle cellule, i mitocondri.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Come mostrò Einstein, il colore della luce è una misura di quanta energia contiene.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«esiste una dose ottimale di luce per ciascuna applicazione; dosi più alte o più basse rispetto a quella ottimale possono non avere alcun effetto terapeutico». Talvolta, però, «dosi più basse sono più efficaci rispetto a dosi più alte».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nightingale wards, sono forniti di numerose finestre disposte strategicamente in modo che i pazienti siano esposti alla luce per tutta la giornata.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Studi recenti indicano che la luce non solo accelera la guarigione, ma riduce il dolore e migliora la qualità del sonno; poiché aumenta i livelli di vitamina D, la luce può anche ridurre il rischio di alcune forme di cancro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la luce artificiale che utilizziamo spesso non contiene le frequenze che favoriscono la vita. Abbiamo bisogno dell’intero spettro luminoso non solo in certi eleganti ambienti pubblici, ma soprattutto negli spazi dedicati al lavoro e alla vita di tutti i giorni. Il danno causato da una vita povera di luce è nascosto. Possiamo sopportare l’oscurità per un certo tempo, ma la gioia che proviamo quando ci ritroviamo in un luogo soleggiato non è solo il segno di un piacere estetico: è un’indicazione del fatto che la nostra vita dipende dalla luce.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Judo», che significa «via della gentilezza», prevedeva anche una visione olistica della vita, sia fisica che mentale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«che l’unità di mente e corpo sia una realtà oggettiva. Non si tratta solo di parti in qualche modo collegate l’una all’altra, ma di un tutto indispensabile al funzionamento».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>uno stimolo sensoriale è molto intenso (ad esempio, una musica a volume molto alto), possiamo notare un cambiamento nel livello di quello stimolo solo se il cambiamento è piuttosto significativo. Se lo stimolo è debole, allora possiamo cogliere cambiamenti molto piccoli. (In fisiologia questo fenomeno è detto legge di Weber-Fechner).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La lentezza nel movimento è il segreto della consapevolezza, e la consapevolezza è il segreto dell’apprendimento</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ridurre lo sforzo ogni volta che è possibile. L’uso della forza è l’opposto della consapevolezza; quando siamo sotto sforzo non impariamo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ogni bambino impara a camminare in un modo diverso, per prove ed errori,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«nell’azione corretta non c’è un muscolo che sia contratto più degli altri […] La sensazione è quella di un’azione senza sforzo».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Pensare in termini di errore e giudizio negativo pone la mente e il corpo in uno stato di tensione che non favorisce l’apprendimento. L’allievo doveva esplorare e imparare nuovi modi per muoversi, e nel corso di questo processo sviluppare e riorganizzare, non «riparare», il sistema nervoso e il cervello.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Uno dei principali modi con cui Feldenkrais aiutava un cervello danneggiato a imparare consisteva nell’utilizzare il proprio corpo per sentire, trovare una corrispondenza e identificarsi con il sistema nervoso dell’allievo. Il tatto era un elemento fondamentale: Feldenkrais riteneva che, quando il suo sistema nervoso si connetteva con quello dell’altra persona, insieme formassero un unico sistema, «un nuovo insieme […] una nuova entità […] Chi tocca e chi è toccato avvertono ciò che sentono tramite le mani che si uniscono, anche se non capiscono e non sanno cosa stanno facendo. La persona toccata diviene consapevole di ciò che sente l’altra e, senza capire, ne modifica la configurazione in modo che si adatti a ciò che le viene richiesto. Quando tocco non cerco niente dalla persona che tocco; sento solo ciò di cui ha bisogno […] che se ne renda conto o meno, e ciò che posso fare in quel momento per far sentire meglio la persona».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Feldenkrais non parlava di «cura», anche se molti lo avrebbero fatto. Preferiva il termine miglioramento. «Un miglioramento» scrisse «è un progresso graduale che non ha limite. La ‘cura’ è il ritorno a uno stato funzionale precedente, non necessariamente eccellente né buono».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Feldenkrais diceva di non volere corpi flessibili, ma cervelli flessibili (che a loro volta avrebbero prodotto corpi flessibili).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Secondo Feldenkrais, questi tentativi di saltare le fasi dello sviluppo sono un grave errore: nessuno ha mai imparato a camminare… camminando. Perché un bambino impari a camminare è necessario che siano già state acquisite altre abilità – abilità a cui gli adulti non pensano o che non ricordano di aver acquisito, come ad esempio inarcare la schiena e sollevare la testa. Solo quando questi tasselli saranno stati sistemati al loro posto un bambino imparerà a camminare spontaneamente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dal maestro Kanō e dal judo è la reversibilità: affinché sia intelligente, un’azione deve essere compiuta in modo che, in qualunque momento, possa essere interrotta o invertita, ossia rivolta nella direzione opposta. Il segreto è agire – o vivere – in modo non compulsivo. (Compulsione e differenziazione sono termini opposti. Un’azione compulsiva viene eseguita sempre nello stesso modo e, paradossalmente, poiché richiede pochissimo sforzo mentale, in modo meccanico, con scarsissima consapevolezza.) In Higher Judo Feldenkrais scrisse: «Una cosa negativa nel judo è provare a fare qualcosa con tanta determinazione quanto essere incapaci di cambiare idea quando è necessario».43 Nel judo come nella vita, non dobbiamo mai rimanere legati – a un’abitudine, un modo di pensare, un atteggiamento –, e anche quando pensiamo di essere bloccati, spesso non lo siamo. Nel judo, anche quando si viene bloccati a terra dall’avversario, «ci si dovrebbe sempre ricordare che i termini ‘immobilizzazione’ e ‘presa’ non descrivono una situazione reale, poiché fanno riferimento a un’idea di conclusione e immobilità che nell’azione non esistono. Un’immobilizzazione è dinamica e si modifica costantemente nel tempo. Di solito l’avversario si libera appena smettiamo di anticipare e prevedere la sua prossima mossa».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Solo una direzione non può essere invertita: gli essere viventi vanno inesorabilmente verso la morte. È qualcosa che non possiamo modificare; ma possiamo modificare il modo in cui lo facciamo. Possiamo affrontare la vita con o senza consapevolezza. Meditations (Emperor of Rome Marcus Aurelius)</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Bates elaborò teorie alternative per spiegare l’insorgere di problemi di vista come miopia, presbiopia e strabismo: lo scienziato newyorkese era convinto che spesso questi disturbi siano causati dalle nostre abitudini visive.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se la miopia non viene bloccata e fatta regredire – sosteneva Bates – i problemi aumenteranno, perché la miopia elevata è associata a un aumentato rischio di distacco della retina, glaucoma, degenerazione maculare e cataratta, tutte patologie che possono condurre alla cecità.11 Per Bates eliminare la necessità di indossare occhiali facendo regredire la miopia era una forma di medicina preventiva, non una questione meramente estetica.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>prescrivo i quattro esercizi per curare gli occhi che i monaci utilizzavano negli antichi monasteri» gli disse Rinpoche, vedendo gli occhi gonfi e infiammati del suo discepolo. «Ti aiuteranno».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quando si chiudono gli occhi e si visualizza un semplice oggetto,14 come per esempio la lettera a, nel neuroimaging la corteccia visiva primaria si attiva proprio come avverrebbe se si stesse guardando effettivamente la lettera a; lo stesso fenomeno si registra anche nel caso di immagini mentali più complesse.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ricorrere al palming a occhi chiusi sembra rilassare gli occhi più del sonno. Ecco perché il palming e le tecniche meditative consistenti nella visualizzazione del nero blu sono stati fondamentali per la guarigione del sistema visivo e per gli occhi</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La semplice consapevolezza rappresenta un fattore di cambiamento, come quando ci rendiamo conto che stiamo trattenendo il fiato per la tensione e subito riprendiamo a respirare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Occidente queste antiche idee buddiste – modificate da Bates, Feldenkrais e Webber – sono state ignorate perché non esisteva la comprensione della nozione di plasticità, del sistema di circuiti cerebrali, del ruolo del movimento nella visione e della stretta connessione fra cervello e resto del corpo. In questo capitolo ho descritto quanto esse siano state fondamentali per risolvere un caso di cecità. Essendo la vista un meccanismo molto complesso, esistono svariati approcci alla cecità. Non voglio dire che ciò che Webber ha fatto per sé stesso funzionerà per chiunque. Sostengo solo che i principi di visione naturale che stanno dietro al suo successo possono avere un’applicazione molto più estesa di quanto non abbiano adesso, dai casi meno gravi di chi ha una visione sfocata a quelli più seri, nonché nella prevenzione di futuri problemi di vista.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’attività cerebrale e mentale non possono essere comprese se considerate separatamente dal resto del corpo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La cosa che più lo faceva soffrire quando era cieco era il non poter più vedere o leggere le emozioni sui volti delle persone; Meditations (Emperor of Rome Marcus Aurelius)</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la lingua rappresenta una corsia preferenziale per attivare l’intero cervello. La lingua è uno dei nostri organi più sensibili. «Quando i carnivori cominciarono ad abitare le terre emerse» spiega Yuri «i primi punti di contatto con la terra furono la lingua e la punta del naso. Sia la lingua che il naso sono fatti per esplorare l’ambiente, per il contatto ravvicinato. Parecchi animali, dagli insetti alle giraffe, fanno un uso molto estensivo della lingua, che è un organo capace di estrema precisione nel movimento, e con essa il cervello ha sviluppato una stretta connessione».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per millenni la lingua ha avuto un ruolo centrale nella diagnosi nella medicina cinese e orientale, in quanto si tratta di un organo interno che può essere esaminato all’esterno del corpo. Secondo i cinesi il corpo umano è dotato di canali energetici, i cosiddetti meridiani, attraverso i quali scorre l’energia (detta chi o qi). Due di questi meridiani fondamentali,5 il «vaso governatore» e il «vaso concezione», confluiscono nella lingua.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>probabilmente il maggiore esperto al mondo di comunicazione pelle-cervello attraverso l’elettrostimolazione, processo che lui definisce «stimolazione elettrotattile». Il suo progetto di lungo periodo è utilizzare tutte le scoperte fatte finora allo scopo di elaborare linee guida per la costruzione di apparecchi elettrotattili. Ma adesso che hanno inventato il PONS questo obiettivo di più vasta scala subisce continue interruzioni, perché Kurt deve costantemente occuparsi di riprogettarlo e migliorarlo. «Insomma» spiega, «la gente arriva qui col bastone e se ne va camminando con le proprie gambe».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Noi vediamo con il cervello, non con gli occhi» diceva Bach-y-Rita, sostenendo che gli occhi sono semplicemente una «porta di accesso dati», il cui recettore – la retina – converte le informazioni provenienti dallo spettro elettromagnetico che ci circonda (in questo caso, la luce) in scariche elettriche che vengono trasmesse lungo i nervi. Nel cervello non ci sono immagini o raffigurazioni visive (così come non ci sono suoni, odori o sapori), ma solo schemi di segnali elettrochimici.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I sensi fornivano vie dirette per il ricablaggio del cervello</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>sintomi della commozione cerebrale sono spesso presi in scarsa considerazione è il fatto che di solito dopo una concussione le TAC e le risonanze magnetiche non segnalano anomalie, anche in caso di lesione dei tessuti. Quando muovendosi nello spazio la testa urta contro un oggetto, il cervello – fino a quel momento sottoposto a un’accelerazione – subisce una decelerazione brusca urtando contro le pareti interne del cranio; quindi, solitamente, subisce un contraccolpo all’indietro e verso l’alto contro il lato opposto del cranio. Questi urti possono indurre un rilascio di sostanze chimiche e di neurotrasmettitori a livello neuronale e provocare forte infiammazione, disturbo della trasmissione dei segnali elettrici, lesioni e morte delle cellule cerebrali, depressione metabolica. Gli effetti di una concussione non sono confinati al punto d’impatto, così come una martellata sul vetro di una finestra non infrange solo la parte colpita: si verifica un enorme trasferimento di energia che si irradia a tutto il cervello, che può interessare non solo il corpo cellulare dei neuroni, ma anche gli assoni che collegano i neuroni fra loro. Il danno assonale può essere rilevato solo con una nuova tecnica di risonanza magnetica, chiamata «di diffusione». Poiché gli assoni collegano diverse aree del cervello, una lesione assonale può provocare problemi in tutte le aree connesse, determinando ripercussioni su molte funzioni (sensoriali, motorie, cognitive, dell’umore), a prescindere da dove si sia verificato il punto d’impatto iniziale. Forse questo spiega anche come mai sintomi stranamenti simili si possano presentare in individui che hanno subito traumi in punti diversi della testa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>come nel film will Smith zona d ombra</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Yuri è molto pignolo per quanto riguarda la postura perché vuole che l’energia possa fluire senza difficoltà, e così Sue, ancora in piedi, entra in uno stato meditativo. Deve tenersi eretta come se la sua testa fosse appesa a un filo invisibile; le spalle sono basse, in modo che il collo non si inarchi e il flusso di sangue verso il tronco encefalico non sia ostacolato. Deve respirare con il diaframma, cercare di avvertire se nel corpo ha delle tensioni e cercare di allentarle. Le ginocchia non devono toccarsi e i fianchi restare allineati. Quattromila anni di pratiche orientali hanno stabilito qual è la postura ideale per il rilassamento meditativo che, come ha scoperto Yuri, aiuta a portare il sistema nervoso nello stato corretto per poter trarre vantaggi dall’uso del dispositivo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>una posizione da tai chi per far sì che il suo corpo rigido riprenda vita.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Non c’è niente di più pratico di una buona teoria» risponde Yuri ripetendo il motto dell’Accademia sovietica delle Scienze.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La genialità dell’approccio messo in atto dai ricercatori di Madison consiste nell’abbinare l’elettrostimolazione della rete con degli esercizi di riabilitazione per risvegliare tutto il sistema funzionale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Grazie alla neuromodulazione si ha una rapida diminuzione delle ipersensibilità del paziente e, a quanto pare, un resettaggio del sistema reticolare attivatore del tronco encefalico dal quale dipende il livello di arousal, e in questo modo si ripristina il normale ciclo del sonno. Ciò conduce al neurorilassamento, il quale permette ai circuiti di riposare e ricaricare l’energia. Una continua neurostimolazione, associata all’energia ritrovata del paziente, permette a quest’ultimo di attivare i circuiti dormienti attraverso l’esercizio mentale e fisico, che a questo punto diventa progressivamente più fattibile. Il paziente ha la possibilità di superare la condizione di learned non-use che, a mio parere, si instaura quasi sempre in conseguenza di una lesione o di una patologia cerebrale solamente dopo che l’omeostasi è stata corretta, che il cervello è stato modulato e si è riposato e che si ha un rifornimento di energia sufficiente a poter ripristinare i normali ritmi cerebrali.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ecco perché è fondamentale, ogni volta che è possibile, mirare alla salute generale delle cellule del cervello oltre che ai problemi specifici di connessioni fra neuroni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Norman Mailer, romanziere dalla penna caustica, in Pubblicità per me stesso: «In ogni attimo della nostra esistenza, o si progredisce o si arretra; si vive un poco di più, o si muore un po’».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’autoregolazione, il mantenimento dell’ordine in mezzo al caos, è l’essenza stessa della vita. È ciò che distingue la più piccola creatura vivente all’interno del suo sottile involucro dalla violenza del caos inanimato che la circonda. Ed è ciò che distingue noi umani, finché siamo animati, dal caos che ci attende quando perdiamo quella capacità di mantenere l’ordine. Il nostro corpo regredisce verso il caos e diventa inanimato. Pertanto, se l’autoregolazione – curarsi attraverso l’omeostasi – è così benaccetta, così familiare e così affascinante è perché non si tratta di una cosa che pratichiamo solo occasionalmente: è ciò che facciamo in ogni momento, finché salute e vita ci accompagnano.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Probabilmente la sua scoperta più importante fu che l’orecchio non è un organo passivo, ma possiede l’equivalente di uno zoom che gli permette di focalizzarsi su certi rumori e scartarne altri: Tomatis lo chiamò zoom uditivo. Quando si entra in una stanza dove si sta svolgendo una festa il nostro udito è colpito da una baraonda di suoni, finché poi non si zumma su determinate conversazioni, ognuna delle quali si svolge in frequenze sonore leggermente diverse. Una volta che un individuo decide intenzionalmente di ascoltare una particolare conversazione, l’ascolto – da un punto di vista fisiologico – non è mai passivo, perché nell’orecchio interno ci sono due muscoli che gli permettono di focalizzare l’attenzione su delle particolari frequenze e lo proteggono dai suoni forti e improvvisi. Nella maggioranza delle persone, questo aggiustamento muscolare che rende possibile lo zoom uditivo avviene quasi sempre in maniera automatica e inconsapevole. In caso di rumori forti, i muscoli si contraggono di riflesso per chiudere l’orecchio. Tuttavia, lo zoom talvolta può essere conseguenza di una certa componente di intenzionalità, come quando tentiamo di sintonizzarci su un’importante conversazione all’interno di una stanza molto rumorosa o di imparare un’altra lingua</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Non ci relazioniamo con le persone direttamente, ma attraverso la nostra voce. La voce è un medium. Il cervello è un utilizzatore di strumenti, e la voce è uno strumento». Il bambino nella pancia percepisce molti suoni di bassa frequenza (come il battito cardiaco e la respirazione), poi ecco che ogni tanto irrompe la voce della madre, la quale è caratterizzata da suoni di bassa ma anche di alta frequenza. «Possiamo immaginare che il feto faccia un primo tentativo di ‘sintonizzarsi’ sul suono più gradevole, quello della voce materna»</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>HerBak (Discepolo)</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2018-07-10-herbak-discepolo.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2018-07-10-herbak-discepolo.html</id>
    <published>2018-07-10T00:00:00Z</published>
    <updated>2018-07-10T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#herbak-discepolo">HerBak (Discepolo)</a><ul>
<li><a href="#essenze">Essenze</a></li>
<li><a href="#verbo">Verbo</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="herbak-discepolo">HerBak (Discepolo)</h1>
<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/A1BhsvOEsML.jpg" alt="image" /></p>
<h2 id="essenze">Essenze</h2>
<blockquote>
<p>Una risposta è utile in ragione dell’intensità di ricerca. Un problema chiaramente individuato e una domanda nettamente definita contengono in sé gli elementi della soluzione.</p>
<p>Devo sforzarmi di individuare il mio ‘problema’ senza tener conto di ciò che credo.</p>
<p>Per formulare una domanda, vai subito al cuore del problema. Ogni essere è mosso da una ‘spinta’ che governa la sua vita: qual’è la tua? Imparare ciò che devo sapere perché la mia esistenza raggiunga il suo fine essenziale.</p>
<p>Ogni assioma di verità deve potersi esprimere geometricamente, poiché ogni fenomeno si situa nello spazio come risultante di movimenti e di ritmi che gli danno forma e carattere attraverso il numero. Cerchi il tuo scopo? Allora metti al centro la tua esistenza. Da dove viene? Dove va?</p>
<p>Bisogna dunque imparare a distinguere tra la certezza del cuore, o Fede, e la credenza o adesione cieca alle parole altrui. Fede e credenza cieca postulano “l’assurdo”; ma la credenza dev’essere rifiutata, mentre la Fede è indispensabile per accedere alla conoscenza divina.</p>
<p>Se il Neter non è in te, non lo troverai da nessuna parte; se c’è, si rivelerà dentro di te, e allora lo scoprirai in tutte le cose.</p>
<p>L’opera esprime l artefice, e l’artefice ha ricoperto l’opera con un pensiero esuberante, un pensiero che sfugge a ogni limitazione.</p>
<p>In ogni azione vitale è il sentiero che conta, poiché implica tutti i rapporti di tempo, di spazio e tutti i mezzi possibili tra un inizio e la sua fine; è il manifestarsi della legge attraverso il ‘mezzo’.</p>
<p>La soddisfazione di un desiderio neutralizza la potenza rappresentata dal desiderio stesso, ed è una specie di morte: tale è il possesso di una cosa ardentemente bramata. L’unica forza attiva che risulta dal possesso è la paura di perdere l’oggetto posseduto: è un moto egoista, difensivo, tale da deprimere in qualche misura la potenza attrattiva del richiamo.</p>
<p>L’offerta non è un dono, ma il simbolo di ciò che il Neter invocato può dare.</p>
<p>Nessun dono è proporzionale al dono del Cielo, ma se sacrifichi il tuo orgoglio, l’offerta diventa efficace.</p>
<p>Non accontentarti dei termini della mia risposta: il nòcciolo non rivela l’albero che contiene. Lascia penetrare le mie parole nel tuo cuore perché vi producano seme e radici; poi, senza mai stancarti, ritorna a cercarvi il tuo nutrimento, fino a che tu stesso non ne abbia esaurito la sostanza.</p>
<p>Qualunque ambizione è per l’intuito ciò che i parassiti sono per i granai.</p>
<p>Tutto s’impara; per il discepolo, ogni gesto è un occasione per padroneggiare se stesso.</p>
<p>Ciò che conta non è l’adempimento quotidiano di una certa funzione, ma la conoscenza fondamentale che consente la padronanza e la trasmissione.</p>
<p>Gli unici tenuti a conoscere gli altri sono quelli del cerchio interiore, perché devono sapere ciò che va taciuto o rivelato, e a chi.</p>
<p>La pace è il frutto di una lotta, e non del sonno. I nostri amici sono ben vivi, ma poiché lo scopo è il medesimo, la ‘ricerca’ domina l’interesse egoista, e la lotta si svolge dentro ciascuno di noi, e mai contro il vicino.</p>
<p>Il lievito rende vitale tutto l’impasto secondo le esigenze del momento.</p>
<p>La Saggezza non è opera di un uomo, ma di una formazione tradizionale.</p>
<p>Le piante hanno parecchie qualità percettibili ai sensi, come il colore, il sapore, l’odore; ma esse possiedono anche un potere terapeutico più sottile di quelle qualità apparenti, potere che è caratteristico della loro qualità vitale, o principio qualitativo (il loro &lt;&lt;arcano&gt;&gt; = nefer).</p>
<p>… poiché egli aveva trovato la mèta e la via.</p>
<p>Non ti scusare d’ignorarli, ma di aver preteso di conoscerli.</p>
<p>La bocca del maestro rivela all’orecchio del discepolo i príncipi fondamentali; il discepolo li intende… secondo l’ apertura del suo cuore.</p>
<p>L’insegnamento sacro inizia dalla complessità del “divenire” e termina nella semplicità dell’“origine”, poiché solo in quest’ultima si celano i segreti impronunciabili.</p>
<p>Se si segue lo sviluppo delle facoltà mentali, questa tendenza non può che accentuarsi. Occorre una ferrea disciplina per resistere alla tentazione è ritornare continuamente all’ origine.</p>
<p>Conoscere il vero nome di una cosa significa conoscerne il potere: pronunziarlo esattamente significa liberarne l’ “energia”.</p>
<p>Ogni segno-lettera ha tre aspetti: la forma, il Numero, il suono.</p>
<p>La regola essenziale è questa: PENSA IN MANIERA SEMPLICE.</p>
<p>Evita le critiche e gli argomenti speciosi. Il pensiero dei Maestri era tanto più semplice quanto più era vicino alla fonte; e più noi ce ne allontaniamo, più tendiamo a complicarlo.</p>
<p>Impara a preferire l’evidenza naturale all’argomentazione speciosa dello scettico. Impara a respingere i prudenti compromessi. Chi non ha sofferto per la propria ricerca non sa quanto vale il dono di una risposta. Impara a sacrificare con gioia un lungo periodo di lavoro infruttuoso per un istante di verità. Soltanto allora sarai degno di ricevere la scienza degli Antichi senza rischi di ingratitudine e di profanazione.</p>
<p>I nomi e i simboli dei luoghi ti sveleranno il loro segreto solo in quanto riflessi dal cuore.</p>
<p>Ogni esistenza compie un periplo grazie al quale l’anima, portata nella barca del corpo, s’impregna di coscienza.</p>
<p>Ciò che conta non è il numero delle immagini percepite, ma le impressioni indelebili di cui si è arricchita la tua coscienza. E soprattutto la loro corrispondenza con le tue attuali possibilità.</p>
<p>La mèta definisce il viaggio… Una cosa è il pellegrinaggio passivo del ‘mortale’ nella sua passione Osiriana, ben altra è la peregrinazione cosciente dell’Horus, che conquista la divina padronanza di sé asservendo a una a una tutte le forze animali.</p>
<p>Non lasciarti ammaliare dal fascino e dalla varietà dei paesaggi intravisti sulla riva. Osa cercare un orizzonte più vasto; spetta a te tracciare l’itinerario del viaggio: la sua ampiezza sarà quella del tuo desiderio.</p>
<p>Il Saggio è l’uomo cosciente, capace di concepire in se stesso le tre vie, capace di amare impersonalmente e di sapere ciò che è ,senza pregiudizi, capace di obbedire alle leggi di Natura, e di trascrivere ciò che ha conosciuto.</p>
<p>Non potete trovare ciò che non è mai esistito; chi si dedica allo studio delle Cause deve essere premunito contro tutti i miraggi.</p>
<p>I nostri sensi servono per constatare non per conoscere.</p>
<p>Attraverso i nostri sensi avviene un’associazione automatica di nozioni, che è la causa dell’illusione. Se non sei nemmeno cosciente della relatività delle tue percezioni, come puoi accorgerti del riflesso mentale emesso da un uomo che ha la padronanza dell’evocazione? &lt;&lt;Allora cos’è che dobbiamo considerare vero?&gt;&gt; Nulla di ciò che constatiamo coi sensi. Infatti ogni constatazione sensoriale avviene attraverso un gioco di rapporti (quindi relativo), sicché ogni cosa è sempre definita da molte altre.</p>
<p>La conoscenza delle analogie è interessante in sé come ogni legge di armonia; chi la studia per acquisirne coscienza, può approfittare di ciò che ha imparato per attenuare certe coincidenze disarmoniche. Ma è molto facile scivolare nella superstizione, la quale, a causa dell’immaginazione, provoca esattamente quel male che cerca di evitare.</p>
<p>Il fatto di esprimere un desiderio o un augurio suscita, per reazione subconscia, un dubbio che compromette la realizzazione della cosa auspicata, e ciò tanto più efficacemente quanto più il dubbio è incosciente.</p>
<p>Temere non significa “aver paura”, ma: prendere coscienza della potenza caratteristica di ogni forza naturale, di ogni principio, di ogni Neter.</p>
<p>La Mistica è la via di comunione con la Causa da cui discendono tutte le “cause”. Ma è una via percorribile soltanto attraverso la materia prodotta da quelle “cause”, e all’ interno stesso dell’uomo che ne è l’espressione sintetica. Ecco perché la conoscenza del corpo è necessaria alla realizzazione della Conoscenza .</p>
<p>Un uomo non può giudicare la comprensione del prossimo, perché la sua esperienza vitale è diversa da quella degli altri.</p>
<p>L’esperienza ti dimostrerà che il Maestro non può che indicarti il cammino! Finché si tratta di esercitare il giudizio razionale e di acquisire nozioni che costituiscono la base di un “sapere”, un professore può trasmettere all’allievo le stesse precise nozioni che gli si sono a sua volta state inculcate.</p>
<p>Ogni ricercatore subisce fortemente la tentazione di perdersi nei particolari, di interpretare ciò che percepisce in base a opinioni e pregiudizi personali, e di considerare assurdo ciò che, momentaneamente, gli è inaccessibile!</p>
<p>Io voglio trovare nel Neter ciò che , in Lui e in me, è più grande dell’immagine.</p>
<p>Se l’uomo presta fede esclusivamente al valore della Materia (scienza e fenomeni fisici, piaceri del corpo e beni materiali), anche credendo alla potenza di un’immagine divina, egli adora sempre la Materia, e trasferisce all’effetto il valore della Causa … Al contrario, se l’uomo colloca e adora lo Spirito soltanto fuori dalla Mia, egli commette l’errore di Seth, e nega il Creatore incarnato nella creatura.</p>
<p>Un chicco di grano è, in sé, tutto il grano; è sia la pianta che l’ha prodotto, sia la pianta futura; è la perfezione del grano, e riassume in sé l’intera idea del grano. Ogni seme, dunque, è la perfezione della rispettiva specie, ed è la suprema finalità fisica della sua esistenza, cioè la vittoria sulla morte della specie. Quindi il seme ne è la sintesi.</p>
<p>I sali sono attivi soltanto in soluzione.</p>
<p>Come la luce ardente di Râ è riflessa dalla Luna in luce fredda e attenuata, così la visione del cuore è riflessa dal cervello.</p>
<p>Non c è nulla null’uomo che sia inutile all’uomo; ma a ogni elemento bisogna attribuire la giusta funzione. Il pensiero deve tradurre ciò che la coscienza ha inciso nel corpo intero, ma il processo inverso è sbagliato: se tu inscrivi nella coscienza ciò che hai elaborato coi tuoi ragionamenti, ne risulteranno delle fantasticherie e dei sistemi arbitrari. Tu non puoi inventare nulla; devi assimilare a te <em>ciò che esiste in realtà</em> : è il rovescio della mentalità in cui il cervello è re.</p>
<p>Nell’Universo c’è un’unità, una coincidenza, una sovrapposizione di elementi, che il nostro pensiero non può concepire se non operando una scissione. Se vuoi descrivere razionalmente questa unità, che è come un volume – cubo o sfera – contenente tutto, sarai sempre costretto a sezionarlo: in tal caso, però, non vedrai che delle superfici, Delle parti “anatomiche” del tutto.</p>
<p>È un’ottima cosa sapere che non si sa.</p>
<p>I tempi sono anzitutto dei ritmi e non delle durate; ai ritmi è possibile associare dei numeri che rappresentano dei valori funzionali, ma non delle “cifre” o dei calcoli esatti rispetto la durata.</p>
<p>La presa di coscienza non dipende dalla volontà o dalle possibilità intellettuali, ma dall’intensità della spinta interiore. Tale intensità, caratteristica degli “eletti”, nasce da un’inquietudine, o conflitto causato dal trauma che la coscienza intuitiva subisce sentendo in sé una realtà in contrasto con ciò che in noi stessi non è reale.</p>
<p>Non ti ribellare se vuoi raccogliere il frutto. Accetta i traumi emotivi, le prove e gli aspetti urtanti della vita; non farvi opposizione, perché sono gli strumenti più utili al tuo progresso.</p>
<p>La Verità è una sola, ma la sua espressione segue il ritmo di ogni epoca.</p>
<p>Non c’è niente di cui rallegrarsi o di cui lamentarsi. Ognuno deve agire nel proprio Tempo secondo il ritmo del Tempo: così è la Saggezza.</p>
<p>Il Saggio non deve legarsi né ad una terra né ad un popolo, se vuole essere una guida imparziale.</p>
<p>La Saggezza permane, immortale, anche quando la forma religiosa non corrisponde ormai più all’impulso dell’epoca. L’iniziato è sempre responsabile tanto di ciò che è stato trasmesso e acquisito, quanto di ciò che ancora deve essere scritto.</p>
<p>Io non posso nominarle senza pensarle, e pensarle significa già differenziarle.</p>
<p>L’assurdo non sta nella realtà, ma nell’impotenza della tua facoltà razionale davanti al mistero della Creazione.. poiché il Mondo è e fu prima che fossi tu con la tua ragione!</p>
<p>Per capire la loro espressione simbolica, ricordati che tutte le funzioni, quando sono in atto, provocano la reazione complementare.</p>
<p>Ognuno si mette nel mondo in cui vive! L’essenziale è avere un punto fisso per controllare, di tanto in tanto, la realtà del “proprio” mondo.</p>
<p>Un fenomeno viene sempre prodotto dal gioco dei fattori complementari; azione provoca resistenza, che suscita reazione: il terzo termine è il fenomeno. Così è fatta la grande legge di Natura: se vuoi una cosa, cercane il complemento che la può provocare; Seth è la causa di Horus, Horus è la redenzione di Seth.</p>
<p>L’astrologia può essere considerata una scienza precisa e certa per tutto quello che riguarda la Natura, no per ciò che è dell’anima.</p>
<p>La regolarità sta nei princìpi non nella durata.</p>
<p>Chi ha dato i caratteri al seme? La tua logica può trovare degli argomenti per rispondermi… Ma la vita può essere compresa solo dalla vita.</p>
<p>Che cos’è l’ombra se non la proiezione di un oggetto illuminato?</p>
<p>La qualità diventa conoscibile attraverso il fenomeno che determina.</p>
<p>Figlio mio, è più facile lasciarsi portare dalla corrente che ritornare all’origine! Tuttavia, risalire è possibile, se si usano i venti con abilità, pur essendo contrari.</p>
<p>Ogni individuo vede il tratto dell’esistenza in corso come la totalità del cammino; e ciascuno si lascia portare, senza accorgersi del fiume che scorre… Ben pochi san vincere la propria indolenza per imparare la natura delle correnti, dei venti e delle sponde.</p>
<p>E come la storia spirituale e la storia corporea s’intrecciano nel mistero dell’Incarnazione e poi nell’animazione, così si intrecciano la storia corporea e la storia della coscienza, poiché la coscienza si forma attraverso il corpo.</p>
<p>Tu prendi in considerazione prima gli effetti prima di aver preso coscienza delle cause; ma il problema della coscienza è proprio la chiave degli altri problemi.</p>
<p>È dunque sbagliato ammettere una discontinuità tra i diversi stati della Forma, dal più materiale al più spirituale. Ogni parte di un essere – corporea o spirituale – partecipa dell’essere intero;</p>
<p>L’attività solare nel cuore dà Forma all’essere, e lo rende tributario di Râ. La passività della Luna determina l’Intendimento, s’ella intercetta la Luce. Viceversa, l’ attività solare porta la Luce, se provocata dalla passività.</p>
<p>La vera legge è l’incrocio; è la chiave di tutti gli enigmi.</p>
<p>L’enigma è fatto per chi ne possiede la chiave.</p>
<p>La logica è per i ciechi, che tastano la terra col bastone…</p>
<p>Lo spazio e il tempo sono relativi a ogni stato: la vita di un moscerino, rispetto alla sua coscienza del tempo, è altrettanto lunga che, per un elefante, i numerosi anni della sua esistenza. Per l’anima divina immortale non esiste né Spazio né Tempo.</p>
<p>Essendo l esterno una creazione dell’interno.</p>
<p>D’altra parte, se tu, risvegliando l’orecchio interiore, riesci a percepire con l’Intelligenza del cuore (sia) l’analogia qualitativa tra determinati vegetali e determinati esseri viventi, tu metti in rapporto il tuo KA con il loro KA: operazione che puoi condurre tanto più sottilmente quanto più cerchi queste conoscenze eliminando l’aspetto mentale, in modo da renderle indipendenti dalle tue impressioni e dai tuoi gusti personali.</p>
<p>Così la visione del nuovo essere si sviluppa e si epura passando attraverso stati successivi che sono tanto diversi tra loro quanto gli stati di trasformazione del bruco prima in crisalide, poi in ninfa, poi in farfalla. Ogni stadio vive una vita speciale assieme agli esseri della medesima condizione, e ciò costituisce il ‘suo mondo’.</p>
<p>Se vuoi una costruzione ben salda, non lavorare col vento: cerca sempre un punto fisso, un punto fermo ben conosciuto; in questo caso il punto fermo sei tu.</p>
<p>L’assurdità consiste nel disprezzare i testi perché non si è in grado di decifrarli.</p>
<p>Le immagini, però, sono più vicine alla realtà che non le fredde definizioni.</p>
<p>È facile ricevere, ma ben più difficile far fruttare con gratitudine ciò che si è ricevuto.</p>
<p>Vivete col cielo e con la Natura, perché la conoscenza della Natura vi darà la conoscenza del cielo; la vostra <em>nut</em>, la vostra città, è come la <em>Nut</em> dell’alto.</p>
<p>Ogni paese ha i propri <em>Neter</em>; i <em>Neter</em> della vostra città sono quelli della vostra natura, ma al di sopra di questi <em>Neter</em> si trova il <em>Neter</em> che è nell’uomo; conoscendolo, l’uomo diventa il signore dei luoghi, delle strade e di tutte le cose.</p>
<p>Curate il gesto perfetto in ogni lavoro, e per ogni lavoro trovate il canto più adatto: e la vostra pena si tramuterà in gioia.</p>
<p>Ogni opera deve essere l’espressione del Numero, della Misura e della Qualità. Monumento, statua o oggetto, l’opera perfetta è un’iniziazione, dunque un onore e una ricompensa in se stessa. Ma la gloria appartiene ai Maestri che ci hanno trasmesso la Conoscenza, e sarebbe ingiusto incidere i nomi degli esecutori.</p>
<p>Ciò che svia l’uomo dalla giustizia è la violenza delle passioni: cupidigia, piaceri del corpo, ambizione, vanità dell’opera personale. È sbagliato voler sopprimere le passioni; è saggio dirigerle nel senso dell’intensità vitale.</p>
<p>La grandezza di un’opera è proporzionale alla sua conformità con l’opera Cosmica: essa è perfetta se è un simbolo perfetto.</p>
<p>Non attribuiamo al Cielo le nostre nefandezze: per ripararne i guasti, affidiamoci soltanto a noi stessi!</p>
<p>L’uomo è un piccolo mondo; la conoscenza di sé lo rende cosciente di essere fatto a immagine del gran Mondo. Questa coscienza sviluppa il senso dell’Universale: così abbiamo sollevato lo sguardo dell’uomo verso il <em>Neter</em>; e il <em>Neter</em> è disceso sull’uomo, divenuto in tal modo il suo polo di attrazione.</p>
<p>Predicare la Saggezza agli uomini non serve a nulla: bisogna instillargliela nel sangue. Il sangue, infatti, è il supporto dell’anima sensitiva; ma gli occhi e le orecchie sono le finestre dell’anima, e occorre perciò controllare quali impressioni le comunicano.</p>
<p>Beato colui che può dire: “Ho passato la vita ad osservare il Cielo, ossia le leggi di Maât”; l’uomo passa, ma il Cielo rimane. E nel Cielo è scritta ogni verità.</p>
<p>La Luce non può spegnersi, ma l’uomo può addormentarsi e ignorarla. Perciò il “risveglio” è l’obiettivo dell’uomo.</p>
<p>Perché anche il disordine obbedisca all’ordine del suo Tempo.</p>
<p>La vita dell’uomo consiste nel prendere coscienza di essere un organismo totale (immagine dell’Universo), ma anche nella coscienza dei suoi rapporti armonici da una parte con l’organismo Universale, e dall’altra con l’organismo sociale di cui l’uomo è una cellula.</p>
<p>Metti l’uomo davanti alle conseguenze dei suoi atti: solo così sarà in grado di formarsi la propria morale.</p>
<p>La morte è la porta di una sopravvivenza condizionata dall’esistenza terrestre.</p>
<p>Agire per l’Inutile, senza beneficio apparente – nemmeno morale –, affinché l’opera porti in sé il segno del “reale” ch’essa esprime con la stessa perfezione con cui la pianta è conforme all’Idea contenuta nel seme. E tutto per nulla, per la pura gioia che sia così, senza bisogno di occhio che veda, di orecchio che intenda, solo perché sia compiuto per sempre un gesto di armonia..</p>
<p>Camminerai a lungo prima di raggiungere la méta: e la méta consiste nel <em>poter fare</em> ciò che sai.</p>
<p>Il fuoco può bruciare o far vivere; la Verità è una.</p>
<p>Cerca la forza per la quale i tre diventano Uno. Così trascenderai la tua epoca. Una guida deve vedere più in là di coloro che conduce, e deve conoscere la sequenza delle fasi: solo così tu comprenderai i movimenti umani e la loro destinazione.</p>
<p>Col ragionamento non dimostrerai mai la verità agli uomini, perché la loro coscienza cerebrale è Sethiana, ed esige l’opposizione e la scelta. Come potrebbero gli uomini, con tale coscienza, comprendere la Coscienza-Maât che è puro confondimento senza alcuna opposizione? <em>Se cerchi l’Essere confondendovi il tuo stesso essere, la dualità cessa, la comprensione intellettuale cessa: allora perché cercare il confondimento, se tu non sei più tu, ma diventi “la cosa”, e di conseguenza non la conosci nel tuo Io..</em></p>
<p>HB: …E so che la mia fede è una certezza… Anche se non la comprendo. M: …E non la <em>comprenderai</em> mai! Questa Fede è l’Intelligenza del cuore, ed è un altro mondo rispetto al pensiero: il pensiero non può contenerlo! Così è la verità rispetto all’errore: l’errore può evidenziare la verità e farla apparire, ma non diventerà mai verità. Non si può trasporre l’errore nella verità; non si può che negare la negazione, ottenendo un’affermazione che affermerà sempre se stessa.</p>
<p>Col “sapere” si arriva alla credenza. Col “potere” si arriva alla convinzione. Col “confondimento” si arriva alla Fede, poi all’assoluta certezza.</p>
<p>Quando saprai, osa. In quel momento, àugurati di non sapere e di non volere più nulla; dona il tuo Io per conoscere il Sé; e questa comunione diventerà Luce e Fede.</p>
<p>Il conflitto risveglia la Coscienza, che è Fede.</p>
<p>Quando l’uomo sopravvive a se stesso e diventa una forza che attira il <em>Neter</em> perché semplice, ingenuo, bambino, povero di una scienza ormai superata, ma ricco di esperienza vissuta, allora egli diventa <em>uhem ankh</em> – rinnovato di Vita –, e l’autentica scienza gli si apre davanti.</p>
<p>L’uomo che cerca “il più Vero” è solo davanti a sé stesso; tu sarai solo davanti agli uomini, solo come il nocciolo nella polpa del frutto; ma sarai uno con quelli del nocciolo.</p>
<p>L’uomo “naturale” è soggetto ai <em>Neter</em>: forze della Natura, Destino, astri e Terra. La coscienza dei loro influssi ti permette di essere libero.</p>
<p>L’atto e la sua intenzione sono giudice e giudizio.</p>
<p>Le due cause del Male sono dunque l’ignoranza e l’egoismo.</p>
<p>Ogni Conoscenza che non si sia misurata con la sofferenza dell’uomo e non ne abbia condiviso la miseria, è vana.</p>
<p>La prova più importante per te sarà la <em>solitudine</em>. Devi scoprire da solo la Scienza sacra di cui mi sono limitato a darti gli strumenti di indagine. Ciò che hai imparato è la lingua per esprimerla; la Natura sarà la tua scuola; il Cielo sarà il tuo Maestro. Fa scendere il silenzio intorno a te; non ascoltare gli uomini, i loro elogi, i loro sarcasmi, i loro rimproveri. Tutto è in te: e dunque conosci te stesso, cercando in Natura ciò che ti corrisponde. Allora vi sarà comunione, e tu avrai la Conoscenza, e ogni tenebra svanirà.</p>
<p>Opera, per conformare la verità delle tue parole e dimostrare che la filosofia è certa. Il tuo successo sarà la banedizione dei <em>Neter</em>… L’ultima prova è il distacco dall’opera, allo scopo di raggiungere il punto più alto di sé.</p>
<p>Non si fa nulla di vero senza l’impulso della Luce; ma la Luce è ricompensa a se stessa; e dunque bisogna lasciare il frutto che ce l’ha fatta conoscere.</p>
<p>Tu sei il Tempio in cui riposa il <em>Neter</em> dei <em>Neter</em>. Risveglia il tuo Dio… Poi, lascia che il Tempio crolli e ritorni alla polvere.</p>
</blockquote>
<h2 id="verbo">Verbo</h2>
<ul>
<li>Stella = porta = istruzione = <em>sba</em></li>
<li>Concreto = <em>ais</em></li>
<li>Astratto = <em>sia</em></li>
<li>Santuario = Fuoco intenso = annullamento = ignoranza = <em>Khem</em></li>
<li>Polmoni = unire due elementi della stessa origine (che si sono però separati) = <em>sma</em></li>
<li>Casa, luogo = uscire, apparire, manifestarsi = <em>per</em></li>
<li>Fermento = scettro = governatore = <em>heqa</em></li>
<li>Ignorare = tenebre = <em>khem</em></li>
<li>Volto = Horus = <em>her</em></li>
<li>Numeroso, molteplicità = <em>âsh (o âsha)</em></li>
<li>Sabbia = <em>shâ</em></li>
</ul>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>La meditazione Vipassana come insegnata da S. N. Goenka</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2018-06-25-vipassana.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2018-06-25-vipassana.html</id>
    <published>2018-06-25T00:00:00Z</published>
    <updated>2018-06-25T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#la-meditazione-vipassana-come-insegnata-da-s.-n.-goenka">La meditazione Vipassana come insegnata da S. N. Goenka</a></li>
</ul>
<h1 id="la-meditazione-vipassana-come-insegnata-da-s.-n.-goenka">La meditazione Vipassana come insegnata da S. N. Goenka</h1>
<div class="figure">
<img src="http://marapcana.live/wp-content/uploads/2018/03/cover7zsu3.png" />

</div>
<p>.</p>
<blockquote>
<p>L’ autorità più alta è la propria esperienza della verità. Nulla deve essere accettato solo per fede.</p>
<p>Ognuno di voi sia un’isola per se stesso, sia un rifugio per se stesso: non c’è altro rifugio. Sia la verità la vostra isola, sia la verità il vostro rifugio: non c’è altro rifugio.</p>
<p>La supremazia è della verità, e non di chi ne parla. Si deve rispettare chiunque insegni la verità, ma la via migliore per mostrare tale rispetto è impegnarsi per sperimentare di persona tale verità.</p>
<p>Non posso caricarmi nessuno sulle spalle per portarlo alla meta finale. Nessuno può condurre un altro, portandolo sulle proprie spalle, fino alla meta finale. Al massimo, con amore e compassione, può dire: &quot;Questo è il sentiero, e in questo modo io l’ho percorso. Impegnatevi, seguitelo anche voi, e raggiungerete la meta finale; ma ognuno deve compiere il cammino da sé, deve compiere ogni passo sul sentiero da solo. Chi è avanzato di un passo, è di un passo più vicino alla meta. Chi ha fatto cento passi, è di cento passi più vicino alla meta. Chi ha fatto tutti i passi, ha raggiunto la meta finale. Solo voi potete percorrere il sentiero.</p>
<p>La mente è formata da quattro processi: coscienza, percezione, sensazione e reazione. Il primo processo, la coscienza, <em>viññāṇa</em>, è la parte ricettiva della mente, l’atto di consapevolezza indifferenziata o cognizione; essa registra il verificarsi di ogni evento, recepisce ogni stimolo fisico e mentale, annota i dati grezzi dell’esperienza senza assegnare etichette o dare giudizi. Il secondo processo mentale è la percezione, <em>saññā</em>, l’atto del riconoscere. Questa parte della mente identifica qualsiasi cosa sia stata registrata dalla coscienza; distingue, etichetta e divide in categorie i dati grezzi, li valuta ed emette giudizi positivi e negativi. Il terzo processo è costituito dalla sensazione, <em>vedanā</em>. Appena si riceve uno stimolo, sorge una sensazione, segnale che qualcosa sta avvenendo. Fino a quando non si valuta lo stimolo, la sensazione rimane neutrale. Una volta che si attribuisce un giudizio ai dati in arrivo, la sensazione sorta viene ritenuta piacevole o spiacevole, secondo la valutazione data. Se la sensazione è ritenuta piacevole, sorge il desiderio di prolungare e intensificare l’esperienza. Se è ritenuta spiacevole, quello di mettervi fine, di mandarla via. E questo è appunto il quarto processo: la reazione, <em>saṅkhāra</em>. La mente reagisce alla sensazione con desiderio, se la ritiene piacevole, e con avversione, se la ritiene spiacevole.</p>
<p>Ad ogni attimo qualcosa di nuovo nasce, come prodotto del passato, e nell’attimo successivo, qualcos’altro sorge per prendere il suo posto. La successione degli eventi è così rapida e incessante che è difficile da discernere. Eppure il processo avviene.</p>
<p>La verità è che l’intero universo, animato e inanimato, è in costante stato di divenire, di nascere e svanire.</p>
<p>Uno scienziato non dovrebbe limitare le sue ricerche al mondo esteriore, ma estendere le indagini al mondo interiore, fare esperienza della verità. Se diventiamo scienziati ricercatori della realtà interiore, faremo un uso appropriato della scienza per la felicità di tutti.</p>
<p>Il Buddha comprese che la sofferenza non è frutto del caso. Ci sono cause dietro la sofferenza, come ci sono cause per tutti i fenomeni: la legge di causa ed effetto, <em>kamma</em>, è universale ed è fondamentale per l’esistenza. Queste cause non sono fuori dal nostro controllo: possiamo influire su di esse ed eliminarle.</p>
<p>Secondo il <em>Dhamma</em>, che è la legge della natura, è l’ azione mentale quella più importante; ovvero l’intenzione.</p>
<p>È l’intenzione delle parole che genera differenti frutti. Azioni vocali, azioni fisiche, e i loro effetti, sono dirette conseguenze dell’azione mentale. Si giudicano in relazione all’intenzione che esprimono. <em>Puoi chiamare qualcuno pazzo per ira o per gioco, con amore, il tutto cambia, l’intenzione cambia.</em></p>
<p>La <strong>coscienza</strong> recepisce i primi dati dell’esperienza, la <strong>percezione</strong> li inserisce in una categoria, la <strong>sensazione</strong> segnala ciò che è accaduto nei passaggi precedenti. Il compito di queste tre azioni mentali è quello di classificare le continue informazioni che riceviamo; ma, quando la mente inizia a reagire, alla passività subentrano attrazione o repulsione, piacere o dispiacere.</p>
<p>Il primo passo per uscire dalla sofferenza è proprio quello di accettare che questa realtà esiste, riconoscendola come basilare presupposto della nostra esistenza.</p>
<p>Nulla avviene senza una causa. È impossibile. Talvolta i nostri sensi limitati e il nostro intelletto non la possono discernere con chiarezza, ma questo non significa che non ci sia.</p>
<p>No, la natura non è crudele né buona, bensì opera secondo leggi fisse.</p>
<p>Tutte le nostre sofferenze, di qualunque genere, sono collegate ai nostri attaccamenti. Attaccamento e sofferenza vanno sempre di pari passo.</p>
<p>Se la causa viene totalmente eliminata, l’effetto viene totalmente eliminato.</p>
<p>Compiendo azioni negative vi contaminate. Non compiendo azioni negative vi purificate. Ognuno è responsabile delle reazioni che causano la sua sofferenza; ognuno può imparare a eliminarla, accettando questa responsabilità.</p>
<p>Ogni volta, va considerato reale solo lo stato di esistenza presente e non il passato né il futuro.</p>
<p>Anche colui che non crede in un altro mondo, né in una ricompensa futura per le buone azioni, né in una punizione per le cattive, può vivere felicemente, già in questa stessa vita, mantenendosi libero dall’odio, dalla malevolenza e dall’ansia.</p>
<p>Rendete buono il vostro presente, e il futuro sarà automaticamente buono.</p>
<p>Non aiuta speculare su qualcosa che può solo essere sperimentato e non descritto. Questo non fa che distrarre dallo scopo reale, che è l’impegnarsi per arrivarci.</p>
<p>Se un’azione reca danno agli altri e disturba la loro pace e armonia, è un’azione colpevole, un’azione dannosa; se invece un’azione aiuta gli altri, e contribuisce alla loro pace e armonia, è un’azione nobile e benefica.</p>
<p>Una profonda introspezione può avvenire solo quando la mente è libera da qualsiasi turbamento.</p>
<p>La pratica della condotta morale comprende le seguenti tre parti: giusta parola, giusta azione, giusti mezzi di sostentamento.</p>
<p>Dobbiamo evitare di mentire (e di non essere completamente sinceri, dicendo, per esempio, mezze verità), di riferire qualcosa che può suscitare discordia, calunniare, diffamare, pronunciare parole dure che possono turbare, fare pettegolezzi, chiacchierare senza motivo, perdendo tempo e facendolo perdere agli altri. L’astensione da questo linguaggio porta automaticamente alla giusta parola.</p>
<p>Si potranno forse sperimentare vari stati di estasi (<em>tramite meditazioni “particolari”</em>), ma queste esperienze non saranno vere realizzazioni spirituali. Senza la pratica della condotta morale non si può liberare la mente dalla sofferenza e sperimentare la verità ultima.</p>
<p>Lasciate i risultati alla natura.</p>
<p>Se il fallimento vi deprime e il successo vi esalta, c’è senz’altro attaccamento.</p>
<p>Che le ferite siano sul vostro petto e non sulla vostra schiena.</p>
<p>Chi vuole davvero servirsi della meditazione per cambiare la vita in meglio, deve praticare la condotta morale con molta attenzione.</p>
<p><strong>Lo sforzo non è quello di controllare il respiro, ma quello di prendere coscienza di come il respiro stesso si manifesta: se è lungo o corto, pesante o leggero, forte o delicato. I meditatori devono focalizzare l’attenzione sul respiro il più a lungo possibile, evitando le distrazioni, per non interrompere la continuità della consapevolezza.</strong></p>
<p>La concentrazione sul respiro fa da ponte fra la parte conscia e quella inconscia della mente; infatti il respiro funziona sia consciamente sia inconsciamente.</p>
<p>Il nostro compito, infatti, è quello di osservare il respiro proprio così come è, come si manifesta spontaneamente</p>
<p>In questo modo, attraverso la consapevolezza della respirazione naturale, cominciamo ad osservare il funzionamento automatico del corpo, un’attività che generalmente è inconscia. Dall’osservazione del respiro intenzionale, siamo passati all’osservazione della realtà più sottile del respiro naturale; da una realtà superficiale, abbiamo iniziato a muoverci verso la consapevolezza di una realtà più profonda. Se siamo inconsapevoli delle nostre azioni presenti, siamo condannati a ripetere gli errori del passato, e non potremo mai riuscire a realizzare i nostri sogni nel futuro.</p>
<p>Ogni momento in cui noi non reagiamo, è un momento di purezza della mente, un momento molto importante, perché comincia ad indebolire i nostri condizionamenti.</p>
<p>Ogni difficoltà che incontriamo è un segnale positivo, perché significa che il processo di purificazione è iniziato.</p>
<p>La giusta concentrazione, chiamata <em>samādhi</em>, è quella focalizzata su un oggetto libero da bramosia, avversione e ignoranza.</p>
<p>L’obiettivo è la comprensione profonda della realtà, al fine di giungere alla liberazione dalla sofferenza.</p>
<p>Sentirvi in colpa non vi aiuterà, causerà solo danno. Il senso di colpa non ha posto in questo insegnamento. Se vi accorgete di aver agito in modo sbagliato, accettate il fatto senza cercare di giustificarlo o di nasconderlo. Potete anche andare da qualcuno che rispettate e confidargli: “Ho commesso questo errore, ma in futuro starò attento a non ripeterlo”. E poi meditate; e scoprirete di poter superare tutte le difficoltà.</p>
<p>..un amore altruistico, quello di chi dona senza aspettarsi niente in cambio.</p>
<p>Attenendoci a un codice di moralità, evitiamo di compiere azioni che ci rendono agitati e, con la concentrazione, rendiamo sempre più calma la nostra mente, preparandola all’introspezione.</p>
<p>Solo all’interno di noi stessi possiamo avere un’esperienza viva e autentica della realtà. Anche la realizzazione della verità ottenuta da un altro non potrà liberarci: persino Siddhattha Gotama, il Buddha, poté liberare solo se stesso. Chi ha realizzato la verità ci può solo ispirare, offrendoci una traccia da seguire, ma ognuno di noi deve impegnarsi per conto proprio.</p>
<p>Nella pratica della consapevolezza della respirazione lo sforzo consiste nell’osservare il respiro naturale, senza controllarlo o regolarlo; nella pratica di Vipassana è necessario osservare le sensazioni, così come appaiono, senza desiderare che sorgano particolari tipi di sensazioni o evitare quelle che non ci piacciono. Lo sforzo è di far scorrere l’attenzione, sistematicamente, dalla testa ai piedi e dai piedi alla testa, rimanendo consapevoli di qualsiasi sensazione si manifesti nel corpo, osservandola oggettivamente. Possono manifestarsi sensazioni di caldo, freddo, pesantezza, leggerezza, prurito, palpitazione, contrazione, espansione, pressione, dolore, formicolio, pulsazione, vibrazione e altro. Non dobbiamo cercare qualcosa di straordinario, ma semplicemente osservare le naturali sensazioni fisiche, così come si manifestano.</p>
<p>La tecnica consiste, appunto, nell’osservazione sistematica e imparziale delle sensazioni all’interno di noi stessi, che ci permette di conoscere la vera realtà della mente e del corpo. Perché la sensazione? Perché percepiamo qualsiasi realtà mediante la sensazione, che si manifesta in noi quando qualche cosa entra in contatto con i cinque sensi fisici e con la mente.</p>
<p>Quando oggetti mentali – pensieri, idee, fantasie, emozioni, ricordi, speranze, timori – vengono in contatto con la mente, sorgono differenti sensazioni. Ogni pensiero, emozione, azione mentale è accompagnato dalla corrispondente sensazione all’interno del corpo. Quindi, osservando le sensazioni fisiche, osserviamo anche la mente. La consapevolezza delle sensazioni è indispensabile per esplorare fino in fondo la verità, perché ogni cosa che incontriamo nella vita fa sorgere una sensazione all’interno del corpo. Essa è il crocevia dove s’incontrano mente e corpo.</p>
<p>La mente e il corpo sono collegati fra loro, e qualsiasi cosa accade in una, è riflessa nell’altro, poiché i pensieri e le emozioni che sorgono a livello mentale, dando il via ad un processo biochimico, producono sensazioni a livello fisico. L’osservazione delle sensazioni nel corpo è, quindi, il mezzo per esaminare la totalità del nostro essere, fisico e mentale.</p>
<p>Qualsiasi cosa nasca nella mente è accompagnata da una sensazione.</p>
<p>A chi ha consapevolezza della sensazione, io mostro la via per comprendere cosa siano la sofferenza, la sua origine, la sua fine e il sentiero che conduce alla sua fine.</p>
<p>Che cos’è esattamente la sensazione? Il Buddha, ne descrisse due differenti aspetti, e la annoverò fra le quattro attività mentali Precisò, dopo averlo direttamente sperimentato, che la sensazione si manifesta in forma sia fisica che mentale. Non possiamo, infatti, percepire il corpo se la mente non è presente. È la mente che sente, ma ciò che sente è inscindibile dall’elemento fisico. L’elemento fisico della sensazione è d’importanza fondamentale nella pratica della meditazione insegnata dal Buddha. Secondo l’insegnamento dell’origine interdipendente, ad ogni contatto fisico e mentale, si produce una sensazione nel corpo. Nello stesso istante, ha luogo, nella mente, una reazione inconscia di piacere o antipatia nei confronti della sensazione. Se questa reazione si ripete, e gradualmente s’intensifica, si trasforma in bramosia o avversione, e acquista una forza tale da sopraffare la nostra mente conscia.</p>
<p>La scintilla della sensazione ha così modo di accendere un grande fuoco e crearci difficoltà. Per impedire che il processo reattivo inizi, dobbiamo permettere ad ogni scintilla di esaurirsi, senza che inneschi un incendio. Per fare questo, è indispensabile accorgerci subito della sensazione sorta, rimanere equanimi, ed osservare oggettivamente che la sensazione così com’è sorta, se ne va.</p>
<p>L’obiettivo della meditazione è il raggiungimento della completa conoscenza della nostra natura, e che questa conoscenza si può raggiungere solo attraverso l’osservazione delle sensazioni fisiche, poiché essa comprende l’osservazione indiretta di tutte le dimensioni del fenomeno umano (corpo, mente, contenuti mentali).</p>
<p>S’inizia con l’osservare le sensazioni che nascono all’interno del corpo e poi all’esterno (sulla superficie), oppure all’interno e all’esterno insieme: dalla consapevolezza delle sensazioni in alcune parti, si sviluppa, gradualmente, la capacità di sentire le sensazioni in tutto il corpo. È probabile che all’inizio si sperimentino sensazioni di natura intensa, che potranno durare anche a lungo: osservandole, ci si renderà conto del loro sorgere e, dopo un certo tempo, del loro svanire. A questo livello, si sta sperimentando la realtà apparente di corpo e mente, la loro natura che sembra solida e duratura In seguito si giungerà allo stadio in cui questa solidità si dissolve: mente e corpo saranno sperimentati nella loro vera realtà, e cioè come un insieme di vibrazioni, che ad ogni istante nascono e svaniscono. Finalmente si comprenderà che cosa sono il corpo, le sensazioni, la mente e i contenuti mentali: un flusso di fenomeni impersonali, in costante cambiamento. Questa comprensione diretta della realtà ultima dissolverà progressivamente illusioni, idee erronee e pregiudizi; e anche le idee corrette, prima accettate per fede o per deduzione, e ora sperimentate, acquisteranno un nuovo significato. Con l’osservazione della realtà interiore, tutti i condizionamenti verranno gradualmente eliminati. Rimarranno giusta consapevolezza e giusta saggezza. Quando scompare l’ignoranza, la tendenza latente a generare bramosia e avversione è sradicata, e il meditatore si libera dagli attaccamenti, anche da quello più profondo: quello verso il proprio corpo e la propria mente. E quando quest’attaccamento è rimosso, la sofferenza scompare e si giunge alla liberazione.</p>
<p>All’inizio della pratica meditativa si usano differenti oggetti di concentrazione, come la consapevolezza del respiro, dei movimenti o delle posizioni corporee, ma, da un certo stadio di progresso in poi, si dovranno osservare esclusivamente le sensazioni, perché esse sono la manifestazione più chiara ed evidente di tutte le attività corporee, sia fisiche sia mentali. In pali <em>anicca</em> sta ad indicare che ogni cosa cambia, incessantemente, dentro di noi, sia a livello fisico che mentale. Tutto, nel mondo esterno, si trasforma continuamente.</p>
<p>Il piacere accompagnato dalla tensione della reazione, non è vero piacere. Quando non reagiamo più, la tensione scompare, e solo allora possiamo cominciare a godere la vita.</p>
<p>Negli alti e bassi della vita, durante tutte le vicissitudini <em>egli</em> sapeva che nulla è eterno, che ogni cosa viene solo per andarsene. Così non perse l’equilibrio mentale e visse una vita felice e in pace.</p>
<p>I condizionamenti positivi ci stimolano a impegnarci per raggiungere la liberazione dalla sofferenza, ma una volta che questo scopo sarà raggiunto, tutti i condizionamenti, positivi e negativi, dovranno essere abbandonati. È come se usassimo una zattera per attraversare un fiume: una volta attraversato, che senso avrebbe proseguire il viaggio portandosela dietro? Una volta che avrà servito lo scopo, la zattera andrà abbandonata.</p>
<p>Nel vostro vedere ci sia solo il vedere; nel vostro sentire nient’altro che il sentire; nel vostro odorare, assaporare, toccare nient’altro che odorare, assaporare, toccare; nel vostro conoscere nient’altro che il conoscere. Quando un oggetto viene in contatto con uno dei sensi, non ci deve essere alcuna valutazione. Quando valutiamo l’esperienza come buona o cattiva, piacevole o spiacevole, iniziamo a vedere la realtà in modo distorto, perché le nostre reazioni ci impediscono di vederla così come è. Per liberare la mente da tutti i condizionamenti, <strong>dobbiamo imparare a bloccare l’impulso a valutare ogni esperienza. Dobbiamo imparare ad essere consapevoli di ciò che sta accadendo, senza valutare e senza reagire.</strong></p>
<p>Questa esperienza piacevole, o spiacevole o neutra, finisce, ma l’equanimità rimane.</p>
<p>Osservando le sensazioni spiacevoli senza reagire, sradicheremo l’avversione. Osservando le sensazioni piacevoli senza reagire, sradicheremo la bramosia. Osservando le sensazioni neutre senza reagire, sradicheremo l’ignoranza.</p>
<p>Ogni volta che rimarremo perfettamente equanimi di fronte alle differenti situazioni della vita, in quel preciso momento, ci staremo già liberando.</p>
<p>Di fronte agli alti e bassi della vita la mente rimane sempre equilibrata, non si lamenta, non genera impurità, si sente sempre sicura; questa è la felicità più grande.</p>
<p>Donare felicità, è fonte di felicità.</p>
<p>Il sorriso viene dal cuore. perché è espressione di pace, equanimità, benevolenza, e resta luminoso in ogni situazione. Questa è la vera felicità. Questo è il fine dell’insegnamento delle persone illuminate.</p>
<p>L’illuminazione si raggiunge esaminando se stessi ed eliminando i condizionamenti.</p>
<p>Questo è Vipassana: ottimismo, realismo e buona volontà.</p>
<p>È inutile reagire con bramosia e avversione a sensazioni e situazioni, che sono per loro natura transitorie.</p>
<p>Perché solo rimanendo noi stessi in pace e sereni, è possibile adoperarsi efficacemente per il prossimo.</p>
<p>Questo cammino si rivelerà come uno stile di vita, capace di insegnarci ad assumere la piena responsabilità del nostro benessere e, al tempo stesso, a pensare al prossimo in modo proficuo ed equilibrato, mantenendo l’equilibrio della mente.</p>
<p>Non è utile seguire gli altri nelle sabbie mobili di bramosia e avversione. È meglio aiutarli a radicarsi nel terreno solido dell’equilibrio mentale.</p>
<p>Bisogna avere compassione per vittima e aggressore, avendo ben chiaro che la vittima va protetta dal danno e l’aggressore dal danneggiare se stesso con il proprio comportamento.</p>
<p>Se fa di un effetto secondario lo scopo principale, allora svaluta questo cammino, che è quello di curare tutte le infelicità.</p>
<p>I miei genitori mi avevano fatto nascere come essere umano, chiuso nella conchiglia dell’ignoranza, da cui uscii solo con l’aiuto di quell’uomo straordinario: egli mi insegnò a scoprire la verità osservando la realtà interiore.</p>
<p>Sviluppatevi in <em>Dhamma</em>, sforzandovi di vivere una vita di moralità, imparando a concentrare la mente, e a sviluppare saggezza. Fatelo per il vostro bene, per il vostro beneficio, per la vostra liberazione, e scoprirete che ciò inizierà ad aiutare anche gli altri.</p>
<p>Poiché le guerre cominciano nelle menti degli uomini, è nelle menti degli uomini che si devono costruire le difese della pace (dal Preambolo della Costituzione dell’Unesco, 1945).</p>
<p>“Le sole parole non possono produrre conciliazione e spirito cooperativo. Queste sono qualità che cominciano a fiorire solo quando gli individui s’impegnano nel cambiare loro stessi. […] Il mondo sarà in pace solo quando ognuno sarà in pace e felice con se stesso. Il cambiamento deve partire a livello individuale. Se la foresta s’inaridisse e voleste ridarle vita, dovreste innaffiare ogni albero. Per un mondo di pace, imparate a essere in pace con voi stessi. Solo allora porterete la pace nel mondo”. (Goenka)</p>
<p>Chi rimane soddisfatto dai piaceri superficiali della vita, ignora i turbamenti profondi della mente. S’illude di essere una persona felice, ma i suoi piaceri non sono duraturi, perché le tensioni generate nell’inconscio si accumulano, e continuano a crescere per apparire, prima o poi, al livello mentale conscio. Quando accade ciò, questa cosiddetta persona felice diventa triste.</p>
<p>A livello profondo, la sofferenza nasce per l’attaccamento eccessivo che ognuno di noi sviluppa per il proprio corpo e per la propria mente, con le sue cognizioni, percezioni, sensazioni e reazioni. Ci attacchiamo con forza alla nostra identità, quando in realtà ci sono solo processi in evoluzione. La sofferenza nasce da questo attaccamento a un’immagine irreale di noi stessi, a qualcosa che è in costante mutamento.</p>
<p>Se commettete un errore, accettatelo e cercate di non ripeterlo. Se vi capita di sbagliare ancora, sorridete di nuovo e provate un’altra volta, tentando un’altra strada. Se potete sorridere di fronte al fallimento, non c’è attaccamento. Ma se il fallimento vi deprime e il successo vi esalta, c’è senz’altro attaccamento. Quindi, l’azione corretta è solo lo sforzo di compierla, non il risultato? Esatto, il risultato sarà automaticamente buono se l’azione è buona. Non abbiamo il potere di scegliere il risultato, ma possiamo scegliere la nostra azione. Fate il meglio che potete.</p>
<p>Soltanto pensare alla verità non è abbastanza. Occorre sperimentarla, sviluppando la giusta comprensione della realtà; ciò è possibile andando al di là della realtà superficiale e apparente, per vedere le cose come sono realmente, non solo come appaiono, e scoprire così la verità ultima della realtà: ecco la vera saggezza. Ci sono tre tipi di saggezza: la saggezza di altri, che viene accettata senza metterla in discussione (<em>suta-mayā paññā</em>), la saggezza intellettuale (<em>cintā-mayā paññā</em>) e la saggezza basata sull’esperienza (<em>bhāvanā-mayā paññā</em>). Letteralmente, <em>suta-mayā paññā</em> significa “saggezza ascoltata”: quella saggezza che si accetta e che si decide di fare propria, dopo aver letto o ascoltato insegnamenti altrui; o perché è parte della cultura a cui si appartiene; o per la speranza di una ricompensa o per il timore di un castigo, dopo la morte. Il secondo tipo di saggezza è quella che proviene dalla comprensione intellettuale. Dopo aver letto o ascoltato un insegnamento, si riflette e lo si esamina. Se, a livello intellettuale, si verifica che è razionale, benefico e pratico, lo si accetta. Anche in questo caso, si tratta di una conoscenza che non è stata sperimentata, ma che è frutto di un ragionamento sull’esperienza altrui. Il terzo tipo di saggezza nasce dall’esperienza, dalla realizzazione personale della verità. È la saggezza vissuta e sperimentata, che cambia la nostra vita, trasformando profondamente la mente. Nella vita quotidiana, non è né utile né necessario sperimentare sempre di persona ogni cosa. Per esempio, è sufficiente accettare l’avvertimento che il fuoco brucia, oppure prenderne atto per deduzione; mentre sarebbe sconsiderato buttarsi tra le fiamme per verificarlo. Nella pratica meditativa, invece, la saggezza che deriva dall’esperienza è essenziale, perché, solo attraverso di essa, potremo liberarci dai condizionamenti. La saggezza acquisita da altri e quella proveniente dalla ricerca intellettuale, sono utili solo se ci ispirano e ci conducono verso il terzo tipo di saggezza, quella che nasce dall’esperienza. Accettare acriticamente, accontentarsi di capire, studiare e contemplare la verità a livello intellettuale, senza compiere alcuno sforzo per sperimentarla, costituiscono ostacoli alla personale comprensione della verità. Ognuno di noi deve compiere lo sforzo di sperimentare la verità e può farlo con la meditazione. Questa è la vera saggezza.</p>
<p>Nella pratica della consapevolezza della respirazione lo sforzo consiste nell’osservare il respiro naturale, senza controllarlo o regolarlo; nella pratica di Vipassana è necessario osservare le sensazioni, così come appaiono, senza desiderare che sorgano particolari tipi di sensazioni o evitare quelle che non ci piacciono. Lo sforzo è di far scorrere l’attenzione, sistematicamente, dalla testa ai piedi e dai piedi alla testa, rimanendo consapevoli di qualsiasi sensazione si manifesti nel corpo, osservandola oggettivamente. Possono manifestarsi sensazioni di caldo, freddo, pesantezza, leggerezza, prurito, palpitazione, contrazione, espansione, pressione, dolore, formicolio, pulsazione, vibrazione e altro. Non dobbiamo cercare qualcosa di straordinario, ma semplicemente osservare le naturali sensazioni fisiche, così come si manifestano.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Il potere curativo del tè Kombucha</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-12-01-kombucha.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-12-01-kombucha.html</id>
    <published>2017-12-01T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-12-01T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#il-potere-curativo-del-tè-kombucha-i-benefici-le-indicazioni-per-prepararlo-in-casa-le-ricette">Il potere curativo del tè Kombucha: I benefici, le indicazioni per prepararlo in casa, le ricette</a><ul>
<li><a href="#contenuti">Contenuti</a></li>
<li><a href="#storia">Storia</a></li>
<li><a href="#proprietà">Proprietà</a></li>
<li><a href="#testimonianze">Testimonianze</a></li>
<li><a href="#curiosità">Curiosità</a></li>
<li><a href="#avvertenze">Avvertenze</a></li>
<li><a href="#assunzione">Assunzione</a></li>
<li><a href="#conservazione">Conservazione</a></li>
<li><a href="#produzione">Produzione</a></li>
<li><a href="#aforismi-tratti-dal-libro">Aforismi tratti dal libro</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="il-potere-curativo-del-tè-kombucha-i-benefici-le-indicazioni-per-prepararlo-in-casa-le-ricette">Il potere curativo del tè Kombucha: I benefici, le indicazioni per prepararlo in casa, le ricette</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1504681369l/36190113.jpg" alt="image" /></p>
<h2 id="contenuti">Contenuti</h2>
<p><strong>Kombucha</strong>: <em>il totale è maggiore delle parti</em>.</p>
<ul>
<li>Acido acetico</li>
<li>Acido folico</li>
<li>Acido glucarico</li>
<li>Acido gluconico</li>
<li>Acido glucuronico</li>
<li>Acido lattico</li>
<li>Acido pangamico</li>
<li>Batteri probiotici dell’acido lattico</li>
<li>Diversi acidi organici</li>
<li>Enzimi</li>
<li>Lievito vitale</li>
<li>Sostanze antibiotiche</li>
<li>Vitamine B1, B2, B3, B6, <strong>B12</strong>, C, D e K</li>
</ul>
<h2 id="storia">Storia</h2>
<p>Le prime notizie relative a questa bevanda risalgono alla dinastia cinese Qin (intorno al 250 a.C.). I cinesi la chiamavano “elisir della salute immortale”, perché credevano che il kombucha creasse un equilibrio tra il meridiano Ki (milza e stomaco) e aiutasse la digestione, permettendo al corpo di concentrarsi sulla guarigione. Verso la fine del Medioevo il kombucha si diffuse in Russia e nell’Europa dell’Est, quando il tè per la prima volta diventò un prodotto alla portata di tutti. Pare che il nome kombucha sia giunto dal Giappone, dove nel 415 d.C. un medico coreano di nome Kombu fece uso di questo tè (“Cha” in cinese) per curare l’Imperatore Inykotè.</p>
<h2 id="proprietà">Proprietà</h2>
<ul>
<li>Sostiene sistema digestivo</li>
<li>Attiva il metabolismo</li>
<li>Potenzia le difese immunitarie</li>
<li>Favorisce la disintossicazione</li>
<li>Aumenta la vitalità</li>
<li>Coadiuvante, in quanto riduce l’appetito</li>
</ul>
<p>Contrariamente a molti farmaci, le sostanze del kombucha agiscono sull’organismo favorendo il buon funzionamento del metabolismo, proteggendo le membrane cellulari e migliorando lo stato di benessere generale senza effetti collaterali.</p>
<p>Alcune delle sue proprietà come per esempio:</p>
<ul>
<li>armonizzare il metabolismo</li>
<li>aumento delle difese immunitarie</li>
<li>avere proprietà antibiotiche</li>
<li>disintossicare</li>
<li>influsso positivo sull’equilibrio acido-base</li>
<li>proteggere le cellule</li>
<li>regolare la flora batterica</li>
<li>snellire</li>
</ul>
<p>non solo risultano efficaci tramite risultati empirici, ma sono anche confermate da studi scientifici.</p>
<p>Vorrei fare notare che pur essendo una bevanda tendenzialmente acida, non solo non provoca un’eccessiva acidità dello stomaco, ma addirittura la riduce stimolando la digestione anche di alimenti ritenuti o percepiti pesanti. Come succede per la famosissima acqua e limone.</p>
<p>Studi russi (Botikin, Mosca) affermano anche che sia un rimedio utilissimo contro la dissenteria.</p>
<p>Gli effetti salutari si possono percepire anche in casi difficili e cronicizzati solo dopo un periodo ininterrotto di assunzione di quatto-sei settimane, non escludendo la possibilità del verificarsi nel giro di pochi giorni.</p>
<p>In caso di affezioni di varie forme di <strong>micosi</strong>, è consigliato fare fermentare completamente il tè, in modo che lo zucchero sia stato trasformato completamente nelle altre sostanze. Vedremo successivamente nella parte pratica cosa significa.</p>
<p><strong>Per i bambini</strong> meglio se preparato con infusi a base di erbe prive di caffeina.</p>
<p>Molto utile anche contro l’ acne giovanile.</p>
<p>Più è acida e migliore sono gli effetti benefici della bevanda. Cercate quindi di abituare poco alla volta il vostro gusto, inizialmente anche diluendola con acqua minerale, succhi o sciroppi. .</p>
<p>Riduce l’ appetito se bevuta prima dei pasti, quindi aiuta in caso di diete dimagranti.</p>
<p>Può essere utilizzato come fertilizzante su piante ed ortaggi.</p>
<h2 id="testimonianze">Testimonianze</h2>
<p>Nell’ ultimo capitolo del libro sono riportate tantissime testimonianze sugli effetti benefici che questa particolare ed antica bevanda fermentata ha apportato per patologie quali:</p>
<ul>
<li>Acne</li>
<li>Artrite</li>
<li>Artrosi</li>
<li>Bronchite</li>
<li>Brufoli</li>
<li>Calli (applicazione esterna)</li>
<li>Cancro (Ronald Reagan)</li>
<li>Capelli sciupati</li>
<li>Carenze immunitarie</li>
<li>Catarro</li>
<li>Cicatrici (applicazione esterna)</li>
<li>Ciclo irregolare</li>
<li>Cistite</li>
<li>Debolezza</li>
<li>Diarrea</li>
<li>Disturbi cronici allo stomaco</li>
<li>Disturbi reumatici</li>
<li>Dolori addominali</li>
<li>Flatulenze</li>
<li>Gastriti</li>
<li>Infiammazioni Stomaco Intestino</li>
<li>Insonnia</li>
<li>Intossicazioni</li>
<li>Ipertonia</li>
<li>Lesioni cartilagini</li>
<li>Lesioni tessuto mucoso stomaco</li>
<li>Micosi</li>
<li>Pressione alta</li>
<li>Prevenire attacchi di emicrania</li>
<li>Problemi corpo vitreo dell’occhio</li>
<li>Sclerosi Multipla</li>
<li>Sindrome dell’intestino irritabile</li>
<li>Stanchezza</li>
<li>Trigligeridi alti</li>
<li>Tromboflebiti</li>
<li>Trombosi</li>
</ul>
<p>Provare per credere. Personalmente ho notato esserci davvero dei miglioramenti dopo l’assunzione, seppur sia possibile percepire un gonfiore intestinale iniziale dovuto al riequilibrio del proprio microbioma.</p>
<h2 id="curiosità">Curiosità</h2>
<ul>
<li>La caffeina è un derivato alcaloide della purina, uno dei più antichi stimolanti. Dilata i vasi sanguigni e stimola i centri respiratori e la circolazione. Nonostante la molecola sia la stessa di quella contenuta nel caffè, i polifenoli che rilascia il tè in infusione ritardano l’effetto stimolante facendolo durare più a lungo.</li>
<li>Quando si mette in infusione il tè per prima cosa si disperdono in acqua la caffeina, le sostanze minerali e le vitamine delle foglie. Dopo quasi un minuto tutta la caffeina si trova già nell’acqua. I polifenoli invece, che conferiscono l’amaro, vengono rilasciati più lentamente. Questo spiega perché tenere in infusione più a lungo il tè rende la bevanda più amara.</li>
<li>Una regola d’oro per sapere all’incirca quando l’acqua risulti 80 o 90 gradi Celsius, basterà farla arrivare ad ebollizione poi aspettare 3 minuti per i 90 gradi e 4 minuti per gli 80 gradi. In alternativa, utilizzare una piastra rompi fiamma e controllare che si formino delle bollicine di piccolo diametro che dal fondo arrivano in superficie.</li>
<li>Il lievito <em>Saccharomuces cerevisiae hansen CBS 5926</em>, contenuto nel kombucha, grazie ai suoi effetti sul sistema immunitario, è utilizzato come farmaco.</li>
<li>L’ acido gluconico si lega con gli agenti tossici e viene espulso con l’urina.</li>
<li>Il tè verde agisce contro lo stronzio 90, uno degli isotopi radioattivi più dannosi, dunque aiuta a combattere patologie come il cancro e la leucemia. Contribuisce a rendere più elastiche le pareti dei vasi sanguigni, previene gli ematomi cerebrali e l’infarto e riduce la pressione sanguigna elevata. È stato impiegato con successo contro gravi emorragie intestinstinali e cerebrali, così come contro la fragilità dei vasi capillari in età avanzata. Pare inoltre che sia un ottimo rimedio contro i calcoli vescicali, biliari e renali. Le vitamine B2, P e K contenute rendono la pelle elastica e fresca, rafforzano le pareti dei vasi capillari e prevengono gli ematomi sottocutanei. Per non parlare degli innumerevoli effetti benefici contro i tumori, studi fatti e confermati già nel 1987 (vedere la rivista Geo dell’editore Gruner-Jahr AG &amp; Co., Amburgo).</li>
</ul>
<h2 id="avvertenze">Avvertenze</h2>
<p>Evitare di bere bevande acide (e quindi anche kombucha) in prossimità di assunzioni di farmaci. Meglio mantenere un intervallo di sicurezza di circa due ore.</p>
<h2 id="assunzione">Assunzione</h2>
<p>Non vi sono <strong>regole per l’assunzione</strong>, se ne possono bere anche più bicchieri al giorno. È consigliato però partire poco alla volta ed abituare cosi il proprio organismo. Essendo una bevanda ricca di sostanze diverse tra loro, è consigliato assumerlo in diversi orari della giornata, quindi variare. <strong>Le sostanze antibiotiche</strong> che sono contenute in modeste quantità nel kombucha hanno una maggiore efficacia se assunte a stomaco vuoto di primo mattino mentre per esempio gli <strong>acidi organici</strong> fanno sentire al meglio la loro azione sull’attività digestiva dopo i pasti principali. Ognuno provi ad ascoltare il bisogno del proprio fisico e non sbaglierà.</p>
<p>Se si ritiene che il sapore sia troppo acido, è possibile assumerlo come condimento in alternativa a qualsiasi altro tipo di aceto.</p>
<h2 id="conservazione">Conservazione</h2>
<p>Si può conservare sia in frigorifero che a temperatura ambiente. Al freddo, la velocità con cui i batteri ed i lieviti contenuti nella bevanda continuano la fermentazione è ridotta quindi il suo sapore rimane invariato anche per settimane. Unico accorgimento, se si decide di mantenerlo nel frigo, ma non si vuole bere freddo, stempratelo tenendolo fuori frigo ma non riscaldatelo al micro onde altrimenti rischierete di perdere molte delle sue proprietà, uccidendo i microorganismi al suo interno. La stessa cosa vale per i fornelli, è bene non portare mai il tè ad una temperatura maggiore di 34 gradi.</p>
<p>Si possono formare dei piccoli SCOOBY (<em>“Symbiotic Colony of Bacteria and Yeast”</em>, colonia simbiotica di batteri e lievito) o dei filamenti chiaro/trasparenti all’interno della bevanda. Possono essere ingeriti tranquillamente oppure filtrati per darli alle piante o donati come starter per una nuova produzione. Si trovano persino ricette culinarie su internet. Sul fondo invece, si potrebbe formare del sedimento, come per le birre artigianali, dovuto ad un accumulo di lieviti. Come per i filamenti sopra, possono essere tranquillamente assunti o filtrati.</p>
<h2 id="produzione">Produzione</h2>
<p><strong>Ingredienti</strong></p>
<ul>
<li>1 Fungo del tè</li>
<li>150ml di starter</li>
<li>80g di zucchero</li>
<li>3 bustine di tè</li>
<li>1 litro di acqua</li>
<li>1 panno di cotone a maglia fine</li>
<li>1 elastico</li>
<li>vaso di vetro (porcellana o terracotta) da 2 litri, meglio se a bocca larga</li>
</ul>
<p><strong>Procedimento</strong></p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Preparare il tè come al solito. Mettere l’acqua in una pentola e portatela a ebollizione sul fuoco. Quando bolle, togliete la pentola dal fuoco e aggiungete il tè. Lasciare in infusione più a lungo, in modo che il liquido generi più azoto, necessario per il metabolismo del fungo.</li>
<li>Togliere il tè, aggiungere lo zucchero e mescolare.</li>
<li>Lasciare raffreddare alla temperatura di 20-25 gradi Celsius. <strong>Non aggiungete mail il fungo nel tè caldo, morirebbe!</strong>.</li>
<li>Versare nel vaso il tè, poi aggiungere lo starter e il fungo. <strong>Deve essere pulito con acqua bollente e senza detersivi, la pulizia è molto importante!</strong>. Lo starter è molto importante per far avviare il processo di fermentazione e anche perché il tè sia protetto dalla presenza di microrganismi nocivi. <strong>Nell’ambiente acido non possono infatti svilupparsi batteri pericolosi</strong>.</li>
<li>Coprire l’imboccatura del recipiente con il panno e fermarlo con l’elastico. <strong>Non chiudere ermeticamente, ha bisogno di ri-circolo di aria</strong>.</li>
<li>Riporre in un luogo fresco e asciutto, non sotto i 20 gradi Celsius sarebbe meglio. I raggi del sole sono dannosi, meglio riporlo al buio.</li>
<li>Trascorsi circa 8-12 giorni i microrganismi hanno trasformato lo zucchero, in acidi organici e altri composti. Togliere il fungo con le mani pulite e metterlo da parte con circa 150ml di liquido (sarà il vostro successivo starter).</li>
<li>Travasare nelle bottiglie, chiuderle ermeticamente e lasciare riposare la bevanda altri 2-5 giorni. I lieviti continuano a lavorare consumando lo zucchero residuo e l’anidride carbonica non potendo fuoriuscire renderà il tutto più frizzante.</li>
<li>È possibile lasciare il deposito di lieviti nel vaso per massimo 4 fermentazioni (<strong>velocizzeranno la fermentazione, quindi prestate attenzione</strong>). Poi lavare con acqua calda.</li>
</ol>
<h2 id="aforismi-tratti-dal-libro">Aforismi tratti dal libro</h2>
<blockquote>
<p>Ovunque, ma soprattutto nella scienza, ci sono moltissime cose che non sappiamo. Ogni scienziato dovrebbe non soltanto saperlo, ma anche ammetterlo pubblicamente, e il pubblico deve accettarlo e non aspettarsi o pretendere l’onniscenza. Solo i ciarlatani sanno tutto e hanno una risposta per tutto (…) È raro che si sappia qualcosa con totale certezza. Spesso bisogna correggere le vecchie misurazioni, e ci sono svariate misurazioni della stessa grandezza, ma non si riesce a decidere quale si avvicini di più alla verità. - Heinz Maier-Leibniz</p>
<p>Meno Sai più sicuro è il tuo giudizio.</p>
<p>Due cose fermano il progresso nella medicina: le autorità e i sistemi.</p>
<p>Se non sei disposto a cambiare vita niente potrà aiutarti. - Ippocrate</p>
<p>Tre decimi li cura la medicina, sette decimi li cura la dieta. - Detto cinese</p>
<p>L’aiuto reciproco rende ricche anche le persone povere.</p>
<p>Tutto quello che porta al rilassamento, ad un senso di fiducia, pace e calma, rafforza il sistema immunitario.</p>
<p>Chi sorride tre volte al mattino, non corruga la fronte a mezzogiorno e la sera canta a squarciagola vive fino a 99 anni.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>La dieta della longevità</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-06-20-dieta-longevita.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-06-20-dieta-longevita.html</id>
    <published>2017-06-20T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-06-20T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#la-dieta-della-longevità">La dieta della longevità</a><ul>
<li><a href="#conoscenze-di-base">Conoscenze di base</a></li>
<li><a href="#linee-guida">Linee guida</a></li>
<li><a href="#consigli-generici">Consigli generici</a></li>
<li><a href="#dieta-della-longevità">Dieta della longevità</a></li>
<li><a href="#dieta-mima-digiuno">Dieta Mima-Digiuno</a></li>
<li><a href="#riferimenti">Riferimenti</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="la-dieta-della-longevità">La dieta della longevità</h1>
<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/51e9kyV6xML._SX328_BO1,204,203,200_.jpg" alt="image" /></p>
<p>Persona Media: <em>“Credo che la cosa migliore sia mangiare tutto nella giusta misura”</em>. Io però mi son sempre chiesto: <em>Perchè non farsi domande?</em> Vorrei fare notare come <strong>tutto</strong> e <strong>giusta misura</strong> siano termini ambigui e privi di significato intrinseco.</p>
<p>Spesso in merito all’ alimentazione tutti si ritengono degli esperti. Credo che sia dovuto al fatto che tutti hanno una determinata <strong>esperienza</strong> nel nutrirsi. Se non si sono ancora presentati problemi, potrebbe sembrare che come ci si sta alimentando sia giusto. Come fa notare l’ autore del libro però, riuscire a sopravvivere mangiando quello che siamo abituati non ci rende esperti di nutrizione. Nemmeno qualche anno di studio o un paio di esami di alimentazione bastano a poter indicare con certezza quale sia la dieta migliore.</p>
<p>Come evidenzia nel libro l’ autore, è bene cercare pareri da esperti che:</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>siano medici o dottori di ricerca specializzati in campi che hanno a che fare con la nutrizione (nutrizionisti, biochimici, medici interni…)</li>
<li>rivestano cariche in importanti università e istituzioni e abbiano quindi una posizione e una reputazione da difendere e mantenere, e possano rimetterci pesantemente se commettono errori o sostengono tesi scarsamente dimostrate</li>
<li>siano esperti in diversi campi di studio e di sperimentazione L’ autore evidenzia come il suo percorso si basa su 5 pilastri quali:
<ol style="list-style-type: lower-alpha">
<li>Ricerca di base e la <em>Juventologia</em>/biogerontologia</li>
<li>Epidemiologia</li>
<li>Studi clinici</li>
<li>Studio di centenari</li>
<li>Studio di sistemi complessi</li>
</ol></li>
<li>prendano direttamente parte alla ricerca o all’ attività clinica nel maggior numero possibile delle suddette discipline.</li>
</ol>
<h2 id="conoscenze-di-base">Conoscenze di base</h2>
<p><code>Proteine</code>: con carboidrati e grassi uno dei 3 macronutrienti principali. La maggior parte è composta da catene di amminoacidi, la cui sequenza determina la funzione. Le proteine svolgono una vasta gamma di funzioni all’ interno degli organismi viventi, tra cui la catalisi delle reazioni metaboliche, funzione di sintesi come replicazione del DNA, la risposta agli stimoli e il trasporto di molecole da un luogo ad un altro</p>
<p><code>Carboidrati</code>: I glucidi o glicidi (dal greco <em>glucùs</em>, cioè “dolce”) sono dei composti chimici organici formati da atomi di carbonio, idrogeno e ossigeno. Sono chiamati anche carboidrati (da “idrati di carbonio”) o saccaridi. Possono essere in forma semplice (zucchero) o complessa (verdure e cereali integrali). Questi ultimi devono essere scissi per essere assorbiti.</p>
<p>L’ <strong>indice glicemico</strong> si riferisce all’ effetto di un cibo sui livelli di glucosio nel sangue. Il <strong>carico glicemico</strong> è una misura più indicativa che dice la quantità e le caratteristiche dei carboidrati ingeriti. Utile quindi prestarci più attenzione. <a href="http://www.siditalia.it/divulgazione/alimentazione-e-diabete" class="uri">http://www.siditalia.it/divulgazione/alimentazione-e-diabete</a></p>
<p>I glucidi hanno numerose funzioni biologiche, tra cui quella di fonte energetica e trasporto dell’ energia (esempio: amido, glicogeno) e sono anche noti come componenti strutturali della cellulosa nelle piante e della cartilagine negli animali. Inoltre giocano un ruolo fondamentale nel sistema immunitario, nella fertilità e nello sviluppo biologico.</p>
<p><code>Lipidi</code> o <code>grassi</code>: energia immagazzinata. Ruolo in strutture e funzioni cellulari, in particolare nella formazione della membrana che separa l’ interno della cellula dal sangue e nella formazione degli ormoni, tra cui gli steroidi. Assimilati perlopiù sotto forma di trigliceridi. Possono essere saturi o insaturi (monoinsaturi o polinsaturi come omega-3 e omega-6 chiamati grassi essenziali perché il corpo umano non è in grado di produrli ma sono necessari per il suo buon funzionamento.</p>
<p><code>Vitamine e minerali</code>: modo migliore per assumerne il giusto apporto è tramite una dieta ricca di verdure, pesce, cereali integrali e frutta a guscio. Indicato alle volte integrare la vitamina D, non sintetizzata in assenza di luce solare dal nostro organismo. Anche la vitamina B12 nel caso di vegani e/o persone anziane. Ad alto dosaggio possono risultare tossi ma livelli bassi possono portare a malnutrizione. E’ consigliabile quindi assumere 2-3 volte la settimana integratori multivitaminici e multiminerali.</p>
<h2 id="linee-guida">Linee guida</h2>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Alimentazione quotidiana = dieta vegana a basso contenuto di proteine con aggiunta di pesce.</li>
<li>Frequenza dei pasti = 2 volte al giorno se con problemi di peso e meno di 65 anni.</li>
<li>Limitazione oraria dei pasti = mangiare nell’ arco di 12 ore</li>
<li>Sottoporsi periodicamente ad una dieta mima digiuno</li>
<li>Movimento ed esercizio fisico (punti fondamentali anche per il libro <a href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html">La Grande Via</a>), camminare tutti i giorni e preferire l’ utilizzo dei muscoli a quello dei motori (come riporta saggiamente <a href="http://www.mrmoneymustache.com/2011/12/05/muscle-over-motor/">MMM</a>)</li>
</ol>
<h2 id="consigli-generici">Consigli generici</h2>
<ul>
<li>Alimentazione a basso contenuto proteico = minore incidenza di tumori e nella media collegato a:
<ul>
<li>una vita più lunga</li>
<li>aumento coordinamento motorio</li>
<li>aumento forza muscolare</li>
</ul></li>
<li>Tor-S6K, GH-IGF1 (Proteine) e Ras-PKA (Zuccheri) influenzano i geni e la via metabolica accellerando l’ invecchiamento e lo sviluppo di malattie come il cancro.</li>
<li>Nel capitolo 2 sono presentate alcune delle domande che l’ autore invita a fasi per capire e studiare il fenomeno dell’ invecchiamento. Viene evidenziato l’ interesse per ridurne gli effetti e le cause cercando di rimanere giovani più a lungo. Infatti, restando giovani ed in salute per più tempo, si vive più a lungo <strong>in salute</strong>. Ed è la salute il concetto chiave. Obbiettivo è quindi quello di riuscire ad arrivare a morire sani. Viene cosi coniato il termine <em>Juventologia</em>, ovvero studio della “giovinezza”.</li>
<li>Agire curando cancro, malattie cardiovascolari e diabete si possono guadagnare stimando circa 12 anni. Agendo sulla longevità 30.</li>
<li>Come evidenzia nel suo talk Gilbert<a href="#fn1" class="footnoteRef" id="fnref1"><sup>1</sup></a>, è un illusione che mangiare sempre e quello che vogliamo ci renda più felici.</li>
<li>La ricerca ha evidenziato che coloro che praticano attività fisica moderata (camminata veloce, giardinaggio) per meno di 150 minuti o intensa (salita, corsa in bici &gt;19km/h) per 75 minuti la settimana hanno una riduzione del 20% del rischio di morte rispetto quelli che non urticavano alcuna attività. 31% se si superavano queste soglie.</li>
<li>Oltre i 0.72 grammi di proteine per chilo di peso corporeo non influenza la crescita muscolare<a href="#fn2" class="footnoteRef" id="fnref2"><sup>2</sup></a>.</li>
<li>Per ottimizzare la crescita muscolare meglio assumere proteine tra 1 e 2 ore dopo aver compiuto esercizi di resistenza come sollevamento pesi o le flessioni. La sintesi muscolare ideale avviene quando il peso sollevato è tra il 60 e il 75% del massimo che la persona riesce a sollevare/premere.</li>
<li>Capitolo 7: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia dei tumori</li>
<li>Capitolo 8: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia del diabete</li>
<li>Capitolo 9: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia delle malattie cardiovascolari</li>
<li>Capitolo 10: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia dell’ Alzheimer e di altre malattie neurodegenerative</li>
<li>Il consumo moderato di caffè svolge una funzione protettiva nei confronti dell’ Alzheimer (oltre come già dimostrato per il Parkinson)</li>
<li>L’ olio di cocco contiene alte quantità di grassi saturi ma, a differenza di altri grassi saturi alimentari composti in prevalenza di acidi grassi a catena lunga, contiene un alto livello di acidi grassi a catena media (detti MCFA). I MCFA si convertono facilmente in corpi chetonici, molecole che vengono prodotte durante il digiuno e che il cervello utilizza come importante fonte di energia. 40ml di olio extravergine di cocco su pazienti affetti dal morbo aveva un effetto positivo sulle loro funzioni cognitive.</li>
<li>Capitolo 11: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia delle malattie infiammatorie e autoimmuni</li>
</ul>
<h2 id="dieta-della-longevità">Dieta della longevità</h2>
<ul>
<li>Dieta vegana/pescetariana: adottate un’ alimentazione che si avvicini il più possibile ad una dieta al 100% a base vegetale e di pesce (2-3 pasti la settimana) evitando quello contenente alte percentuali di mercurio. Prediligere quello con alti contenuti di omega-3/6 e/o vitamina B12 come crostacei, molluschi, salmone, acciughe, sardine, merluzzo, orate, trota, vongole, gamberi. Dopo i 65-70 anni, se si inizia a perdere massa muscolare, forza e/o peso, introdurre più pesce e altri alimenti di origine animale come uova, formaggi come la feta o il pecorino e yogurt di capra.</li>
<li>Proteine poche ma a sufficienza 0,7-0,8 grammi per chilo di peso corporeo. Prediligere quelle vegetali come fagioli, ceci, piselli e altri legumi. Mantenerne basso il consumo soprattutto fino i 65-70 anni, per poi aumentare leggermente in modo da non perdere massa muscolare.</li>
<li>Ridurre al minimo i grassi saturi, idrogenati e trans. Prediligere grassi insaturi come quelli contenuti nel salmone, nelle noci, mandorle e nocciole.</li>
<li>Ricca di carboidrati complessi (pomodori, broccoli, carote, legumi e verdura in generale, pane integrale)</li>
<li>Povera di zuccheri</li>
<li>Povera di carboidrati come pasta, riso, pane e succhi di frutta.</li>
<li>Assumere ogni 2-3 giorni complessi vitaminici e minerali in pillole e dell’ olio di pesce per gli omega-3.</li>
<li>Consumare quantità relativamente alte di olio di oliva (50-100ml al giorno) e un pugno di noci, o mandorle o nocciole (Ottime in menopausa, vedi consigli nel libro <a href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html">La Grande Via</a>).</li>
<li>Mangiare selezionando i giusti ingredienti tra quelli che mangiavano i nostri antenati.</li>
<li>Fare 2 pasti al giorno + 1 spuntino (basso tenore calorico ma nutriente). Differentemente da quello che spesso si sente in giro, non vi sono evidenze scientifiche che mangiare poco e spesso sia meglio. Persino negli anziani. Gli anziani o i malati, per evitare problemi digestivi, meglio se il pasto più importante è frazionato in 2 pasti più piccoli. Ideale: colazione, pranzo o cena, spuntino pomeridiano di 100 calorie e meno di 3-5 grammi di zucchero, spuntino di 100 calorie e meno di 3-5 grammi di zucchero al posto del pranzo o della cena.</li>
<li>Ridurre le ore della giornata in cui mangiare. <strong>Time Restricted Feeding</strong> (discusso anche nel libro <a href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html">La Grande Via</a>). Mangiare nell’ arco di 12 ore o meno. Meglio se 10 ore o meno.</li>
<li>Praticare periodicamente un digiuno prolungato (se età &lt; 65-70 anni e non deperito, malnutrito o affette da patologie). OK dieta mima digiuno.</li>
<li>Tenere sotto controllo la circonferenza addominale, che per gli uomini non deve superare i 102 cm e per le donne gli 89 cm. Sopra tali soglie, raddoppia il rischio di morte prematura rispetto ad un girovita di 86cm per uomini e 71 per le donne.</li>
<li>Non mangiare almeno 3-4 ore prima di andare a letto.</li>
</ul>
<h2 id="dieta-mima-digiuno">Dieta Mima-Digiuno</h2>
<ul>
<li>fornisce abbastanza calorie per essere più sicura del digiuno completo e quindi praticata senza supervisione di un medico specializzato</li>
<li>è basata sulla dieta della longevità</li>
<li>efficace quanto il digiuno completo</li>
</ul>
<p>Obiettivi:</p>
<ul>
<li>abbassare il livello del fattore della crescita IGF-1</li>
<li>abbassare il livello di glucosio</li>
<li>aumento livelli del sottoprodotto della scomposizione dei grassi (corpi chetonici)</li>
<li>aumento livelli dell’ inibitore del fattore di crescita IGFBP-1</li>
</ul>
<p>il che porta a:</p>
<ul>
<li>indurre nelle cellule la modalità di protezione anti-invecchiamento</li>
<li>incentivare la rigenerazione delle cellule attraverso la bonifica delle loro componenti danneggiate</li>
<li>eliminare le cellule danneggiate di molti organi e sistemi e sostituirle con cellule di nuova generazione mediante l’ attivazione delle cellule staminali</li>
<li>promuovere un processo che bruciasse il grasso addominale e continuasse a farlo anche dopo che la persona fosse ritornata all’ alimentazione normale senza ridurre la massa muscolare.</li>
</ul>
<p>Da pagina 130 a pagina 135 l’ autore risponde a domande quali:</p>
<ul>
<li>Chi la può fare</li>
<li>Chi non la può fare</li>
<li>Quando va fatta</li>
<li>Preparazione</li>
<li>Esempio di dieta</li>
<li>Dopo la dieta: transizione</li>
<li>Cosa aspettarsi: effetti positivi</li>
</ul>
<h2 id="riferimenti">Riferimenti</h2>
<div class="footnotes">
<hr />
<ol>
<li id="fn1"><p><a href="https://www.ted.com/talks/dan_gilbert_asks_why_are_we_happy?language=it">TED talk - why are we happy?</a><a href="#fnref1">↩</a></p></li>
<li id="fn2"><p><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19057193">Dietary protein recommendations and the prevention of sarcopenia.</a><a href="#fnref2">↩</a></p></li>
</ol>
</div>]]></summary>
</entry>

</feed>
