<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>condensō [it]</title>
    <link href="https://jak3.github.io/gen/it/atom.xml" rel="self" />
    <link href="https://jak3.github.io" />
    <id>https://jak3.github.io/gen/it/atom.xml</id>
    <author>
        <name>Giacomo Mantani</name>
        <email>name.surname on gmail</email>
    </author>
    <updated>2019-09-13T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>In Viaggio con un Maestro Sufi</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-09-13-in-viaggio.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-09-13-in-viaggio.html</id>
    <published>2019-09-13T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-09-13T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#in-viaggio-con-un-maestro-sufi">In Viaggio con un Maestro Sufi</a><ul>
<li><a href="#essenze">Essenze</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="in-viaggio-con-un-maestro-sufi">In Viaggio con un Maestro Sufi</h1>
<p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1568555908l/48157824._SX318_.jpg" alt="image" /></p>
<h2 id="essenze">Essenze</h2>
<p>Ho cominciato verso la fine del libro a raccogliere queste brevi ed intense scintille, goccioline. Spero di avere l’occasione di rileggere il libro per poter aumentar la raccolta.</p>
<blockquote>
<p>Indipendentemente da come le persone vedono il raggruppamento o i compiti a cui vengono assegnate, presto o tardi ognuno verrà a conoscere il proprio vero Sé. Questo è l obiettivo. Essi allora conosceranno la Realtà, e percepiranno la Verità. Questo avviene di tanto in tanto, quando un sufficiente numero e qualità di persone si sono sintonizzate con il Compito e hanno fatto gli sforzi richiesti, creando la necessaria focalizzazione e raggiungendo l’armonia richiesta, sia individualmente che all’interno della comunità. La natura caotica dell’organizzazione non è reale ma solo apparente.</p>
<p>In un certo senso, non esiste una cosa come il passato, il presente e il futuro. Se influenzi il futuro, influenzerai il passato e il presente. Qualche volta dovrai influenzare il passato al fine di fare entrare le persone in una condizione che le faccia cooperare con il presente e il futuro. Potresti creare qualunque disegno desideri? No. Sì sceglie dai disegni, non li si crea.</p>
<p>Ti sei fissato, senza realizzarlo, su ciò che pensi sia il dovere di Dio nei tuoi confronti. Ma innanzitutto viene il dovere verso l’uomo; poi viene il dovere verso Dio. Dio fa comunque il Suo dovere.</p>
<p>Reinventare la ruota non è proponibile a coloro che la stanno già impiegando.</p>
<p>Le persone leggono selettivamente. Cercano ciò che sostiene i loro condizionamenti.</p>
<p>Essere un Sufi significa non essere attaccato a nulla, ne avere nulla attaccato a sé, come dice Nuri.</p>
<p>Mettere in dubbio ogni cosa è il miglior modo per fare sì che le persone si attacchino a te. Di loro di mettere in dubbio, di fare domande e avrai catturato il loro questionare.</p>
<p>Il tuo dilemma non è se puoi fidarti di quest’uomo o di chiunque altro. Il tuo problema è che hai un forte desiderio di non fidarti di qualcuno. Mancando di fiducia in quest’uomo, stai risolvendo il tuo problema, che è di trovare qualcuno di cui non fidarti. Così il tuo problema è in effetti risolto. Tu lo esprimi in termini che non gli appartengono e così non sarai mai in grado apparentemente di “risolvere il tuo problema”; ma in realtà stai risolvendo il tuo problema ad ogni istante.</p>
<p>Sono tutti uomini di sentimento, non sono uomini di cuore.</p>
<p>I veri Sufi hanno sempre lavorato per rimuovere l’innaturale elemento emotivo dalla religione.</p>
<p>L’istinto del branco ci dice che è meglio essere con gli altri che da soli e ciò ha i suoi pregi e i suoi difetti. Il desiderio di attenzione blocca certe possibilità di comprensione.</p>
<p>La comprensione è superiore alla beatitudine.</p>
<p>Se non presti attenzione innanzitutto alle necessità della razza umana, non conosci nulla dei Sufi, né meriti il nome di uomo.</p>
<p>La chiave sta nella misura non nel percepire attraverso i sensi.</p>
<p>Le cose introdotto nel “mondo” da un livello di dimensione superiore vengono immediatamente esposte ad influenze ostili. Questo spiega la pratica Sufi in cui le idee vengono raccolte e poi lasciate sole, per essere reclamate più tardi. Le influenze avverse, nell’intervallo, si sono dissipate.</p>
<p>La recriminazione e l’auto critica non vengono usate; ma ci si aspetta che le persone notino gli effetti delle allusioni nei confronti dei loro “pesi”, così da poterli dissolvere e guadagnare l’accesso al loro sé interiore.</p>
<p>Il fiore è una fabbrica, come qualunque erba. Semplicemente per il fatto che uno pensa in termini di aspetto, non significa che non ci sia anche un contenuto. Pagina 244,245.</p>
<p>Uno dei difetti più comuni del comportamento umano è la supposizione ingiustificata.</p>
<p>È normale immaginare che la gente faccia delle cose semplicemente perché può farle. In realtà, le abilità aggiuntive producono ulteriori responsabilità.</p>
<p>Quando le persone appartengono a questo mondo, incapaci di vedere la diretta spiegazione di una situazione, ne trovano un’ altra.</p>
<p>C’è un tempo in cui non si può fare nulla, un tempo in cui può essere fatto qualcosa e un tempo in cui tutto è possibile. Tienilo a mente, così da essere vigile nel discernere ogni differente qualità del tempo.</p>
<p>Cercare di fare del bene quando non si può è un lusso disponibile, ahimè, solo per l’ignorante. Può essere eroico e compiacere te e i tuoi amici. Il solo difetto è che non funzionerà. Sentirsi apprezzati e mirare a bassi livelli può farci sentire bene e può anche impedirci di servire realmente Dio e l’uomo.</p>
<p>L’astrazione che accompagna anni di introspezione, che si immagina sia santità, spesso impressiona gli inesperti, mentre indica quasi sempre il fallimento nell’imparare… l’abilità di fare qualcosa che gli altri non possono è meravigliosa in un senso così ristretto che solo lo sciocco la scambia per spiritualità.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Imparare a Imparare</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-08-26-imparare-a-imparare.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-08-26-imparare-a-imparare.html</id>
    <published>2019-08-26T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-08-26T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#imparare-a-imparare.-psicologia-e-spiritualità-sulla-via-del-sufi">Imparare a imparare. Psicologia e spiritualità sulla Via del Sufi</a><ul>
<li><a href="#essenze">Essenze</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="imparare-a-imparare.-psicologia-e-spiritualità-sulla-via-del-sufi">Imparare a imparare. Psicologia e spiritualità sulla Via del Sufi</h1>
<p><img src="https://img.ibs.it/images/9788834010938_0_221_0_75.jpg" alt="image" /></p>
<h2 id="essenze">Essenze</h2>
<blockquote>
<p>Imparare a imparare comporta l esame delle supposizioni.</p>
<p>Dire sì alla via sufi significa dire no alla fuga dalla realtà.</p>
<p>Ciò che cerchi nel tuo ritiro, io lo vedo chiaramente nelle strade e nei vicoli.</p>
<p>Gli uomini di questo mondo hanno un destino stabilito. Quelli che sono spiritualmente evoluti ricevono ciò che non è nel loro destino.</p>
<p>Non c e nulla da ridire sul ‘piacere’ in quanto tale; ma esistono molte fonti di piacere, e ricercare il piacere nel contesto di qualcosa di più specifico genera confusione, o peggio ancora. Se ci si lascia ossessionare dai primi stadi di un’attività, qualunque sia, confondendola con la totalità dell’impresa, non si andrà molto lontano.</p>
<p>È perfettamente inutile apportare idee a una mente fin troppo piena di idee. Le istituzioni di studio possono diventare visibili quando la mente comincia a svuotarsi di tutte le idee che ci si fa di ogni cosa.</p>
<p>Un recipiente pieno fino all’orlo non può ricevere nulla.</p>
<p>Se siete pieni in realtà siete vuoti, svuotatevi delle idee vane e solo allora potrete colmarvi di percezioni superiori e comprendere il vero senso delle cose.</p>
<p>Osservando gli alberi del suo frutteto il giardiniere sa distinguere un dattero da un melograno, un pero da un melo. Per riuscirvi non ha bisogno di vedere il frutto, ma solo l’ albero.</p>
<p>Voi siete il vostro stesso ostacolo. Liberatevene.</p>
<p>Se lo credete, e se ne siete sicuri, sappiate che avete ancora molta strada da fare. Essere sicuri e credere sono stadi da superare, sul Cammino che conduce alla Certezza.</p>
<p>Segreto = coscienza profonda</p>
<p>Voi supponete implicitamente di essere in grado di trarre profitto da un contatto avvenuto a vostro comodo, o in condizioni imposte da voi. Questo atteggiamento è poco promettente perché non corrisponde a ciò che potrebbe accadere. Un insegnamento ha valore per voi, e in se stesso, solo se vi armonizzate con esso nel modo, nelle circostanze e nel momento più appropriati per un rapporto fecondo. “Anche il pesce non può bere l acqua di mare più di tanto”.</p>
<p>Nel riferirvi le risposte non vi rendo un servizio, in quanto se le aveste trovate da soli ne avreste avuto un maggior vantaggio. Stando così le cose, per compensare dovrò darvi l opportunità di imparare qualcosa di equivalente con altri mezzi.</p>
<p>Il cercatore è sempre in equilibrio tra il rifiuto e la fede.</p>
<p>Le parole dovranno morire se si vuole che gli uomini vivano.</p>
<p>Ciò che fa veramente male non è necessariamente avvertito al momento come male. L’autoinganno ne è il primo esempio.</p>
<p>Bayazid Bistami mette in evidenza che esistono diversi livelli di percezione della Verità. La prima volta che visitò Kaaba alla Mecca, egli vide la Kaaba. La seconda volta vide il Signore della Kaaba. La terza volta non vide né la Kaaba né il Signore della Kaaba.</p>
<p>Si può insegnare solo attraverso il metodo appropriato per ogni allievo, e talvolta bisogna insegnare attraverso vie inverosimili.</p>
<p>C’è un tempo, un luogo e un insieme di partecipanti: l’insegnamento è in funzione di questi elementi. Quando è il momento di essere seri siamo seri. Quando è il momento di lavorare utilizzando ciò che sembra ordinario, dobbiamo farlo.</p>
<p>L’uomo deve arrivare a capire come vedere se stesso quale realmente è, per poter fare qualcosa nel campo di quello che chiama &quot; ciò che egli potrebbe essere&quot;.</p>
<p>Ogni uomo è un santo … Se ha raggiunto il grado di ‘gnosi’ (conoscenza suprema) che gli permette di comprendere la sua relazione esatta con Dio (Realtà), del quale non è altro che una manifestazione, e di realizzare la sua unità essenziale con l’Unica Realtà.</p>
<p>Chi non può adottare un atteggiamento umile verso ciò che gli viene proposto di studiare, sarà incapace di studiare.</p>
<p>Per chi vuole imparare l umiltà non è tanto una virtù quanto una necessità.</p>
<p>D.:Si dice spesso che è meglio lasciare che la gente creda a ciò che vuole, piuttosto che rischiare di turbarla. R.: Se uno crede che il dolore provocato da una crisi di appendice sia opera del demonio, non è giusto lasciarglielo credere, perché potrebbe morirne.</p>
<p>Laddove non esiste buonsenso non c’è saggezza, in quanto questa non può trovare il mezzo per esprimersi.</p>
<p>Io classifico la gente in due categorie: anzitutto c’è l’amico che ha una buona opinione di me, e ne parla bene. È un amico. Poi c’è chi parla male di me, ed è colui che parla del mio stato spirituale.</p>
<p>Perché tentare di migliorare qualcosa di indubbia efficacia, o di sostituirlo con qualcos’altro?</p>
<p>Perché la gente si chiede sempre se i libri sono validi, senza mai chiedersi se si trova nella condizione adatta a trarne profitto?</p>
<p>L’indipendenza prematura è figlia della vanità.</p>
<p>Chi prega deve essere trasformato dalla preghiera, e questa trasformazione si manifesta in parte sul suo comportamento e nel suo temperamento.</p>
<p>Possiamo parlare il colpo che arriva dagli altri, ma non sottrarci al male che viene da noi stessi.</p>
<p>Cercare di istruire qualcuno che non è informato a sufficienza sarebbe inutile. “Che importanza hanno i palazzi imponenti, i grandi collegi, i discorsi, i chiostri, le logge, se il cuore non è saggio e se l occhio che vede è assente?” Per cogliere il reale significa dell’esperienza è necessaria anche l’informazione.</p>
<p>Il ruolo del Maestro è di diventare superfluo aiutando l’allievo a superare gli ostacoli della ristrettezza e superficialità mentale.</p>
<p>Un santo è un santo finché non sa di esserlo.</p>
<p>Se sei convinto di non illuderti, cerca di appurare se pensi bene di te stesso o no.</p>
<p>La diversità sconcerta l’osservatore superficiale.</p>
<p>L’uccello che non conosce l’acqua dolce ha tutto l’anno il becco nell’acqua salata.</p>
<p>La verità, la realtà è sentita e percepita; il mondo è inferito. Finché ciò che è secondario viene considerato come primario, l’elemento primario – più sottile e più reale – non viene percepito.</p>
<p>A proposito dei rituali… Figlio mio, non aspettarti una ricompensa da Omar, quando lavori in casa di Zaid.</p>
<p>Potete sconfiggere l automatismo dell’uomo aspirando a “essere come eravate, là dove eravate, prima di essere qui”.</p>
<p>Potete imparare solo ciò che può esservi insegnato.</p>
<p>L’allievo non è in grado di vedere in se stesso le seguenti tendenze, che il Maestro osserva in lui: Volere prima del tempo. Desiderare più del dovuto. Volere per sé stessi ciò che appartiene agli altri.</p>
<p>La vera generosità è talmente anonima che colui che la pratica deve essere pronto a sembrare privo di generosità, piuttosto che accettare di spiegarla.</p>
<p>Un altro segno di generosità è quello di fare ciò che si è promesso di fare.</p>
<p>La pioggia che di sua natura è sempre uguale, fa crescere fiori in giardino e spine in paludi.</p>
<p>Per chi sta all’erta un cenno è sufficiente; mille consigli non bastano al negligente.</p>
<p>Una goccia caduta da una nube di pioggia Rimase sgomentata di fronte al vasto mare. “Nell’immensità dell’oceano, chi sono io? Se EGLI è, è vero, io non sono!”. Mentre così disprezzava se stessa, Una conchiglia la nutri al suo seno; E tanto i cieli si dettero da fare, Che divenne una bellissima perla reale. Sì innalzò dal suo stato inferiore E bussò alla porta del nulla, Finché l’Essere giunse da lei.</p>
<p>Dovete cercare di essere pazienti, sia con le cose che volete sia con quelle che non volete: entrambe vi metteranno alla prova. Praticate i due tipi di pazienza, e vi meriterete l’appellativo di uomo.</p>
<p>La percezione della propria nullità è una cosa preziosa.</p>
<p>L’umiltà consiste nell’accettare dalla verità la verità sulla verità.</p>
<p>Nell’uomo convivono contemporaneamente il bisogno di sapere se ha ragione e la colazione a credere di avere ragione e a convincerne gli altri.</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>La Verità non ha forma.</li>
<li>I mezzi con i quali gli uomini possono percepire la Verità assumono varie forme.</li>
<li>Tutte le forme sono limitate. Questi limiti sono costituiti, fra l’altro, dal momento, dal luogo, dalla cultura, dal linguaggio.</li>
<li>Per i suddetti motivi, forme diverse tra loro non sono necessariamente antagoniste.</li>
<li>Le forme cambiano nel corso dei secoli, in accordo col mondo esterno al quale appartengono tutte le forme.</li>
<li>Chi attribuisce più importanza alla forma che alla Verità non trova la Verità, ma si stabilisce nella forma.</li>
<li>Le forme sono veicoli e strumenti. I veicoli e gli strumenti non possono essere giudicati ‘buoni’ o ‘cattivi’ al di fuori del loro contesto.</li>
<li>Le forme possono guadagnare in utilità o perdere parte della loro utilità o, ancora, perdere ogni utilità e sopravvivere a se stesse.</li>
</ol>
<p>Se fate degli esercizi spirituali senza essere ancora in grado di distinguere tra questo tipo di esercizio e le attività emotive, non farete altro che incrementare la vostra vita emotiva.</p>
<p>Il mondo è una montagna, i nostri atti sono un grido; L’eco del grido ci ritorna, L’ombra che il muro proietta è lunga, Ma sempre al muro torna.</p>
<p>Il nutrimento è la contemplazione di Lui, il Vivente.</p>
<p>Fammi ciò che è degno di Te, Non ciò che è degno di me.</p>
<p>L’effetto degli insegnanti si distingue nettamente dalla loro descrizione. È per questo motivo che devono rimanere nuovi e flessibili, altrimenti si rischia di affrontare le cose in termini di ‘erba segreta’.</p>
<p>Non è facile essere onesti, naturalmente, perché la vera onestà viene praticata spontaneamente quand’è la manifestazione di una realtà interiore, non quando scaturisce da un senso del dovere o costituisce un problema.</p>
<p>Tre cose mi permetto di trionfare sul mio avversario: essere felice quando lui ha ragione; essere triste quando ha torto; cercare di non comportarmi stupidamente con lui.</p>
<p>Accettare l’ignoranza degli altri ed evitare che debbano sopportare la nostra; dar loro una parte di ciò che si ha, senza aspettarsi nulla in cambio.</p>
<p>D.: Ma alcuni sostengono che esiste solo una scala: la loro. R.: Hanno ragione se lo fanno per concentrare l’attenzione su una scala di soccorso che adempia effettivamente a questa funzione. Se la scala adempie alla sua funzione di scala, allora tutto si svolge come se fosse l’unica vera scala. E, in pratica, lo è.</p>
<p>Nessuno ha trovato il modo di elevarsi Prima di aver trovato lo scalino dell’aspirazione. Cercate la tappa che vi permetta di salire sulla Luna. Nessuno beve la pioggia direttamente dal pozzo.</p>
<p>Potete imparare a acquisire una conoscenza latente il cui sviluppo avverrà in uno stadio successivo. Chi insiste per ricevere subito attenzione, desidera tutt’altro che la conoscenza.</p>
<p>La coerenza è un prodotto in vendita promozionale presso coloro che offrono conforto e (false) certezze.</p>
<p>Se continuate, per abitudine, a emettere giudizi in un campo dove ciò non è possibile, giudicherete in un modo che non corrisponde ai vostri bisogni.</p>
<p>La lettura non cambia che non è pronto per cambiare.</p>
<p>Ho una gran voglia di commentare le Tradizioni, ma non voglio farlo finché il mio desiderio non sarà diminuito.</p>
<p>Bisogna sapere che per poter capire non è sufficiente voler capire.</p>
<p>Nessuno raggiunge la Verità prima di essere stato dichiarato infedele da mille persone sincere. Sincerità che è attribuita da loro stessi, perché credono in certe cose indipendentemente dal fatto che le conoscano o no.</p>
<p>L’atto realmente sinceri è quello che non è conosciuto da nessun angelo incaricato di consegnare (le buone azioni), da nessun demone (che ne sarebbe afflitto), e neppure dall’io (che ne trarrebbe orgoglio).</p>
<p>Bisognerebbe considerare le conferenze, i colloqui e altre cose simili, come funzionali e non descrittive.</p>
<p>Benché il ‘mondo’ non sia reale – dato che ciò che percepiamo dipende dalle nostre percezioni sensoriali, che possono essere difettose condizionate o alterate (e quindi il mondo non è in alcun modo assoluto) – esso può essere utilizzato a fini educativi: è ciò che si intende per “funzione strumentale”.</p>
<p>Ogni granello di polvere è una coppa in cui si può vedere l’intero universo.</p>
<p>Un buon artigiano usa lo stesso metallo Sia per forgiare un ferro di cavallo Sia per costruire uno specchio per il Re.</p>
<p>Se il tuo Maestro ti ordina di tingere col vino il tuo tappeto da preghiera, fallo.</p>
<p>L’allievo riuscirà a liberarsi del fanatismo e della superficialità nella misura in cui saprà capire la natura complessa e raffinata del sistema nell’ambito del quale lavora.</p>
<p>Se torniamo al punto che precede, il momento in cui l’apprendimento e l’insegnamento diventano, per la nostra mente, un sistema di condizionamento, possiamo recuperare la flessibilità necessaria al lavoro.</p>
<p>È quando siete più convinti, che è ora di guardare la vostra certezza con circospezione.</p>
<p>Per quanto utile possa essere un indumento, non è fatto per essere mangiato.</p>
<p>Ciò che l’occhio vede è conoscenza. Ciò che il cuore conosce, è Certezza.</p>
<p>Di più non sarebbe stato meglio.</p>
<p>Non bisogna fissarsi solo su colui che è attaccato, ma osservare anche colui che attacca, per giudicare nel migliore dei modi.</p>
<p>Isolando una cosa dal suo contesto si ottiene naturalmente un’immagine deformata.</p>
<p>La capacità di apprendere è limitata da ciò che inizialmente, in apparenza, ci sembra inadatto.</p>
<p>La descrizione di un’incapacità non comprende la tecnica per superarla.</p>
<p>Metti la tua pasta al forno quando è caldo, Ma prima assicurati che si tratti veramente di pasta.</p>
<p>Alcune persone, dopo aver tratto il massimo profitto da ogni tecnica, cominciano a ‘regredire’.</p>
<p>L’aspettativa rappresenta un altro aspetto dell’attaccamento alla forma.</p>
<p>Gli asceti rinunciano a questo mondo, ma i Sufi rinunciano anche all’attesa dell’altro mondo. Gli aceri aspirano ai piaceri del Paradiso, ma perfino in Paradiso il Sufi è uno straniero.</p>
<p>L’apprendista deve sapere che guadagna più dagli errori del suo Maestro, anche se questi ne fa, che dalla propria giustezza, anche se è effettivamente giusto.</p>
<p>Il santo è colui che fa ciò che è necessario, non ciò che tutti ritengono essere giusto. La fonte della sua conoscenza della necessità è reale: la sua è conoscenza, nonostante supposizione.</p>
<p>Ognuno ha diritto alla dose necessaria di gratificazione emotiva/ambientale, mantenendo al tempo stesso l’importanza relativa degli altri aspetti della vita.</p>
<p>Nella civiltà contemporanea, a parte le situazioni allucinogene, non si prende mai in considerazione il fatto che chi sente qualcosa profondamente, possa sentirlo in modo sbagliato e poco costruttivo.</p>
<p>Lettura e rilettura, pag234: Più che dal testo stesso, l’effetto dipende dalla mente del lettore. Pochi sanno che lo stato del libro, il modo in cui il lettore l’ha trattato, segnano questo libro e lasciano tracce che avranno ancora un effetto, così come il contenuto scritto, molto tempo dopo che il libro avrà ricevuto questa impronta. Impronta che si ritrova da una lettura all’altra. È per questo motivo che all’allievo viene spesso chiesto di leggere molte volte lo stesso libro, ma non più di due volte lo stesso esemplare. Ciò significa che occorre comprare un nuovo esemplare ogni due letture. I libri sono strumentali.</p>
<p>L’uomo di Dio è saggio grazie alla Verità. L’uomo di Dio non è esperto formato dai libri…</p>
<p>La pazienza è essere pazienti con la pazienza.</p>
<p>Gli indottrinati, che confondono l’ossessione radicata con la fede, sono i distruttori proprio di ciò che credono di essere chiamati a proteggere.</p>
<p>I dogmi di ieri sono le impossibilità di domani.</p>
<p>Il peggiore degli uomini è colui che sembra un servitore di Dio, ma che in realtà non Lo è; e il più nobile è colui che non sembra un devoto di Dio, ma che in realtà lo è.</p>
<p>La fede è credere, in cuor proprio, nella conoscenza che proviene dall’ invisibile.</p>
<p>Parla un Maestro spirituale: “Il mio primo discepolo era così debole che è stato ucciso dagli esercizi. Il secondo è diventato matto perché metteva troppa energia nella pratica della meditazione. Il terzo è diventato completamente ebete a causa della contemplazione. Il quarto è ancora del tutto normale”. “Come mai?”, chiese qualcuno. “Forse”, disse il guru, “perché si è sempre rifiutato di fare gli esercizi…”.</p>
<p>L’essere è pensiero, l’aspetto esteriore dell’essere è il mondo. L’essere reale può essere percepito attraverso la molteplicità delle idee e degli oggetti percepiti. Il fenomeno è un ponte che conduce al reale, ma la sua funzione è strumentale. Ciò significa che le cose di questo mondo che conducono alla percezione superiore, pur avendo poca importanza, hanno un potenziale di utilizzo elevato. La gente cerca l’importanza ed è ignara dell’utilizzo, e quindi predilige le idee secondarie di questo mondo, anziché farne degli strumenti.</p>
<p>Gli esseri umani sono stati talmente abituati a credere che tutto ciò che è difficile da capire o da fare, nel senso stretto della parola, sia un vero esercizio, che sono spesso disposti a ‘fare sacrifici’, a sacrificare tempo, denaro, comodità e a fare grandi sforzi fisici. Tuttavia, se si chiede loro, per esempio, di non riunirsi o di sacrificare l’attenzione del Maestro, essi trovano che è una cosa quasi insopportabile. La loro formazione precedente fa sì che si comportino come dei ‘drogati’. Vogliono fare sforzi e sacrifici — gli sforzi e i sacrifici che è stato loro insegnato a considerare tali. Lo ‘sforzo stilizzato’ non è sforzo.</p>
<p>Interrogarsi, chiedersi se i propri studi non vengono utilizzati per soddisfare desideri di carattere sociale, o per realizzare obiettivi personali, psicologici, o per auto-condizionarsi. Sapere che il fatto di ripetere ‘devo svegliarmi’ finisce per diventare un sonnifero. Se il proprio senso di potere si nutre dell’idea che si sta studiando qualcosa che gli altri non conoscono, non si andrà molto lontano. Se si trae soddisfazione personale o qualche vantaggio nel ‘trasmettere l’insegnamento’, si smetterà di imparare. Se si sviluppa una ‘dipendenza’ nei confronti del gruppo di studio, se si apprezza soprattutto il fatto di ritrovare amici o avere un posto dove andare una o due volte alla settimana, o al mese, non si andrà molto lontano.</p>
<p>Gli individui amano parlare continuamente di ciò che amano, sia in bene che in male, e, indipendentemente dal fatto che il loro giudizio sia positivo o no, la verità è che vi sono molto attaccati. “Se rifiutassi di avere a che fare con questo mondo non ne parleresti affatto, né in bene né in male”.</p>
<p>Se non siete in grado di mettere in dubbio le vostre supposizioni, allora dovete accettare di essere annoverati fra quelle persone alcune delle posso avere ragione, ma molte delle quali, condizionate dal settarismo, si sbagliano certamente.</p>
<p>Presso i Sufi, l’iniziazione dell’allievo — il patto di fedeltà al Maestro — ha luogo molti anni dopo la sua ammissione all’Ordine derviscio. Ciò perché l’allievo non può impegnarsi veramente negli studi interiori prima di avere una certa conoscenza, e prima di aver imparato alcune cose. Spingere qualcuno a impegnarsi su una via che non è ancora in grado di seguire è tipico dell’ignorante o dell’impostore.</p>
<p>Uno dei maggiori ostacoli all’apprendimento è trarre conclusioni troppo affrettate. È così che la gente immagina d’aver appurato questo o di aver scoperto quello.</p>
<p>Lo scopo è il raggiungimento della libertà e della generosità, e l’abbandono della necessità di essere sottomessi all’influenza degli attaccamenti (conseguenza del condizionamento e della mancanza di cuore) e il donare le cose di questo mondo ‘generosamente’ a chi sa apprezzarle.</p>
<p>Oggi essere un Sufi è un nome senza realtà. Ci fu un tempo in cui era una realtà senza un nome.</p>
<p>Dovremmo essere capaci di imparare da qualunque fonte.</p>
<p>Dobbiamo imparare ad astenerci dal fare una cosa solo perché sappiamo farla.</p>
<p>Prima di poter riconoscere le proprie lacune o la competenza di un uomo o di un’istituzione, il cercatore deve imparare qualcosa che gli permetta di percepire sia le une che le altre. Notate che la sua stessa percezione è il prodotto di uno studio corretto, non dell’istinto o dell’attrazione emotiva, e neppure dal desiderio di “sbrigarsela da solo”.</p>
<p>Per una persona normale lo zucchero ha un certo valore nutritivo, mentre per un diabetico può essere velenoso.</p>
<p>Se siete troppo indulgenti, sarete schiacciati; se siete troppo rigidi, sarete spezzati; se siete troppo duri, farete del male; se siete troppo taglienti, procurerete ferite.</p>
<p>Togli ciò che copre il tuo viso, e allora mi vedrai come lo specchio del tuo vero viso, e saprai che sono uno specchio.</p>
<p>..ciò che egli mima sono i lineamenti dell’allievo, affinché quest’ultimo possa vedere il proprio riflesso e reagire di conseguenza.</p>
<p>L’Assoluto non ha bisogno del relativo, salvo che per la sua manifestazione, ma il relativo ha bisogno dell’Assoluto per la sua esistenza.</p>
<p>L’uomo tende ad essere infelice non a causa di ciò che conosce, ma a causa di ciò che non conosce.</p>
<p>La gente si interessa al miracoloso, ma farebbe meglio a interessarsi alla Verità.</p>
<p>Per quanto riguarda l’Insegnamento superiore, l’uomo deve imparare a distinguere tra i suoi “desideri” e i suoi “bisogni”.</p>
<p>4 trappole da evitare per apprendere dai gruppi e dalle riunioni: Ingratitudine nella buona sorte. Impazienza nella cattiva sorte. Scontentezza della propria sorte. Esitazione nel servire i propri simili.</p>
<p>La “rivelazione” deve avvenire — e avviene — a un livello e nelle condizioni adatti allo scopo: l’evoluzione della specie umana.</p>
<p>Quand’ero bambino, entrai un giorno nello studio di mio padre lasciando aperta la porta. Egli non mi chiese di chiuderla, ma disse semplicemente: “Oh, credo d’aver lasciato aperta la porta. Puoi chiuderla, per piacere?”.</p>
<p>Parlare di Dio.. “A che serve parlare di pulizia quando si è occupati a togliere la spazzatura? La spazzatura viene dopo gli indispensabili preliminari.” Ibn el-Arabi “Accusare qualcuno che sta preparando una patata, di perdere tempo a sbucciarla è pura ignoranza, benché possa sembrare una descrizione della situazione.” Rabia È importante parlare di qualcosa, e a maggior ragione di Dio, con riserva, a meno di essere autorizzati a farlo. “L’uomo attraverso tre stati spirituali. Nel primo non si occupa affatto di Dio; adora e serve donne e uomini, beni e bambini, pietre e argilla. Dio, non lo adora. Quando acquisisce un po’ di conoscenza e di coscienza, allora egli non serve altro che Dio. Poi, dopo aver ulteriormente progredito in questo stato, diventa silenzioso; egli non dice:”Non servo Dio“, e non dice neanche”Servo Dio“, perché ha trasceso questi due livelli”.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>HerBak (Discepolo)</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2018-07-10-herbak-discepolo.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2018-07-10-herbak-discepolo.html</id>
    <published>2018-07-10T00:00:00Z</published>
    <updated>2018-07-10T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#herbak-discepolo">HerBak (Discepolo)</a><ul>
<li><a href="#essenze">Essenze</a></li>
<li><a href="#verbo">Verbo</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="herbak-discepolo">HerBak (Discepolo)</h1>
<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/A1BhsvOEsML.jpg" alt="image" /></p>
<h2 id="essenze">Essenze</h2>
<blockquote>
<p>Una risposta è utile in ragione dell’intensità di ricerca. Un problema chiaramente individuato e una domanda nettamente definita contengono in sé gli elementi della soluzione.</p>
<p>Devo sforzarmi di individuare il mio ‘problema’ senza tener conto di ciò che credo.</p>
<p>Per formulare una domanda, vai subito al cuore del problema. Ogni essere è mosso da una ‘spinta’ che governa la sua vita: qual’è la tua? Imparare ciò che devo sapere perché la mia esistenza raggiunga il suo fine essenziale.</p>
<p>Ogni assioma di verità deve potersi esprimere geometricamente, poiché ogni fenomeno si situa nello spazio come risultante di movimenti e di ritmi che gli danno forma e carattere attraverso il numero. Cerchi il tuo scopo? Allora metti al centro la tua esistenza. Da dove viene? Dove va?</p>
<p>Bisogna dunque imparare a distinguere tra la certezza del cuore, o Fede, e la credenza o adesione cieca alle parole altrui. Fede e credenza cieca postulano “l’assurdo”; ma la credenza dev’essere rifiutata, mentre la Fede è indispensabile per accedere alla conoscenza divina.</p>
<p>Se il Neter non è in te, non lo troverai da nessuna parte; se c’è, si rivelerà dentro di te, e allora lo scoprirai in tutte le cose.</p>
<p>L’opera esprime l artefice, e l’artefice ha ricoperto l’opera con un pensiero esuberante, un pensiero che sfugge a ogni limitazione.</p>
<p>In ogni azione vitale è il sentiero che conta, poiché implica tutti i rapporti di tempo, di spazio e tutti i mezzi possibili tra un inizio e la sua fine; è il manifestarsi della legge attraverso il ‘mezzo’.</p>
<p>La soddisfazione di un desiderio neutralizza la potenza rappresentata dal desiderio stesso, ed è una specie di morte: tale è il possesso di una cosa ardentemente bramata. L’unica forza attiva che risulta dal possesso è la paura di perdere l’oggetto posseduto: è un moto egoista, difensivo, tale da deprimere in qualche misura la potenza attrattiva del richiamo.</p>
<p>L’offerta non è un dono, ma il simbolo di ciò che il Neter invocato può dare.</p>
<p>Nessun dono è proporzionale al dono del Cielo, ma se sacrifichi il tuo orgoglio, l’offerta diventa efficace.</p>
<p>Non accontentarti dei termini della mia risposta: il nòcciolo non rivela l’albero che contiene. Lascia penetrare le mie parole nel tuo cuore perché vi producano seme e radici; poi, senza mai stancarti, ritorna a cercarvi il tuo nutrimento, fino a che tu stesso non ne abbia esaurito la sostanza.</p>
<p>Qualunque ambizione è per l’intuito ciò che i parassiti sono per i granai.</p>
<p>Tutto s’impara; per il discepolo, ogni gesto è un occasione per padroneggiare se stesso.</p>
<p>Ciò che conta non è l’adempimento quotidiano di una certa funzione, ma la conoscenza fondamentale che consente la padronanza e la trasmissione.</p>
<p>Gli unici tenuti a conoscere gli altri sono quelli del cerchio interiore, perché devono sapere ciò che va taciuto o rivelato, e a chi.</p>
<p>La pace è il frutto di una lotta, e non del sonno. I nostri amici sono ben vivi, ma poiché lo scopo è il medesimo, la ‘ricerca’ domina l’interesse egoista, e la lotta si svolge dentro ciascuno di noi, e mai contro il vicino.</p>
<p>Il lievito rende vitale tutto l’impasto secondo le esigenze del momento.</p>
<p>La Saggezza non è opera di un uomo, ma di una formazione tradizionale.</p>
<p>Le piante hanno parecchie qualità percettibili ai sensi, come il colore, il sapore, l’odore; ma esse possiedono anche un potere terapeutico più sottile di quelle qualità apparenti, potere che è caratteristico della loro qualità vitale, o principio qualitativo (il loro &lt;&lt;arcano&gt;&gt; = nefer).</p>
<p>… poiché egli aveva trovato la mèta e la via.</p>
<p>Non ti scusare d’ignorarli, ma di aver preteso di conoscerli.</p>
<p>La bocca del maestro rivela all’orecchio del discepolo i príncipi fondamentali; il discepolo li intende… secondo l’ apertura del suo cuore.</p>
<p>L’insegnamento sacro inizia dalla complessità del “divenire” e termina nella semplicità dell’“origine”, poiché solo in quest’ultima si celano i segreti impronunciabili.</p>
<p>Se si segue lo sviluppo delle facoltà mentali, questa tendenza non può che accentuarsi. Occorre una ferrea disciplina per resistere alla tentazione è ritornare continuamente all’ origine.</p>
<p>Conoscere il vero nome di una cosa significa conoscerne il potere: pronunziarlo esattamente significa liberarne l’ “energia”.</p>
<p>Ogni segno-lettera ha tre aspetti: la forma, il Numero, il suono.</p>
<p>La regola essenziale è questa: PENSA IN MANIERA SEMPLICE.</p>
<p>Evita le critiche e gli argomenti speciosi. Il pensiero dei Maestri era tanto più semplice quanto più era vicino alla fonte; e più noi ce ne allontaniamo, più tendiamo a complicarlo.</p>
<p>Impara a preferire l’evidenza naturale all’argomentazione speciosa dello scettico. Impara a respingere i prudenti compromessi. Chi non ha sofferto per la propria ricerca non sa quanto vale il dono di una risposta. Impara a sacrificare con gioia un lungo periodo di lavoro infruttuoso per un istante di verità. Soltanto allora sarai degno di ricevere la scienza degli Antichi senza rischi di ingratitudine e di profanazione.</p>
<p>I nomi e i simboli dei luoghi ti sveleranno il loro segreto solo in quanto riflessi dal cuore.</p>
<p>Ogni esistenza compie un periplo grazie al quale l’anima, portata nella barca del corpo, s’impregna di coscienza.</p>
<p>Ciò che conta non è il numero delle immagini percepite, ma le impressioni indelebili di cui si è arricchita la tua coscienza. E soprattutto la loro corrispondenza con le tue attuali possibilità.</p>
<p>La mèta definisce il viaggio… Una cosa è il pellegrinaggio passivo del ‘mortale’ nella sua passione Osiriana, ben altra è la peregrinazione cosciente dell’Horus, che conquista la divina padronanza di sé asservendo a una a una tutte le forze animali.</p>
<p>Non lasciarti ammaliare dal fascino e dalla varietà dei paesaggi intravisti sulla riva. Osa cercare un orizzonte più vasto; spetta a te tracciare l’itinerario del viaggio: la sua ampiezza sarà quella del tuo desiderio.</p>
<p>Il Saggio è l’uomo cosciente, capace di concepire in se stesso le tre vie, capace di amare impersonalmente e di sapere ciò che è ,senza pregiudizi, capace di obbedire alle leggi di Natura, e di trascrivere ciò che ha conosciuto.</p>
<p>Non potete trovare ciò che non è mai esistito; chi si dedica allo studio delle Cause deve essere premunito contro tutti i miraggi.</p>
<p>I nostri sensi servono per constatare non per conoscere.</p>
<p>Attraverso i nostri sensi avviene un’associazione automatica di nozioni, che è la causa dell’illusione. Se non sei nemmeno cosciente della relatività delle tue percezioni, come puoi accorgerti del riflesso mentale emesso da un uomo che ha la padronanza dell’evocazione? &lt;&lt;Allora cos’è che dobbiamo considerare vero?&gt;&gt; Nulla di ciò che constatiamo coi sensi. Infatti ogni constatazione sensoriale avviene attraverso un gioco di rapporti (quindi relativo), sicché ogni cosa è sempre definita da molte altre.</p>
<p>La conoscenza delle analogie è interessante in sé come ogni legge di armonia; chi la studia per acquisirne coscienza, può approfittare di ciò che ha imparato per attenuare certe coincidenze disarmoniche. Ma è molto facile scivolare nella superstizione, la quale, a causa dell’immaginazione, provoca esattamente quel male che cerca di evitare.</p>
<p>Il fatto di esprimere un desiderio o un augurio suscita, per reazione subconscia, un dubbio che compromette la realizzazione della cosa auspicata, e ciò tanto più efficacemente quanto più il dubbio è incosciente.</p>
<p>Temere non significa “aver paura”, ma: prendere coscienza della potenza caratteristica di ogni forza naturale, di ogni principio, di ogni Neter.</p>
<p>La Mistica è la via di comunione con la Causa da cui discendono tutte le “cause”. Ma è una via percorribile soltanto attraverso la materia prodotta da quelle “cause”, e all’ interno stesso dell’uomo che ne è l’espressione sintetica. Ecco perché la conoscenza del corpo è necessaria alla realizzazione della Conoscenza .</p>
<p>Un uomo non può giudicare la comprensione del prossimo, perché la sua esperienza vitale è diversa da quella degli altri.</p>
<p>L’esperienza ti dimostrerà che il Maestro non può che indicarti il cammino! Finché si tratta di esercitare il giudizio razionale e di acquisire nozioni che costituiscono la base di un “sapere”, un professore può trasmettere all’allievo le stesse precise nozioni che gli si sono a sua volta state inculcate.</p>
<p>Ogni ricercatore subisce fortemente la tentazione di perdersi nei particolari, di interpretare ciò che percepisce in base a opinioni e pregiudizi personali, e di considerare assurdo ciò che, momentaneamente, gli è inaccessibile!</p>
<p>Io voglio trovare nel Neter ciò che , in Lui e in me, è più grande dell’immagine.</p>
<p>Se l’uomo presta fede esclusivamente al valore della Materia (scienza e fenomeni fisici, piaceri del corpo e beni materiali), anche credendo alla potenza di un’immagine divina, egli adora sempre la Materia, e trasferisce all’effetto il valore della Causa … Al contrario, se l’uomo colloca e adora lo Spirito soltanto fuori dalla Mia, egli commette l’errore di Seth, e nega il Creatore incarnato nella creatura.</p>
<p>Un chicco di grano è, in sé, tutto il grano; è sia la pianta che l’ha prodotto, sia la pianta futura; è la perfezione del grano, e riassume in sé l’intera idea del grano. Ogni seme, dunque, è la perfezione della rispettiva specie, ed è la suprema finalità fisica della sua esistenza, cioè la vittoria sulla morte della specie. Quindi il seme ne è la sintesi.</p>
<p>I sali sono attivi soltanto in soluzione.</p>
<p>Come la luce ardente di Râ è riflessa dalla Luna in luce fredda e attenuata, così la visione del cuore è riflessa dal cervello.</p>
<p>Non c è nulla null’uomo che sia inutile all’uomo; ma a ogni elemento bisogna attribuire la giusta funzione. Il pensiero deve tradurre ciò che la coscienza ha inciso nel corpo intero, ma il processo inverso è sbagliato: se tu inscrivi nella coscienza ciò che hai elaborato coi tuoi ragionamenti, ne risulteranno delle fantasticherie e dei sistemi arbitrari. Tu non puoi inventare nulla; devi assimilare a te <em>ciò che esiste in realtà</em> : è il rovescio della mentalità in cui il cervello è re.</p>
<p>Nell’Universo c’è un’unità, una coincidenza, una sovrapposizione di elementi, che il nostro pensiero non può concepire se non operando una scissione. Se vuoi descrivere razionalmente questa unità, che è come un volume – cubo o sfera – contenente tutto, sarai sempre costretto a sezionarlo: in tal caso, però, non vedrai che delle superfici, Delle parti “anatomiche” del tutto.</p>
<p>È un’ottima cosa sapere che non si sa.</p>
<p>I tempi sono anzitutto dei ritmi e non delle durate; ai ritmi è possibile associare dei numeri che rappresentano dei valori funzionali, ma non delle “cifre” o dei calcoli esatti rispetto la durata.</p>
<p>La presa di coscienza non dipende dalla volontà o dalle possibilità intellettuali, ma dall’intensità della spinta interiore. Tale intensità, caratteristica degli “eletti”, nasce da un’inquietudine, o conflitto causato dal trauma che la coscienza intuitiva subisce sentendo in sé una realtà in contrasto con ciò che in noi stessi non è reale.</p>
<p>Non ti ribellare se vuoi raccogliere il frutto. Accetta i traumi emotivi, le prove e gli aspetti urtanti della vita; non farvi opposizione, perché sono gli strumenti più utili al tuo progresso.</p>
<p>La Verità è una sola, ma la sua espressione segue il ritmo di ogni epoca.</p>
<p>Non c’è niente di cui rallegrarsi o di cui lamentarsi. Ognuno deve agire nel proprio Tempo secondo il ritmo del Tempo: così è la Saggezza.</p>
<p>Il Saggio non deve legarsi né ad una terra né ad un popolo, se vuole essere una guida imparziale.</p>
<p>La Saggezza permane, immortale, anche quando la forma religiosa non corrisponde ormai più all’impulso dell’epoca. L’iniziato è sempre responsabile tanto di ciò che è stato trasmesso e acquisito, quanto di ciò che ancora deve essere scritto.</p>
<p>Io non posso nominarle senza pensarle, e pensarle significa già differenziarle.</p>
<p>L’assurdo non sta nella realtà, ma nell’impotenza della tua facoltà razionale davanti al mistero della Creazione.. poiché il Mondo è e fu prima che fossi tu con la tua ragione!</p>
<p>Per capire la loro espressione simbolica, ricordati che tutte le funzioni, quando sono in atto, provocano la reazione complementare.</p>
<p>Ognuno si mette nel mondo in cui vive! L’essenziale è avere un punto fisso per controllare, di tanto in tanto, la realtà del “proprio” mondo.</p>
<p>Un fenomeno viene sempre prodotto dal gioco dei fattori complementari; azione provoca resistenza, che suscita reazione: il terzo termine è il fenomeno. Così è fatta la grande legge di Natura: se vuoi una cosa, cercane il complemento che la può provocare; Seth è la causa di Horus, Horus è la redenzione di Seth.</p>
<p>L’astrologia può essere considerata una scienza precisa e certa per tutto quello che riguarda la Natura, no per ciò che è dell’anima.</p>
<p>La regolarità sta nei princìpi non nella durata.</p>
<p>Chi ha dato i caratteri al seme? La tua logica può trovare degli argomenti per rispondermi… Ma la vita può essere compresa solo dalla vita.</p>
<p>Che cos’è l’ombra se non la proiezione di un oggetto illuminato?</p>
<p>La qualità diventa conoscibile attraverso il fenomeno che determina.</p>
<p>Figlio mio, è più facile lasciarsi portare dalla corrente che ritornare all’origine! Tuttavia, risalire è possibile, se si usano i venti con abilità, pur essendo contrari.</p>
<p>Ogni individuo vede il tratto dell’esistenza in corso come la totalità del cammino; e ciascuno si lascia portare, senza accorgersi del fiume che scorre… Ben pochi san vincere la propria indolenza per imparare la natura delle correnti, dei venti e delle sponde.</p>
<p>E come la storia spirituale e la storia corporea s’intrecciano nel mistero dell’Incarnazione e poi nell’animazione, così si intrecciano la storia corporea e la storia della coscienza, poiché la coscienza si forma attraverso il corpo.</p>
<p>Tu prendi in considerazione prima gli effetti prima di aver preso coscienza delle cause; ma il problema della coscienza è proprio la chiave degli altri problemi.</p>
<p>È dunque sbagliato ammettere una discontinuità tra i diversi stati della Forma, dal più materiale al più spirituale. Ogni parte di un essere – corporea o spirituale – partecipa dell’essere intero;</p>
<p>L’attività solare nel cuore dà Forma all’essere, e lo rende tributario di Râ. La passività della Luna determina l’Intendimento, s’ella intercetta la Luce. Viceversa, l’ attività solare porta la Luce, se provocata dalla passività.</p>
<p>La vera legge è l’incrocio; è la chiave di tutti gli enigmi.</p>
<p>L’enigma è fatto per chi ne possiede la chiave.</p>
<p>La logica è per i ciechi, che tastano la terra col bastone…</p>
<p>Lo spazio e il tempo sono relativi a ogni stato: la vita di un moscerino, rispetto alla sua coscienza del tempo, è altrettanto lunga che, per un elefante, i numerosi anni della sua esistenza. Per l’anima divina immortale non esiste nè Spazio né Tempo.</p>
<p>Essendo l esterno una creazione dell’interno.</p>
<p>D’altra parte, se tu, risvegliando l’orecchio interiore, riesci a percepire con l’Intelligenza del cuore (sia) l’analogia qualitativa tra determinati vegetali e determinati esseri viventi, tu metti in rapporto il tuo KA con il loro KA: operazione che puoi condurre tanto più sottilmente quanto più cerchi queste conoscenze eliminando l’aspetto mentale, in modo da renderle indipendenti dalle tue impressioni e dai tuoi gusti personali.</p>
<p>Così la visione del nuovo essere si sviluppa e si epura passando attraverso stati successivi che sono tanto diversi tra loro quanto gli stati di trasformazione del bruco prima in crisalide, poi in ninfa, poi in farfalla. Ogni stadio vive una vita speciale assieme agli esseri della medesima condizione, e ciò costituisce il ‘suo mondo’.</p>
<p>Se vuoi una costruzione ben salda, non lavorare col vento: cerca sempre un punto fisso, un punto fermo ben conosciuto; in questo caso il punto fermo sei tu.</p>
<p>L’assurdità consiste nel disprezzare i testi perché non si è in grado di decifrarli.</p>
<p>Le immagini, però, sono più vicine alla realtà che non le fredde definizioni.</p>
<p>È facile ricevere, ma ben più difficile far fruttare con gratitudine ciò che si è ricevuto.</p>
<p>Vivete col cielo e con la Natura, perché la conoscenza della Natura vi darà la conoscenza del cielo; la vostra <em>nut</em>, la vostra città, è come la <em>Nut</em> dell’alto.</p>
<p>Ogni paese ha i propri <em>Neter</em>; i <em>Neter</em> della vostra città sono quelli della vostra natura, ma al di sopra di questi <em>Neter</em> si trova il <em>Neter</em> che è nell’uomo; conoscendolo, l’uomo diventa il signore dei luoghi, delle strade e di tutte le cose.</p>
<p>Curate il gesto perfetto in ogni lavoro, e per ogni lavoro trovate il canto più adatto: e la vostra pena si tramuterà in gioia.</p>
<p>Ogni opera deve essere l’espressione del Numero, della Misura e della Qualità. Monumento, statua o oggetto, l’opera perfetta è un’iniziazione, dunque un onore e una ricompensa in se stessa. Ma la gloria appartiene ai Maestri che ci hanno trasmesso la Conoscenza, e sarebbe ingiusto incidere i nomi degli esecutori.</p>
<p>Ciò che svia l’uomo dalla giustizia è la violenza delle passioni: cupidigia, piaceri del corpo, ambizione, vanità dell’opera personale. È sbagliato voler sopprimere le passioni; è saggio dirigerle nel senso dell’intensità vitale.</p>
<p>La grandezza di un’opera è proporzionale alla sua conformità con l’opera Cosmica: essa è perfetta se è un simbolo perfetto.</p>
<p>Non attribuiamo al Cielo le nostre nefandezze: per ripararne i guasti, affidiamoci soltanto a noi stessi!</p>
<p>L’uomo è un piccolo mondo; la conoscenza di sé lo rende cosciente di essere fatto a immagine del gran Mondo. Questa coscienza sviluppa il senso dell’Universale: così abbiamo sollevato lo sguardo dell’uomo verso il <em>Neter</em>; e il <em>Neter</em> è disceso sull’uomo, divenuto in tal modo il suo polo di attrazione.</p>
<p>Predicare la Saggezza agli uomini non serve a nulla: bisogna instillargliela nel sangue. Il sangue, infatti, è il supporto dell’anima sensitiva; ma gli occhi e le orecchie sono le finestre dell’anima, e occorre perciò controllare quali impressioni le comunicano.</p>
<p>Beato colui che può dire: “Ho passato la vita ad osservare il Cielo, ossia le leggi di Maât”; l’uomo passa, ma il Cielo rimane. E nel Cielo è scritta ogni verità.</p>
<p>La Luce non può spegnersi, ma l’uomo può addormentarsi e ignorarla. Perciò il “risveglio” è l’obiettivo dell’uomo.</p>
<p>Perché anche il disordine obbedisca all’ordine del suo Tempo.</p>
<p>La vita dell’uomo consiste nel prendere coscienza di essere un organismo totale (immagine dell’Universo), ma anche nella coscienza dei suoi rapporti armonici da una parte con l’organismo Universale, e dall’altra con l’organismo sociale di cui l’uomo è una cellula.</p>
<p>Metti l’uomo davanti alle conseguenze dei suoi atti: solo così sarà in grado di formarsi la propria morale.</p>
<p>La morte è la porta di una sopravvivenza condizionata dall’esistenza terrestre.</p>
<p>Agire per l’Inutile, senza beneficio apparente – nemmeno morale –, affinché l’opera porti in sé il segno del “reale” ch’essa esprime con la stessa perfezione con cui la pianta è conforme all’Idea contenuta nel seme. E tutto per nulla, per la pura gioia che sia così, senza bisogno di occhio che veda, di orecchio che intenda, solo perché sia compiuto per sempre un gesto di armonia..</p>
<p>Camminerai a lungo prima di raggiungere la méta: e la méta consiste nel <em>poter fare</em> ciò che sai.</p>
<p>Il fuoco può bruciare o far vivere; la Verità è una.</p>
<p>Cerca la forza per la quale i tre diventano Uno. Così trascenderai la tua epoca. Una guida deve vedere più in là di coloro che conduce, e deve conoscere la sequenza delle fasi: solo così tu comprenderai i movimenti umani e la loro destinazione.</p>
<p>Col ragionamento non dimostrerai mai la verità agli uomini, perché la loro coscienza cerebrale è Sethiana, ed esige l’opposizione e la scelta. Come potrebbero gli uomini, con tale coscienza, comprendere la Coscienza-Maât che è puro confondimento senza alcuna opposizione? <em>Se cerchi l’Essere confondendovi il tuo stesso essere, la dualità cessa, la comprensione intellettuale cessa: allora perché cercare il confondimento, se tu non sei più tu, ma diventi “la cosa”, e di conseguenza non la conosci nel tuo Io..</em></p>
<p>HB: …E so che la mia fede è una certezza… Anche se non la comprendo. M: …E non la <em>comprenderai</em> mai! Questa Fede è l’Intelligenza del cuore, ed è un altro mondo rispetto al pensiero: il pensiero non può contenerlo! Così è la verità rispetto all’errore: l’errore può evidenziare la verità e farla apparire, ma non diventerà mai verità. Non si può trasporre l’errore nella verità; non si può che negare la negazione, ottenendo un’affermazione che affermerà sempre se stessa.</p>
<p>Col “sapere” si arriva alla credenza. Col “potere” si arriva alla convinzione. Col “confondimento” si arriva alla Fede, poi all’assoluta certezza.</p>
<p>Quando saprai, osa. In quel momento, àugurati di non sapere e di non volere più nulla; dona il tuo Io per conoscere il Sé; e questa comunione diventerà Luce e Fede.</p>
<p>Il conflitto risveglia la Coscienza, che è Fede.</p>
<p>Quando l’uomo sopravvive a se stesso e diventa una forza che attira il <em>Neter</em> perché semplice, ingenuo, bambino, povero di una scienza ormai superata, ma ricco di esperienza vissuta, allora egli diventa <em>uhem ankh</em> – rinnovato di Vita –, e l’autentica scienza gli si apre davanti.</p>
<p>L’uomo che cerca “il più Vero” è solo davanti a sé stesso; tu sarai solo davanti agli uomini, solo come il nocciolo nella polpa del frutto; ma sarai uno con quelli del nocciolo.</p>
<p>L’uomo “naturale” è soggetto ai <em>Neter</em>: forze della Natura, Destino, astri e Terra. La coscienza dei loro influssi ti permette di essere libero.</p>
<p>L’atto e la sua intenzione sono giudice e giudizio.</p>
<p>Le due cause del Male sono dunque l’ignoranza e l’egoismo.</p>
<p>Ogni Conoscenza che non si sia misurata con la sofferenza dell’uomo e non ne abbia condiviso la miseria, è vana.</p>
<p>La prova più importante per te sarà la <em>solitudine</em>. Devi scoprire da solo la Scienza sacra di cui mi sono limitato a darti gli strumenti di indagine. Ciò che hai imparato è la lingua per esprimerla; la Natura sarà la tua scuola; il Cielo sarà il tuo Maestro. Fa scendere il silenzio intorno a te; non ascoltare gli uomini, i loro elogi, i loro sarcasmi, i loro rimproveri. Tutto è in te: e dunque conosci te stesso, cercando in Natura ciò che ti corrisponde. Allora vi sarà comunione, e tu avrai la Conoscenza, e ogni tenebra svanirà.</p>
<p>Opera, per conformare la verità delle tue parole e dimostrare che la filosofia è certa. Il tuo successo sarà la banedizione dei <em>Neter</em>… L’ultima prova è il distacco dall’opera, allo scopo di raggiungere il punto più alto di sé.</p>
<p>Non si fa nulla di vero senza l’impulso della Luce; ma la Luce è ricompensa a se stessa; e dunque bisogna lasciare il frutto che ce l’ha fatta conoscere.</p>
<p>Tu sei il Tempio in cui riposa il <em>Neter</em> dei <em>Neter</em>. Risveglia il tuo Dio… Poi, lascia che il Tempio crolli e ritorni alla polvere.</p>
</blockquote>
<h2 id="verbo">Verbo</h2>
<ul>
<li>Stella = porta = istruzione = <em>sba</em></li>
<li>Concreto = <em>ais</em></li>
<li>Astratto = <em>sia</em></li>
<li>Santuario = Fuoco intenso = annullamento = ignoranza = <em>Khem</em></li>
<li>Polmoni = unire due elementi della stessa origine (che si sono però separati) = <em>sma</em></li>
<li>Casa, luogo = uscire, apparire, manifestarsi = <em>per</em></li>
<li>Fermento = scettro = governatore = <em>heqa</em></li>
<li>Ignorare = tenebre = <em>khem</em></li>
<li>Volto = Horus = <em>her</em></li>
<li>Numeroso, molteplicità = <em>âsh (o âsha)</em></li>
<li>Sabbia = <em>shâ</em></li>
</ul>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>La meditazione Vipassana come insegnata da S. N. Goenka</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2018-06-25-vipassana.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2018-06-25-vipassana.html</id>
    <published>2018-06-25T00:00:00Z</published>
    <updated>2018-06-25T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#la-meditazione-vipassana-come-insegnata-da-s.-n.-goenka">La meditazione Vipassana come insegnata da S. N. Goenka</a></li>
</ul>
<h1 id="la-meditazione-vipassana-come-insegnata-da-s.-n.-goenka">La meditazione Vipassana come insegnata da S. N. Goenka</h1>
<div class="figure">
<img src="http://marapcana.live/wp-content/uploads/2018/03/cover7zsu3.png" />

</div>
<p>.</p>
<blockquote>
<p>L’ autorità più alta è la propria esperienza della verità. Nulla deve essere accettato solo per fede.</p>
<p>Ognuno di voi sia un’isola per se stesso, sia un rifugio per se stesso: non c’è altro rifugio. Sia la verità la vostra isola, sia la verità il vostro rifugio: non c’è altro rifugio.</p>
<p>La supremazia è della verità, e non di chi ne parla. Si deve rispettare chiunque insegni la verità, ma la via migliore per mostrare tale rispetto è impegnarsi per sperimentare di persona tale verità.</p>
<p>Non posso caricarmi nessuno sulle spalle per portarlo alla meta finale. Nessuno può condurre un altro, portandolo sulle proprie spalle, fino alla meta finale. Al massimo, con amore e compassione, può dire: &quot;Questo è il sentiero, e in questo modo io l’ho percorso. Impegnatevi, seguitelo anche voi, e raggiungerete la meta finale; ma ognuno deve compiere il cammino da sé, deve compiere ogni passo sul sentiero da solo. Chi è avanzato di un passo, è di un passo più vicino alla meta. Chi ha fatto cento passi, è di cento passi più vicino alla meta. Chi ha fatto tutti i passi, ha raggiunto la meta finale. Solo voi potete percorrere il sentiero.</p>
<p>La mente è formata da quattro processi: coscienza, percezione, sensazione e reazione. Il primo processo, la coscienza, <em>viññāṇa</em>, è la parte ricettiva della mente, l’atto di consapevolezza indifferenziata o cognizione; essa registra il verificarsi di ogni evento, recepisce ogni stimolo fisico e mentale, annota i dati grezzi dell’esperienza senza assegnare etichette o dare giudizi. Il secondo processo mentale è la percezione, <em>saññā</em>, l’atto del riconoscere. Questa parte della mente identifica qualsiasi cosa sia stata registrata dalla coscienza; distingue, etichetta e divide in categorie i dati grezzi, li valuta ed emette giudizi positivi e negativi. Il terzo processo è costituito dalla sensazione, <em>vedanā</em>. Appena si riceve uno stimolo, sorge una sensazione, segnale che qualcosa sta avvenendo. Fino a quando non si valuta lo stimolo, la sensazione rimane neutrale. Una volta che si attribuisce un giudizio ai dati in arrivo, la sensazione sorta viene ritenuta piacevole o spiacevole, secondo la valutazione data. Se la sensazione è ritenuta piacevole, sorge il desiderio di prolungare e intensificare l’esperienza. Se è ritenuta spiacevole, quello di mettervi fine, di mandarla via. E questo è appunto il quarto processo: la reazione, <em>saṅkhāra</em>. La mente reagisce alla sensazione con desiderio, se la ritiene piacevole, e con avversione, se la ritiene spiacevole.</p>
<p>Ad ogni attimo qualcosa di nuovo nasce, come prodotto del passato, e nell’attimo successivo, qualcos’altro sorge per prendere il suo posto. La successione degli eventi è così rapida e incessante che è difficile da discernere. Eppure il processo avviene.</p>
<p>La verità è che l’intero universo, animato e inanimato, è in costante stato di divenire, di nascere e svanire.</p>
<p>Uno scienziato non dovrebbe limitare le sue ricerche al mondo esteriore, ma estendere le indagini al mondo interiore, fare esperienza della verità. Se diventiamo scienziati ricercatori della realtà interiore, faremo un uso appropriato della scienza per la felicità di tutti.</p>
<p>Il Buddha comprese che la sofferenza non è frutto del caso. Ci sono cause dietro la sofferenza, come ci sono cause per tutti i fenomeni: la legge di causa ed effetto, <em>kamma</em>, è universale ed è fondamentale per l’esistenza. Queste cause non sono fuori dal nostro controllo: possiamo influire su di esse ed eliminarle.</p>
<p>Secondo il <em>Dhamma</em>, che è la legge della natura, è l’ azione mentale quella più importante; ovvero l’intenzione.</p>
<p>È l’intenzione delle parole che genera differenti frutti. Azioni vocali, azioni fisiche, e i loro effetti, sono dirette conseguenze dell’azione mentale. Si giudicano in relazione all’intenzione che esprimono. <em>Puoi chiamare qualcuno pazzo per ira o per gioco, con amore, il tutto cambia, l’intenzione cambia.</em></p>
<p>La <strong>coscienza</strong> recepisce i primi dati dell’esperienza, la <strong>percezione</strong> li inserisce in una categoria, la <strong>sensazione</strong> segnala ciò che è accaduto nei passaggi precedenti. Il compito di queste tre azioni mentali è quello di classificare le continue informazioni che riceviamo; ma, quando la mente inizia a reagire, alla passività subentrano attrazione o repulsione, piacere o dispiacere.</p>
<p>Il primo passo per uscire dalla sofferenza è proprio quello di accettare che questa realtà esiste, riconoscendola come basilare presupposto della nostra esistenza.</p>
<p>Nulla avviene senza una causa. È impossibile. Talvolta i nostri sensi limitati e il nostro intelletto non la possono discernere con chiarezza, ma questo non significa che non ci sia.</p>
<p>No, la natura non è crudele né buona, bensì opera secondo leggi fisse.</p>
<p>Tutte le nostre sofferenze, di qualunque genere, sono collegate ai nostri attaccamenti. Attaccamento e sofferenza vanno sempre di pari passo.</p>
<p>Se la causa viene totalmente eliminata, l’effetto viene totalmente eliminato.</p>
<p>Compiendo azioni negative vi contaminate. Non compiendo azioni negative vi purificate. Ognuno è responsabile delle reazioni che causano la sua sofferenza; ognuno può imparare a eliminarla, accettando questa responsabilità.</p>
<p>Ogni volta, va considerato reale solo lo stato di esistenza presente e non il passato né il futuro.</p>
<p>Anche colui che non crede in un altro mondo, né in una ricompensa futura per le buone azioni, né in una punizione per le cattive, può vivere felicemente, già in questa stessa vita, mantenendosi libero dall’odio, dalla malevolenza e dall’ansia.</p>
<p>Rendete buono il vostro presente, e il futuro sarà automaticamente buono.</p>
<p>Non aiuta speculare su qualcosa che può solo essere sperimentato e non descritto. Questo non fa che distrarre dallo scopo reale, che è l’impegnarsi per arrivarci.</p>
<p>Se un’azione reca danno agli altri e disturba la loro pace e armonia, è un’azione colpevole, un’azione dannosa; se invece un’azione aiuta gli altri, e contribuisce alla loro pace e armonia, è un’azione nobile e benefica.</p>
<p>Una profonda introspezione può avvenire solo quando la mente è libera da qualsiasi turbamento.</p>
<p>La pratica della condotta morale comprende le seguenti tre parti: giusta parola, giusta azione, giusti mezzi di sostentamento.</p>
<p>Dobbiamo evitare di mentire (e di non essere completamente sinceri, dicendo, per esempio, mezze verità), di riferire qualcosa che può suscitare discordia, calunniare, diffamare, pronunciare parole dure che possono turbare, fare pettegolezzi, chiacchierare senza motivo, perdendo tempo e facendolo perdere agli altri. L’astensione da questo linguaggio porta automaticamente alla giusta parola.</p>
<p>Si potranno forse sperimentare vari stati di estasi (<em>tramite meditazioni “particolari”</em>), ma queste esperienze non saranno vere realizzazioni spirituali. Senza la pratica della condotta morale non si può liberare la mente dalla sofferenza e sperimentare la verità ultima.</p>
<p>Lasciate i risultati alla natura.</p>
<p>Se il fallimento vi deprime e il successo vi esalta, c’è senz’altro attaccamento.</p>
<p>Che le ferite siano sul vostro petto e non sulla vostra schiena.</p>
<p>Chi vuole davvero servirsi della meditazione per cambiare la vita in meglio, deve praticare la condotta morale con molta attenzione.</p>
<p><strong>Lo sforzo non è quello di controllare il respiro, ma quello di prendere coscienza di come il respiro stesso si manifesta: se è lungo o corto, pesante o leggero, forte o delicato. I meditatori devono focalizzare l’attenzione sul respiro il più a lungo possibile, evitando le distrazioni, per non interrompere la continuità della consapevolezza.</strong></p>
<p>La concentrazione sul respiro fa da ponte fra la parte conscia e quella inconscia della mente; infatti il respiro funziona sia consciamente sia inconsciamente.</p>
<p>Il nostro compito, infatti, è quello di osservare il respiro proprio così come è, come si manifesta spontaneamente</p>
<p>In questo modo, attraverso la consapevolezza della respirazione naturale, cominciamo ad osservare il funzionamento automatico del corpo, un’attività che generalmente è inconscia. Dall’osservazione del respiro intenzionale, siamo passati all’osservazione della realtà più sottile del respiro naturale; da una realtà superficiale, abbiamo iniziato a muoverci verso la consapevolezza di una realtà più profonda. Se siamo inconsapevoli delle nostre azioni presenti, siamo condannati a ripetere gli errori del passato, e non potremo mai riuscire a realizzare i nostri sogni nel futuro.</p>
<p>Ogni momento in cui noi non reagiamo, è un momento di purezza della mente, un momento molto importante, perché comincia ad indebolire i nostri condizionamenti.</p>
<p>Ogni difficoltà che incontriamo è un segnale positivo, perché significa che il processo di purificazione è iniziato.</p>
<p>La giusta concentrazione, chiamata <em>samādhi</em>, è quella focalizzata su un oggetto libero da bramosia, avversione e ignoranza.</p>
<p>L’obiettivo è la comprensione profonda della realtà, al fine di giungere alla liberazione dalla sofferenza.</p>
<p>Sentirvi in colpa non vi aiuterà, causerà solo danno. Il senso di colpa non ha posto in questo insegnamento. Se vi accorgete di aver agito in modo sbagliato, accettate il fatto senza cercare di giustificarlo o di nasconderlo. Potete anche andare da qualcuno che rispettate e confidargli: “Ho commesso questo errore, ma in futuro starò attento a non ripeterlo”. E poi meditate; e scoprirete di poter superare tutte le difficoltà.</p>
<p>..un amore altruistico, quello di chi dona senza aspettarsi niente in cambio.</p>
<p>Attenendoci a un codice di moralità, evitiamo di compiere azioni che ci rendono agitati e, con la concentrazione, rendiamo sempre più calma la nostra mente, preparandola all’introspezione.</p>
<p>Solo all’interno di noi stessi possiamo avere un’esperienza viva e autentica della realtà. Anche la realizzazione della verità ottenuta da un altro non potrà liberarci: persino Siddhattha Gotama, il Buddha, poté liberare solo se stesso. Chi ha realizzato la verità ci può solo ispirare, offrendoci una traccia da seguire, ma ognuno di noi deve impegnarsi per conto proprio.</p>
<p>Nella pratica della consapevolezza della respirazione lo sforzo consiste nell’osservare il respiro naturale, senza controllarlo o regolarlo; nella pratica di Vipassana è necessario osservare le sensazioni, così come appaiono, senza desiderare che sorgano particolari tipi di sensazioni o evitare quelle che non ci piacciono. Lo sforzo è di far scorrere l’attenzione, sistematicamente, dalla testa ai piedi e dai piedi alla testa, rimanendo consapevoli di qualsiasi sensazione si manifesti nel corpo, osservandola oggettivamente. Possono manifestarsi sensazioni di caldo, freddo, pesantezza, leggerezza, prurito, palpitazione, contrazione, espansione, pressione, dolore, formicolio, pulsazione, vibrazione e altro. Non dobbiamo cercare qualcosa di straordinario, ma semplicemente osservare le naturali sensazioni fisiche, così come si manifestano.</p>
<p>La tecnica consiste, appunto, nell’osservazione sistematica e imparziale delle sensazioni all’interno di noi stessi, che ci permette di conoscere la vera realtà della mente e del corpo. Perché la sensazione? Perché percepiamo qualsiasi realtà mediante la sensazione, che si manifesta in noi quando qualche cosa entra in contatto con i cinque sensi fisici e con la mente.</p>
<p>Quando oggetti mentali – pensieri, idee, fantasie, emozioni, ricordi, speranze, timori – vengono in contatto con la mente, sorgono differenti sensazioni. Ogni pensiero, emozione, azione mentale è accompagnato dalla corrispondente sensazione all’interno del corpo. Quindi, osservando le sensazioni fisiche, osserviamo anche la mente. La consapevolezza delle sensazioni è indispensabile per esplorare fino in fondo la verità, perché ogni cosa che incontriamo nella vita fa sorgere una sensazione all’interno del corpo. Essa è il crocevia dove s’incontrano mente e corpo.</p>
<p>La mente e il corpo sono collegati fra loro, e qualsiasi cosa accade in una, è riflessa nell’altro, poiché i pensieri e le emozioni che sorgono a livello mentale, dando il via ad un processo biochimico, producono sensazioni a livello fisico. L’osservazione delle sensazioni nel corpo è, quindi, il mezzo per esaminare la totalità del nostro essere, fisico e mentale.</p>
<p>Qualsiasi cosa nasca nella mente è accompagnata da una sensazione.</p>
<p>A chi ha consapevolezza della sensazione, io mostro la via per comprendere cosa siano la sofferenza, la sua origine, la sua fine e il sentiero che conduce alla sua fine.</p>
<p>Che cos’è esattamente la sensazione? Il Buddha, ne descrisse due differenti aspetti, e la annoverò fra le quattro attività mentali Precisò, dopo averlo direttamente sperimentato, che la sensazione si manifesta in forma sia fisica che mentale. Non possiamo, infatti, percepire il corpo se la mente non è presente. È la mente che sente, ma ciò che sente è inscindibile dall’elemento fisico. L’elemento fisico della sensazione è d’importanza fondamentale nella pratica della meditazione insegnata dal Buddha. Secondo l’insegnamento dell’origine interdipendente, ad ogni contatto fisico e mentale, si produce una sensazione nel corpo. Nello stesso istante, ha luogo, nella mente, una reazione inconscia di piacere o antipatia nei confronti della sensazione. Se questa reazione si ripete, e gradualmente s’intensifica, si trasforma in bramosia o avversione, e acquista una forza tale da sopraffare la nostra mente conscia.</p>
<p>La scintilla della sensazione ha così modo di accendere un grande fuoco e crearci difficoltà. Per impedire che il processo reattivo inizi, dobbiamo permettere ad ogni scintilla di esaurirsi, senza che inneschi un incendio. Per fare questo, è indispensabile accorgerci subito della sensazione sorta, rimanere equanimi, ed osservare oggettivamente che la sensazione così com’è sorta, se ne va.</p>
<p>L’obiettivo della meditazione è il raggiungimento della completa conoscenza della nostra natura, e che questa conoscenza si può raggiungere solo attraverso l’osservazione delle sensazioni fisiche, poiché essa comprende l’osservazione indiretta di tutte le dimensioni del fenomeno umano (corpo, mente, contenuti mentali).</p>
<p>S’inizia con l’osservare le sensazioni che nascono all’interno del corpo e poi all’esterno (sulla superficie), oppure all’interno e all’esterno insieme: dalla consapevolezza delle sensazioni in alcune parti, si sviluppa, gradualmente, la capacità di sentire le sensazioni in tutto il corpo. È probabile che all’inizio si sperimentino sensazioni di natura intensa, che potranno durare anche a lungo: osservandole, ci si renderà conto del loro sorgere e, dopo un certo tempo, del loro svanire. A questo livello, si sta sperimentando la realtà apparente di corpo e mente, la loro natura che sembra solida e duratura In seguito si giungerà allo stadio in cui questa solidità si dissolve: mente e corpo saranno sperimentati nella loro vera realtà, e cioè come un insieme di vibrazioni, che ad ogni istante nascono e svaniscono. Finalmente si comprenderà che cosa sono il corpo, le sensazioni, la mente e i contenuti mentali: un flusso di fenomeni impersonali, in costante cambiamento. Questa comprensione diretta della realtà ultima dissolverà progressivamente illusioni, idee erronee e pregiudizi; e anche le idee corrette, prima accettate per fede o per deduzione, e ora sperimentate, acquisteranno un nuovo significato. Con l’osservazione della realtà interiore, tutti i condizionamenti verranno gradualmente eliminati. Rimarranno giusta consapevolezza e giusta saggezza. Quando scompare l’ignoranza, la tendenza latente a generare bramosia e avversione è sradicata, e il meditatore si libera dagli attaccamenti, anche da quello più profondo: quello verso il proprio corpo e la propria mente. E quando quest’attaccamento è rimosso, la sofferenza scompare e si giunge alla liberazione.</p>
<p>All’inizio della pratica meditativa si usano differenti oggetti di concentrazione, come la consapevolezza del respiro, dei movimenti o delle posizioni corporee, ma, da un certo stadio di progresso in poi, si dovranno osservare esclusivamente le sensazioni, perché esse sono la manifestazione più chiara ed evidente di tutte le attività corporee, sia fisiche sia mentali. In pali <em>anicca</em> sta ad indicare che ogni cosa cambia, incessantemente, dentro di noi, sia a livello fisico che mentale. Tutto, nel mondo esterno, si trasforma continuamente.</p>
<p>Il piacere accompagnato dalla tensione della reazione, non è vero piacere. Quando non reagiamo più, la tensione scompare, e solo allora possiamo cominciare a godere la vita.</p>
<p>Negli alti e bassi della vita, durante tutte le vicissitudini <em>egli</em> sapeva che nulla è eterno, che ogni cosa viene solo per andarsene. Così non perse l’equilibrio mentale e visse una vita felice e in pace.</p>
<p>I condizionamenti positivi ci stimolano a impegnarci per raggiungere la liberazione dalla sofferenza, ma una volta che questo scopo sarà raggiunto, tutti i condizionamenti, positivi e negativi, dovranno essere abbandonati. È come se usassimo una zattera per attraversare un fiume: una volta attraversato, che senso avrebbe proseguire il viaggio portandosela dietro? Una volta che avrà servito lo scopo, la zattera andrà abbandonata.</p>
<p>Nel vostro vedere ci sia solo il vedere; nel vostro sentire nient’altro che il sentire; nel vostro odorare, assaporare, toccare nient’altro che odorare, assaporare, toccare; nel vostro conoscere nient’altro che il conoscere. Quando un oggetto viene in contatto con uno dei sensi, non ci deve essere alcuna valutazione. Quando valutiamo l’esperienza come buona o cattiva, piacevole o spiacevole, iniziamo a vedere la realtà in modo distorto, perché le nostre reazioni ci impediscono di vederla così come è. Per liberare la mente da tutti i condizionamenti, <strong>dobbiamo imparare a bloccare l’impulso a valutare ogni esperienza. Dobbiamo imparare ad essere consapevoli di ciò che sta accadendo, senza valutare e senza reagire.</strong></p>
<p>Questa esperienza piacevole, o spiacevole o neutra, finisce, ma l’equanimità rimane.</p>
<p>Osservando le sensazioni spiacevoli senza reagire, sradicheremo l’avversione. Osservando le sensazioni piacevoli senza reagire, sradicheremo la bramosia. Osservando le sensazioni neutre senza reagire, sradicheremo l’ignoranza.</p>
<p>Ogni volta che rimarremo perfettamente equanimi di fronte alle differenti situazioni della vita, in quel preciso momento, ci staremo già liberando.</p>
<p>Di fronte agli alti e bassi della vita la mente rimane sempre equilibrata, non si lamenta, non genera impurità, si sente sempre sicura; questa è la felicità più grande.</p>
<p>Donare felicità, è fonte di felicità.</p>
<p>Il sorriso viene dal cuore. perché è espressione di pace, equanimità, benevolenza, e resta luminoso in ogni situazione. Questa è la vera felicità. Questo è il fine dell’insegnamento delle persone illuminate.</p>
<p>L’illuminazione si raggiunge esaminando se stessi ed eliminando i condizionamenti.</p>
<p>Questo è Vipassana: ottimismo, realismo e buona volontà.</p>
<p>È inutile reagire con bramosia e avversione a sensazioni e situazioni, che sono per loro natura transitorie.</p>
<p>Perché solo rimanendo noi stessi in pace e sereni, è possibile adoperarsi efficacemente per il prossimo.</p>
<p>Questo cammino si rivelerà come uno stile di vita, capace di insegnarci ad assumere la piena responsabilità del nostro benessere e, al tempo stesso, a pensare al prossimo in modo proficuo ed equilibrato, mantenendo l’equilibrio della mente.</p>
<p>Non è utile seguire gli altri nelle sabbie mobili di bramosia e avversione. È meglio aiutarli a radicarsi nel terreno solido dell’equilibrio mentale.</p>
<p>Bisogna avere compassione per vittima e aggressore, avendo ben chiaro che la vittima va protetta dal danno e l’aggressore dal danneggiare se stesso con il proprio comportamento.</p>
<p>Se fa di un effetto secondario lo scopo principale, allora svaluta questo cammino, che è quello di curare tutte le infelicità.</p>
<p>I miei genitori mi avevano fatto nascere come essere umano, chiuso nella conchiglia dell’ignoranza, da cui uscii solo con l’aiuto di quell’uomo straordinario: egli mi insegnò a scoprire la verità osservando la realtà interiore.</p>
<p>Sviluppatevi in <em>Dhamma</em>, sforzandovi di vivere una vita di moralità, imparando a concentrare la mente, e a sviluppare saggezza. Fatelo per il vostro bene, per il vostro beneficio, per la vostra liberazione, e scoprirete che ciò inizierà ad aiutare anche gli altri.</p>
<p>Poiché le guerre cominciano nelle menti degli uomini, è nelle menti degli uomini che si devono costruire le difese della pace (dal Preambolo della Costituzione dell’Unesco, 1945).</p>
<p>“Le sole parole non possono produrre conciliazione e spirito cooperativo. Queste sono qualità che cominciano a fiorire solo quando gli individui s’impegnano nel cambiare loro stessi. […] Il mondo sarà in pace solo quando ognuno sarà in pace e felice con se stesso. Il cambiamento deve partire a livello individuale. Se la foresta s’inaridisse e voleste ridarle vita, dovreste innaffiare ogni albero. Per un mondo di pace, imparate a essere in pace con voi stessi. Solo allora porterete la pace nel mondo”. (Goenka)</p>
<p>Chi rimane soddisfatto dai piaceri superficiali della vita, ignora i turbamenti profondi della mente. S’illude di essere una persona felice, ma i suoi piaceri non sono duraturi, perché le tensioni generate nell’inconscio si accumulano, e continuano a crescere per apparire, prima o poi, al livello mentale conscio. Quando accade ciò, questa cosiddetta persona felice diventa triste.</p>
<p>A livello profondo, la sofferenza nasce per l’attaccamento eccessivo che ognuno di noi sviluppa per il proprio corpo e per la propria mente, con le sue cognizioni, percezioni, sensazioni e reazioni. Ci attacchiamo con forza alla nostra identità, quando in realtà ci sono solo processi in evoluzione. La sofferenza nasce da questo attaccamento a un’immagine irreale di noi stessi, a qualcosa che è in costante mutamento.</p>
<p>Se commettete un errore, accettatelo e cercate di non ripeterlo. Se vi capita di sbagliare ancora, sorridete di nuovo e provate un’altra volta, tentando un’altra strada. Se potete sorridere di fronte al fallimento, non c’è attaccamento. Ma se il fallimento vi deprime e il successo vi esalta, c’è senz’altro attaccamento. Quindi, l’azione corretta è solo lo sforzo di compierla, non il risultato? Esatto, il risultato sarà automaticamente buono se l’azione è buona. Non abbiamo il potere di scegliere il risultato, ma possiamo scegliere la nostra azione. Fate il meglio che potete.</p>
<p>Soltanto pensare alla verità non è abbastanza. Occorre sperimentarla, sviluppando la giusta comprensione della realtà; ciò è possibile andando al di là della realtà superficiale e apparente, per vedere le cose come sono realmente, non solo come appaiono, e scoprire così la verità ultima della realtà: ecco la vera saggezza. Ci sono tre tipi di saggezza: la saggezza di altri, che viene accettata senza metterla in discussione (<em>suta-mayā paññā</em>), la saggezza intellettuale (<em>cintā-mayā paññā</em>) e la saggezza basata sull’esperienza (<em>bhāvanā-mayā paññā</em>). Letteralmente, <em>suta-mayā paññā</em> significa “saggezza ascoltata”: quella saggezza che si accetta e che si decide di fare propria, dopo aver letto o ascoltato insegnamenti altrui; o perché è parte della cultura a cui si appartiene; o per la speranza di una ricompensa o per il timore di un castigo, dopo la morte. Il secondo tipo di saggezza è quella che proviene dalla comprensione intellettuale. Dopo aver letto o ascoltato un insegnamento, si riflette e lo si esamina. Se, a livello intellettuale, si verifica che è razionale, benefico e pratico, lo si accetta. Anche in questo caso, si tratta di una conoscenza che non è stata sperimentata, ma che è frutto di un ragionamento sull’esperienza altrui. Il terzo tipo di saggezza nasce dall’esperienza, dalla realizzazione personale della verità. È la saggezza vissuta e sperimentata, che cambia la nostra vita, trasformando profondamente la mente. Nella vita quotidiana, non è né utile né necessario sperimentare sempre di persona ogni cosa. Per esempio, è sufficiente accettare l’avvertimento che il fuoco brucia, oppure prenderne atto per deduzione; mentre sarebbe sconsiderato buttarsi tra le fiamme per verificarlo. Nella pratica meditativa, invece, la saggezza che deriva dall’esperienza è essenziale, perché, solo attraverso di essa, potremo liberarci dai condizionamenti. La saggezza acquisita da altri e quella proveniente dalla ricerca intellettuale, sono utili solo se ci ispirano e ci conducono verso il terzo tipo di saggezza, quella che nasce dall’esperienza. Accettare acriticamente, accontentarsi di capire, studiare e contemplare la verità a livello intellettuale, senza compiere alcuno sforzo per sperimentarla, costituiscono ostacoli alla personale comprensione della verità. Ognuno di noi deve compiere lo sforzo di sperimentare la verità e può farlo con la meditazione. Questa è la vera saggezza.</p>
<p>Nella pratica della consapevolezza della respirazione lo sforzo consiste nell’osservare il respiro naturale, senza controllarlo o regolarlo; nella pratica di Vipassana è necessario osservare le sensazioni, così come appaiono, senza desiderare che sorgano particolari tipi di sensazioni o evitare quelle che non ci piacciono. Lo sforzo è di far scorrere l’attenzione, sistematicamente, dalla testa ai piedi e dai piedi alla testa, rimanendo consapevoli di qualsiasi sensazione si manifesti nel corpo, osservandola oggettivamente. Possono manifestarsi sensazioni di caldo, freddo, pesantezza, leggerezza, prurito, palpitazione, contrazione, espansione, pressione, dolore, formicolio, pulsazione, vibrazione e altro. Non dobbiamo cercare qualcosa di straordinario, ma semplicemente osservare le naturali sensazioni fisiche, così come si manifestano.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Il potere curativo del tè Kombucha</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-12-01-kombucha.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-12-01-kombucha.html</id>
    <published>2017-12-01T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-12-01T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#il-potere-curativo-del-tè-kombucha-i-benefici-le-indicazioni-per-prepararlo-in-casa-le-ricette">Il potere curativo del tè Kombucha: I benefici, le indicazioni per prepararlo in casa, le ricette</a><ul>
<li><a href="#contenuti">Contenuti</a></li>
<li><a href="#storia">Storia</a></li>
<li><a href="#proprietà">Proprietà</a></li>
<li><a href="#testimonianze">Testimonianze</a></li>
<li><a href="#curiosità">Curiosità</a></li>
<li><a href="#avvertenze">Avvertenze</a></li>
<li><a href="#assunzione">Assunzione</a></li>
<li><a href="#conservazione">Conservazione</a></li>
<li><a href="#produzione">Produzione</a></li>
<li><a href="#aforismi-tratti-dal-libro">Aforismi tratti dal libro</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="il-potere-curativo-del-tè-kombucha-i-benefici-le-indicazioni-per-prepararlo-in-casa-le-ricette">Il potere curativo del tè Kombucha: I benefici, le indicazioni per prepararlo in casa, le ricette</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1504681369l/36190113.jpg" alt="image" /></p>
<h2 id="contenuti">Contenuti</h2>
<p><strong>Kombucha</strong>: <em>il totale è maggiore delle parti</em>.</p>
<ul>
<li>Acido acetico</li>
<li>Acido folico</li>
<li>Acido glucarico</li>
<li>Acido gluconico</li>
<li>Acido glucuronico</li>
<li>Acido lattico</li>
<li>Acido pangamico</li>
<li>Batteri probiotici dell’acido lattico</li>
<li>Diversi acidi organici</li>
<li>Enzimi</li>
<li>Lievito vitale</li>
<li>Sostanze antibiotiche</li>
<li>Vitamine B1, B2, B3, B6, <strong>B12</strong>, C, D e K</li>
</ul>
<h2 id="storia">Storia</h2>
<p>Le prime notizie relative a questa bevanda risalgono alla dinastia cinese Qin (intorno al 250 a.C.). I cinesi la chiamavano “elisir della salute immortale”, perché credevano che il kombucha creasse un equilibrio tra il meridiano Ki (milza e stomaco) e aiutasse la digestione, permettendo al corpo di concentrarsi sulla guarigione. Verso la fine del Medioevo il kombucha si diffuse in Russia e nell’Europa dell’Est, quando il tè per la prima volta diventò un prodotto alla portata di tutti. Pare che il nome kombucha sia giunto dal Giappone, dove nel 415 d.C. un medico coreano di nome Kombu fece uso di questo tè (“Cha” in cinese) per curare l’Imperatore Inykotè.</p>
<h2 id="proprietà">Proprietà</h2>
<ul>
<li>Sostiene sistema digestivo</li>
<li>Attiva il metabolismo</li>
<li>Potenzia le difese immunitarie</li>
<li>Favorisce la disintossicazione</li>
<li>Aumenta la vitalità</li>
<li>Coadiuvante, in quanto riduce l’appetito</li>
</ul>
<p>Contrariamente a molti farmaci, le sostanze del kombucha agiscono sull’organismo favorendo il buon funzionamento del metabolismo, proteggendo le membrane cellulari e migliorando lo stato di benessere generale senza effetti collaterali.</p>
<p>Alcune delle sue proprietà come per esempio:</p>
<ul>
<li>armonizzare il metabolismo</li>
<li>aumento delle difese immunitarie</li>
<li>avere proprietà antibiotiche</li>
<li>disintossicare</li>
<li>influsso positivo sull’equilibrio acido-base</li>
<li>proteggere le cellule</li>
<li>regolare la flora batterica</li>
<li>snellire</li>
</ul>
<p>non solo risultano efficaci tramite risultati empirici, ma sono anche confermate da studi scientifici.</p>
<p>Vorrei fare notare che pur essendo una bevanda tendenzialmente acida, non solo non provoca un’eccessiva acidità dello stomaco, ma addirittura la riduce stimolando la digestione anche di alimenti ritenuti o percepiti pesanti. Come succede per la famosissima acqua e limone.</p>
<p>Studi russi (Botikin, Mosca) affermano anche che sia un rimedio utilissimo contro la dissenteria.</p>
<p>Gli effetti salutari si possono percepire anche in casi difficili e cronicizzati solo dopo un periodo ininterrotto di assunzione di quatto-sei settimane, non escludendo la possibilità del verificarsi nel giro di pochi giorni.</p>
<p>In caso di affezioni di varie forme di <strong>micosi</strong>, è consigliato fare fermentare completamente il tè, in modo che lo zucchero sia stato trasformato completamente nelle altre sostanze. Vedremo successivamente nella parte pratica cosa significa.</p>
<p><strong>Per i bambini</strong> meglio se preparato con infusi a base di erbe prive di caffeina.</p>
<p>Molto utile anche contro l’ acne giovanile.</p>
<p>Più è acida e migliore sono gli effetti benefici della bevanda. Cercate quindi di abituare poco alla volta il vostro gusto, inizialmente anche diluendola con acqua minerale, succhi o sciroppi. .</p>
<p>Riduce l’ appetito se bevuta prima dei pasti, quindi aiuta in caso di diete dimagranti.</p>
<p>Può essere utilizzato come fertilizzante su piante ed ortaggi.</p>
<h2 id="testimonianze">Testimonianze</h2>
<p>Nell’ ultimo capitolo del libro sono riportate tantissime testimonianze sugli effetti benefici che questa particolare ed antica bevanda fermentata ha apportato per patologie quali:</p>
<ul>
<li>Acne</li>
<li>Artrite</li>
<li>Artrosi</li>
<li>Bronchite</li>
<li>Brufoli</li>
<li>Calli (applicazione esterna)</li>
<li>Cancro (Ronald Reagan)</li>
<li>Capelli sciupati</li>
<li>Carenze immunitarie</li>
<li>Catarro</li>
<li>Cicatrici (applicazione esterna)</li>
<li>Ciclo irregolare</li>
<li>Cistite</li>
<li>Debolezza</li>
<li>Diarrea</li>
<li>Disturbi cronici allo stomaco</li>
<li>Disturbi reumatici</li>
<li>Dolori addominali</li>
<li>Flatulenze</li>
<li>Gastriti</li>
<li>Infiammazioni Stomaco Intestino</li>
<li>Insonnia</li>
<li>Intossicazioni</li>
<li>Ipertonia</li>
<li>Lesioni cartilagini</li>
<li>Lesioni tessuto mucoso stomaco</li>
<li>Micosi</li>
<li>Pressione alta</li>
<li>Prevenire attacchi di emicrania</li>
<li>Problemi corpo vitreo dell’occhio</li>
<li>Sclerosi Multipla</li>
<li>Sindrome dell’intestino irritabile</li>
<li>Stanchezza</li>
<li>Trigligeridi alti</li>
<li>Tromboflebiti</li>
<li>Trombosi</li>
</ul>
<p>Provare per credere. Personalmente ho notato esserci davvero dei miglioramenti dopo l’assunzione, seppur sia possibile percepire un gonfiore intestinale iniziale dovuto al riequilibrio del proprio microbioma.</p>
<h2 id="curiosità">Curiosità</h2>
<ul>
<li>La caffeina è un derivato alcaloide della purina, uno dei più antichi stimolanti. Dilata i vasi sanguigni e stimola i centri respiratori e la circolazione. Nonostante la molecola sia la stessa di quella contenuta nel caffè, i polifenoli che rilascia il tè in infusione ritardano l’effetto stimolante facendolo durare più a lungo.</li>
<li>Quando si mette in infusione il tè per prima cosa si disperdono in acqua la caffeina, le sostanze minerali e le vitamine delle foglie. Dopo quasi un minuto tutta la caffeina si trova già nell’acqua. I polifenoli invece, che conferiscono l’amaro, vengono rilasciati più lentamente. Questo spiega perché tenere in infusione più a lungo il tè rende la bevanda più amara.</li>
<li>Una regola d’oro per sapere all’incirca quando l’acqua risulti 80 o 90 gradi Celsius, basterà farla arrivare ad ebollizione poi aspettare 3 minuti per i 90 gradi e 4 minuti per gli 80 gradi. In alternativa, utilizzare una piastra rompi fiamma e controllare che si formino delle bollicine di piccolo diametro che dal fondo arrivano in superficie.</li>
<li>Il lievito <em>Saccharomuces cerevisiae hansen CBS 5926</em>, contenuto nel kombucha, grazie ai suoi effetti sul sistema immunitario, è utilizzato come farmaco.</li>
<li>L’ acido gluconico si lega con gli agenti tossici e viene espulso con l’urina.</li>
<li>Il tè verde agisce contro lo stronzio 90, uno degli isotopi radioattivi più dannosi, dunque aiuta a combattere patologie come il cancro e la leucemia. Contribuisce a rendere più elastiche le pareti dei vasi sanguigni, previene gli ematomi cerebrali e l’infarto e riduce la pressione sanguigna elevata. È stato impiegato con successo contro gravi emorragie intestinstinali e cerebrali, così come contro la fragilità dei vasi capillari in età avanzata. Pare inoltre che sia un ottimo rimedio contro i calcoli vescicali, biliari e renali. Le vitamine B2, P e K contenute rendono la pelle elastica e fresca, rafforzano le pareti dei vasi capillari e prevengono gli ematomi sottocutanei. Per non parlare degli innumerevoli effetti benefici contro i tumori, studi fatti e confermati già nel 1987 (vedere la rivista Geo dell’editore Gruner-Jahr AG &amp; Co., Amburgo).</li>
</ul>
<h2 id="avvertenze">Avvertenze</h2>
<p>Evitare di bere bevande acide (e quindi anche kombucha) in prossimità di assunzioni di farmaci. Meglio mantenere un intervallo di sicurezza di circa due ore.</p>
<h2 id="assunzione">Assunzione</h2>
<p>Non vi sono <strong>regole per l’assunzione</strong>, se ne possono bere anche più bicchieri al giorno. È consigliato però partire poco alla volta ed abituare cosi il proprio organismo. Essendo una bevanda ricca di sostanze diverse tra loro, è consigliato assumerlo in diversi orari della giornata, quindi variare. <strong>Le sostanze antibiotiche</strong> che sono contenute in modeste quantità nel kombucha hanno una maggiore efficacia se assunte a stomaco vuoto di primo mattino mentre per esempio gli <strong>acidi organici</strong> fanno sentire al meglio la loro azione sull’attività digestiva dopo i pasti principali. Ognuno provi ad ascoltare il bisogno del proprio fisico e non sbaglierà.</p>
<p>Se si ritiene che il sapore sia troppo acido, è possibile assumerlo come condimento in alternativa a qualsiasi altro tipo di aceto.</p>
<h2 id="conservazione">Conservazione</h2>
<p>Si può conservare sia in frigorifero che a temperatura ambiente. Al freddo, la velocità con cui i batteri ed i lieviti contenuti nella bevanda continuano la fermentazione è ridotta quindi il suo sapore rimane invariato anche per settimane. Unico accorgimento, se si decide di mantenerlo nel frigo, ma non si vuole bere freddo, stempratelo tenendolo fuori frigo ma non riscaldatelo al micro onde altrimenti rischierete di perdere molte delle sue proprietà, uccidendo i microorganismi al suo interno. La stessa cosa vale per i fornelli, è bene non portare mai il tè ad una temperatura maggiore di 34 gradi.</p>
<p>Si possono formare dei piccoli SCOOBY (<em>“Symbiotic Colony of Bacteria and Yeast”</em>, colonia simbiotica di batteri e lievito) o dei filamenti chiaro/trasparenti all’interno della bevanda. Possono essere ingeriti tranquillamente oppure filtrati per darli alle piante o donati come starter per una nuova produzione. Si trovano persino ricette culinarie su internet. Sul fondo invece, si potrebbe formare del sedimento, come per le birre artigianali, dovuto ad un accumulo di lieviti. Come per i filamenti sopra, possono essere tranquillamente assunti o filtrati.</p>
<h2 id="produzione">Produzione</h2>
<p><strong>Ingredienti</strong></p>
<ul>
<li>1 Fungo del tè</li>
<li>150ml di starter</li>
<li>80g di zucchero</li>
<li>3 bustine di tè</li>
<li>1 litro di acqua</li>
<li>1 panno di cotone a maglia fine</li>
<li>1 elastico</li>
<li>vaso di vetro (porcellana o terracotta) da 2 litri, meglio se a bocca larga</li>
</ul>
<p><strong>Procedimento</strong></p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Preparare il tè come al solito. Mettere l’acqua in una pentola e portatela a ebollizione sul fuoco. Quando bolle, togliete la pentola dal fuoco e aggiungete il tè. Lasciare in infusione più a lungo, in modo che il liquido generi più azoto, necessario per il metabolismo del fungo.</li>
<li>Togliere il tè, aggiungere lo zucchero e mescolare.</li>
<li>Lasciare raffreddare alla temperatura di 20-25 gradi Celsius. <strong>Non aggiungete mail il fungo nel tè caldo, morirebbe!</strong>.</li>
<li>Versare nel vaso il tè, poi aggiungere lo starter e il fungo. <strong>Deve essere pulito con acqua bollente e senza detersivi, la pulizia è molto importante!</strong>. Lo starter è molto importante per far avviare il processo di fermentazione e anche perché il tè sia protetto dalla presenza di microrganismi nocivi. <strong>Nell’ambiente acido non possono infatti svilupparsi batteri pericolosi</strong>.</li>
<li>Coprire l’imboccatura del recipiente con il panno e fermarlo con l’elastico. <strong>Non chiudere ermeticamente, ha bisogno di ri-circolo di aria</strong>.</li>
<li>Riporre in un luogo fresco e asciutto, non sotto i 20 gradi Celsius sarebbe meglio. I raggi del sole sono dannosi, meglio riporlo al buio.</li>
<li>Trascorsi circa 8-12 giorni i microrganismi hanno trasformato lo zucchero, in acidi organici e altri composti. Togliere il fungo con le mani pulite e metterlo da parte con circa 150ml di liquido (sarà il vostro successivo starter).</li>
<li>Travasare nelle bottiglie, chiuderle ermeticamente e lasciare riposare la bevanda altri 2-5 giorni. I lieviti continuano a lavorare consumando lo zucchero residuo e l’anidride carbonica non potendo fuoriuscire renderà il tutto più frizzante.</li>
<li>È possibile lasciare il deposito di lieviti nel vaso per massimo 4 fermentazioni (<strong>velocizzeranno la fermentazione, quindi prestate attenzione</strong>). Poi lavare con acqua calda.</li>
</ol>
<h2 id="aforismi-tratti-dal-libro">Aforismi tratti dal libro</h2>
<blockquote>
<p>Ovunque, ma soprattutto nella scienza, ci sono moltissime cose che non sappiamo. Ogni scienziato dovrebbe non soltanto saperlo, ma anche ammetterlo pubblicamente, e il pubblico deve accettarlo e non aspettarsi o pretendere l’onniscenza. Solo i ciarlatani sanno tutto e hanno una risposta per tutto (…) È raro che si sappia qualcosa con totale certezza. Spesso bisogna correggere le vecchie misurazioni, e ci sono svariate misurazioni della stessa grandezza, ma non si riesce a decidere quale si avvicini di più alla verità. - Heinz Maier-Leibniz</p>
<p>Meno Sai più sicuro è il tuo giudizio.</p>
<p>Due cose fermano il progresso nella medicina: le autorità e i sistemi.</p>
<p>Se non sei disposto a cambiare vita niente potrà aiutarti. - Ippocrate</p>
<p>Tre decimi li cura la medicina, sette decimi li cura la dieta. - Detto cinese</p>
<p>L’aiuto reciproco rende ricche anche le persone povere.</p>
<p>Tutto quello che porta al rilassamento, ad un senso di fiducia, pace e calma, rafforza il sistema immunitario.</p>
<p>Chi sorride tre volte al mattino, non corruga la fronte a mezzogiorno e la sera canta a squarciagola vive fino a 99 anni.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>La dieta della longevità</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-06-20-dieta-longevita.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-06-20-dieta-longevita.html</id>
    <published>2017-06-20T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-06-20T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#la-dieta-della-longevità">La dieta della longevità</a><ul>
<li><a href="#conoscenze-di-base">Conoscenze di base</a></li>
<li><a href="#linee-guida">Linee guida</a></li>
<li><a href="#consigli-generici">Consigli generici</a></li>
<li><a href="#dieta-della-longevità">Dieta della longevità</a></li>
<li><a href="#dieta-mima-digiuno">Dieta Mima-Digiuno</a></li>
<li><a href="#riferimenti">Riferimenti</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="la-dieta-della-longevità">La dieta della longevità</h1>
<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/51e9kyV6xML._SX328_BO1,204,203,200_.jpg" alt="image" /></p>
<p>Persona Media: <em>“Credo che la cosa migliore sia mangiare tutto nella giusta misura”</em>. Io però mi son sempre chiesto: <em>Perchè non farsi domande?</em> Vorrei fare notare come <strong>tutto</strong> e <strong>giusta misura</strong> siano termini ambigui e privi di significato intrinseco.</p>
<p>Spesso in merito all’ alimentazione tutti si ritengono degli esperti. Credo che sia dovuto al fatto che tutti hanno una determinata <strong>esperienza</strong> nel nutrirsi. Se non si sono ancora presentati problemi, potrebbe sembrare che come ci si sta alimentando sia giusto. Come fa notare l’ autore del libro però, riuscire a sopravvivere mangiando quello che siamo abituati non ci rende esperti di nutrizione. Nemmeno qualche anno di studio o un paio di esami di alimentazione bastano a poter indicare con certezza quale sia la dieta migliore.</p>
<p>Come evidenzia nel libro l’ autore, è bene cercare pareri da esperti che:</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>siano medici o dottori di ricerca specializzati in campi che hanno a che fare con la nutrizione (nutrizionisti, biochimici, medici interni…)</li>
<li>rivestano cariche in importanti università e istituzioni e abbiano quindi una posizione e una reputazione da difendere e mantenere, e possano rimetterci pesantemente se commettono errori o sostengono tesi scarsamente dimostrate</li>
<li>siano esperti in diversi campi di studio e di sperimentazione L’ autore evidenzia come il suo percorso si basa su 5 pilastri quali:
<ol style="list-style-type: lower-alpha">
<li>Ricerca di base e la <em>Juventologia</em>/biogerontologia</li>
<li>Epidemiologia</li>
<li>Studi clinici</li>
<li>Studio di centenari</li>
<li>Studio di sistemi complessi</li>
</ol></li>
<li>prendano direttamente parte alla ricerca o all’ attività clinica nel maggior numero possibile delle suddette discipline.</li>
</ol>
<h2 id="conoscenze-di-base">Conoscenze di base</h2>
<p><code>Proteine</code>: con carboidrati e grassi uno dei 3 macronutrienti principali. La maggior parte è composta da catene di amminoacidi, la cui sequenza determina la funzione. Le proteine svolgono una vasta gamma di funzioni all’ interno degli organismi viventi, tra cui la catalisi delle reazioni metaboliche, funzione di sintesi come replicazione del DNA, la risposta agli stimoli e il trasporto di molecole da un luogo ad un altro</p>
<p><code>Carboidrati</code>: I glucidi o glicidi (dal greco <em>glucùs</em>, cioè “dolce”) sono dei composti chimici organici formati da atomi di carbonio, idrogeno e ossigeno. Sono chiamati anche carboidrati (da “idrati di carbonio”) o saccaridi. Possono essere in forma semplice (zucchero) o complessa (verdure e cereali integrali). Questi ultimi devono essere scissi per essere assorbiti.</p>
<p>L’ <strong>indice glicemico</strong> si riferisce all’ effetto di un cibo sui livelli di glucosio nel sangue. Il <strong>carico glicemico</strong> è una misura più indicativa che dice la quantità e le caratteristiche dei carboidrati ingeriti. Utile quindi prestarci più attenzione. <a href="http://www.siditalia.it/divulgazione/alimentazione-e-diabete" class="uri">http://www.siditalia.it/divulgazione/alimentazione-e-diabete</a></p>
<p>I glucidi hanno numerose funzioni biologiche, tra cui quella di fonte energetica e trasporto dell’ energia (esempio: amido, glicogeno) e sono anche noti come componenti strutturali della cellulosa nelle piante e della cartilagine negli animali. Inoltre giocano un ruolo fondamentale nel sistema immunitario, nella fertilità e nello sviluppo biologico.</p>
<p><code>Lipidi</code> o <code>grassi</code>: energia immagazzinata. Ruolo in strutture e funzioni cellulari, in particolare nella formazione della membrana che separa l’ interno della cellula dal sangue e nella formazione degli ormoni, tra cui gli steroidi. Assimilati perlopiù sotto forma di trigliceridi. Possono essere saturi o insaturi (monoinsaturi o polinsaturi come omega-3 e omega-6 chiamati grassi essenziali perché il corpo umano non è in grado di produrli ma sono necessari per il suo buon funzionamento.</p>
<p><code>Vitamine e minerali</code>: modo migliore per assumerne il giusto apporto è tramite una dieta ricca di verdure, pesce, cereali integrali e frutta a guscio. Indicato alle volte integrare la vitamina D, non sintetizzata in assenza di luce solare dal nostro organismo. Anche la vitamina B12 nel caso di vegani e/o persone anziane. Ad alto dosaggio possono risultare tossi ma livelli bassi possono portare a malnutrizione. E’ consigliabile quindi assumere 2-3 volte la settimana integratori multivitaminici e multiminerali.</p>
<h2 id="linee-guida">Linee guida</h2>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Alimentazione quotidiana = dieta vegana a basso contenuto di proteine con aggiunta di pesce.</li>
<li>Frequenza dei pasti = 2 volte al giorno se con problemi di peso e meno di 65 anni.</li>
<li>Limitazione oraria dei pasti = mangiare nell’ arco di 12 ore</li>
<li>Sottoporsi periodicamente ad una dieta mima digiuno</li>
<li>Movimento ed esercizio fisico (punti fondamentali anche per il libro <a href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html">La Grande Via</a>), camminare tutti i giorni e preferire l’ utilizzo dei muscoli a quello dei motori (come riporta saggiamente <a href="http://www.mrmoneymustache.com/2011/12/05/muscle-over-motor/">MMM</a>)</li>
</ol>
<h2 id="consigli-generici">Consigli generici</h2>
<ul>
<li>Alimentazione a basso contenuto proteico = minore incidenza di tumori e nella media collegato a:
<ul>
<li>una vita più lunga</li>
<li>aumento coordinamento motorio</li>
<li>aumento forza muscolare</li>
</ul></li>
<li>Tor-S6K, GH-IGF1 (Proteine) e Ras-PKA (Zuccheri) influenzano i geni e la via metabolica accellerando l’ invecchiamento e lo sviluppo di malattie come il cancro.</li>
<li>Nel capitolo 2 sono presentate alcune delle domande che l’ autore invita a fasi per capire e studiare il fenomeno dell’ invecchiamento. Viene evidenziato l’ interesse per ridurne gli effetti e le cause cercando di rimanere giovani più a lungo. Infatti, restando giovani ed in salute per più tempo, si vive più a lungo <strong>in salute</strong>. Ed è la salute il concetto chiave. Obbiettivo è quindi quello di riuscire ad arrivare a morire sani. Viene cosi coniato il termine <em>Juventologia</em>, ovvero studio della “giovinezza”.</li>
<li>Agire curando cancro, malattie cardiovascolari e diabete si possono guadagnare stimando circa 12 anni. Agendo sulla longevità 30.</li>
<li>Come evidenzia nel suo talk Gilbert<a href="#fn1" class="footnoteRef" id="fnref1"><sup>1</sup></a>, è un illusione che mangiare sempre e quello che vogliamo ci renda più felici.</li>
<li>La ricerca ha evidenziato che coloro che praticano attività fisica moderata (camminata veloce, giardinaggio) per meno di 150 minuti o intensa (salita, corsa in bici &gt;19km/h) per 75 minuti la settimana hanno una riduzione del 20% del rischio di morte rispetto quelli che non urticavano alcuna attività. 31% se si superavano queste soglie.</li>
<li>Oltre i 0.72 grammi di proteine per chilo di peso corporeo non influenza la crescita muscolare<a href="#fn2" class="footnoteRef" id="fnref2"><sup>2</sup></a>.</li>
<li>Per ottimizzare la crescita muscolare meglio assumere proteine tra 1 e 2 ore dopo aver compiuto esercizi di resistenza come sollevamento pesi o le flessioni. La sintesi muscolare ideale avviene quando il peso sollevato è tra il 60 e il 75% del massimo che la persona riesce a sollevare/premere.</li>
<li>Capitolo 7: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia dei tumori</li>
<li>Capitolo 8: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia del diabete</li>
<li>Capitolo 9: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia delle malattie cardiovascolari</li>
<li>Capitolo 10: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia dell’ Alzheimer e di altre malattie neurodegenerative</li>
<li>Il consumo moderato di caffè svolge una funzione protettiva nei confronti dell’ Alzheimer (oltre come già dimostrato per il Parkinson)</li>
<li>L’ olio di cocco contiene alte quantità di grassi saturi ma, a differenza di altri grassi saturi alimentari composti in prevalenza di acidi grassi a catena lunga, contiene un alto livello di acidi grassi a catena media (detti MCFA). I MCFA si convertono facilmente in corpi chetonici, molecole che vengono prodotte durante il digiuno e che il cervello utilizza come importante fonte di energia. 40ml di olio extravergine di cocco su pazienti affetti dal morbo aveva un effetto positivo sulle loro funzioni cognitive.</li>
<li>Capitolo 11: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia delle malattie infiammatorie e autoimmuni</li>
</ul>
<h2 id="dieta-della-longevità">Dieta della longevità</h2>
<ul>
<li>Dieta vegana/pescetariana: adottate un’ alimentazione che si avvicini il più possibile ad una dieta al 100% a base vegetale e di pesce (2-3 pasti la settimana) evitando quello contenente alte percentuali di mercurio. Prediligere quello con alti contenuti di omega-3/6 e/o vitamina B12 come crostacei, molluschi, salmone, acciughe, sardine, merluzzo, orate, trota, vongole, gamberi. Dopo i 65-70 anni, se si inizia a perdere massa muscolare, forza e/o peso, introdurre più pesce e altri alimenti di origine animale come uova, formaggi come la feta o il pecorino e yogurt di capra.</li>
<li>Proteine poche ma a sufficienza 0,7-0,8 grammi per chilo di peso corporeo. Prediligere quelle vegetali come fagioli, ceci, piselli e altri legumi. Mantenerne basso il consumo soprattutto fino i 65-70 anni, per poi aumentare leggermente in modo da non perdere massa muscolare.</li>
<li>Ridurre al minimo i grassi saturi, idrogenati e trans. Prediligere grassi insaturi come quelli contenuti nel salmone, nelle noci, mandorle e nocciole.</li>
<li>Ricca di carboidrati complessi (pomodori, broccoli, carote, legumi e verdura in generale, pane integrale)</li>
<li>Povera di zuccheri</li>
<li>Povera di carboidrati come pasta, riso, pane e succhi di frutta.</li>
<li>Assumere ogni 2-3 giorni complessi vitaminici e minerali in pillole e dell’ olio di pesce per gli omega-3.</li>
<li>Consumare quantità relativamente alte di olio di oliva (50-100ml al giorno) e un pugno di noci, o mandorle o nocciole (Ottime in menopausa, vedi consigli nel libro <a href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html">La Grande Via</a>).</li>
<li>Mangiare selezionando i giusti ingredienti tra quelli che mangiavano i nostri antenati.</li>
<li>Fare 2 pasti al giorno + 1 spuntino (basso tenore calorico ma nutriente). Differentemente da quello che spesso si sente in giro, non vi sono evidenze scientifiche che mangiare poco e spesso sia meglio. Persino negli anziani. Gli anziani o i malati, per evitare problemi digestivi, meglio se il pasto più importante è frazionato in 2 pasti più piccoli. Ideale: colazione, pranzo o cena, spuntino pomeridiano di 100 calorie e meno di 3-5 grammi di zucchero, spuntino di 100 calorie e meno di 3-5 grammi di zucchero al posto del pranzo o della cena.</li>
<li>Ridurre le ore della giornata in cui mangiare. <strong>Time Restricted Feeding</strong> (discusso anche nel libro <a href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html">La Grande Via</a>). Mangiare nell’ arco di 12 ore o meno. Meglio se 10 ore o meno.</li>
<li>Praticare periodicamente un digiuno prolungato (se età &lt; 65-70 anni e non deperito, malnutrito o affette da patologie). OK dieta mima digiuno.</li>
<li>Tenere sotto controllo la circonferenza addominale, che per gli uomini non deve superare i 102 cm e per le donne gli 89 cm. Sopra tali soglie, raddoppia il rischio di morte prematura rispetto ad un girovita di 86cm per uomini e 71 per le donne.</li>
<li>Non mangiare almeno 3-4 ore prima di andare a letto.</li>
</ul>
<h2 id="dieta-mima-digiuno">Dieta Mima-Digiuno</h2>
<ul>
<li>fornisce abbastanza calorie per essere più sicura del digiuno completo e quindi praticata senza supervisione di un medico specializzato</li>
<li>è basata sulla dieta della longevità</li>
<li>efficace quanto il digiuno completo</li>
</ul>
<p>Obiettivi:</p>
<ul>
<li>abbassare il livello del fattore della crescita IGF-1</li>
<li>abbassare il livello di glucosio</li>
<li>aumento livelli del sottoprodotto della scomposizione dei grassi (corpi chetonici)</li>
<li>aumento livelli dell’ inibitore del fattore di crescita IGFBP-1</li>
</ul>
<p>il che porta a:</p>
<ul>
<li>indurre nelle cellule la modalità di protezione anti-invecchiamento</li>
<li>incentivare la rigenerazione delle cellule attraverso la bonifica delle loro componenti danneggiate</li>
<li>eliminare le cellule danneggiate di molti organi e sistemi e sostituirle con cellule di nuova generazione mediante l’ attivazione delle cellule staminali</li>
<li>promuovere un processo che bruciasse il grasso addominale e continuasse a farlo anche dopo che la persona fosse ritornata all’ alimentazione normale senza ridurre la massa muscolare.</li>
</ul>
<p>Da pagina 130 a pagina 135 l’ autore risponde a domande quali:</p>
<ul>
<li>Chi la può fare</li>
<li>Chi non la può fare</li>
<li>Quando va fatta</li>
<li>Preparazione</li>
<li>Esempio di dieta</li>
<li>Dopo la dieta: transizione</li>
<li>Cosa aspettarsi: effetti positivi</li>
</ul>
<h2 id="riferimenti">Riferimenti</h2>
<div class="footnotes">
<hr />
<ol>
<li id="fn1"><p><a href="https://www.ted.com/talks/dan_gilbert_asks_why_are_we_happy?language=it">TED talk - why are we happy?</a><a href="#fnref1">↩</a></p></li>
<li id="fn2"><p><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19057193">Dietary protein recommendations and the prevention of sarcopenia.</a><a href="#fnref2">↩</a></p></li>
</ol>
</div>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Dormi</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-06-04-dormi.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-06-04-dormi.html</id>
    <published>2017-06-04T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-06-04T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#dormi">Dormi</a><ul>
<li><a href="#pre-sonno">Pre Sonno</a></li>
<li><a href="#post-sonno">Post Sonno</a></li>
<li><a href="#nap-o-sonnellino">NAP o sonnellino</a></li>
<li><a href="#aforismi">Aforismi</a></li>
<li><a href="#riferimenti">Riferimenti</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="dormi">Dormi</h1>
<div class="figure">
<img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/41PEVJIvY1L._SX324_BO1,204,203,200_.jpg" />

</div>
<ul>
<li>Migliorare la qualità del vostro riposo e del vostro sonno, invece di pensare solo alla quantità. Ricorda che la qualità sta tutta in ciò che fai a partire dal momento in cui apri gli occhi.</li>
<li>Singoli progressi generano un incremento significativo delle prestazioni.</li>
<li>Nostri orologi biologici sono regolati da segnali esterni:
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>luce naturale</li>
<li>temperatura</li>
<li>orari dei pasti</li>
</ol></li>
<li>I ritmi circadiani funzionano perfino in assenza di stimoli esterni</li>
<li>Pressione omeostatica del sonno rappresenta il nostro bisogno di dormire. Questo bisogno naturale incomincia a crescere nel momento stesso in cui ci svegliamo, e più stiamo svegli, più aumenta.</li>
<li>Durante la notte, tendiamo a raggiungere il periodo di sonno più efficace attorno alle <code>2-3</code> (periodo che ha il suo corrispettivo in un altro momento di sonnolenza, quello che si verifica dodici ore più tardi sotto forma di (abbiocco), e la temperatura corporea raggiunge il punto più basso non molto dopo, prima che spunti il sole e tutto si rimetta in moto. La secrezione di melatonina si arresta, proprio come un interruttore che viene spento, perché stiamo passando dal buio alla luce. La luce diurna stimola il nostro corpo a produrre serotonina, il neurotrasmettitore che migliora il tono dell’umore e di cui la melatonina è un derivato.</li>
<li>Durante il giorno la luce azzurra è buona: regola l’orologio biologico, inibisce la produzione di melatonina e migliora i riflessi e il rendimento. Quando fa buio, però, tutte queste qualità non sono più le benvenute. Utilizzare dispositivi elettronici o luci troppo intense fino a tarda notte può dare problemi. La conseguenza è ciò che il professor Idzikowski definisce “sonno spazzatura” - un sonno disturbato e ridotto, perché il nostro stile di vita e i nostri congegni elettronici inibiscono la produzione di melatonina e rallentano l’orologio biologico.</li>
<li><p>Esistono <code>3</code> cronotipi:</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Chi va a letto presto e tende ad alzarsi presto (<strong>AM</strong>)</li>
<li>Chi va a letto tardi e tende ad alzarsi tardi (<strong>PM</strong>)</li>
<li>Intermezzo tra i due precedenti</li>
</ol>
<p>E’ disponibile un <a href="https://www.bioinfo.mpg.de/mctq/core_work_life/core/introduction.jsp">questionario online</a> dell’Università di Monaco per capire a quale apparteniamo.</p></li>
<li>La melatonina e’ prodotta dalla ghiandola pineale ed è associata col bisogno di andare a dormire.</li>
<li>La caffeina è la sostanza dopante più popolare al mondo, un neurostimolante con proprietà psicoattive che combatte la fatica e ha provati effetti positivi su lucidità, tempi di reazione, concentrazione e resistenza. La dose ottimale per gli atleti e di <code>3-6</code> milligrammi per chilo di massa corporea. Agency nel Regno Unito raccomanda un consumo giornaliero di <code>400</code> milligrammi per una persona di media corporatura. Ha un’emivita che può arrivare fino a sei ore, il che significa che sarà presente nel tuo corpo per molto più tempo di quanto potresti pensare. <em>Usa la caffeina come un potenziatore del tuo rendimento, non come una sostanza di cui hai bisogno per arrivare a rendere il minimo.</em></li>
<li>Smettere di dormire fino a tardi nei fine settimana. Cerca di mantenere la tua routine di risveglio.</li>
<li>E’ clinicamente accertato che <code>90</code> minuti è il lasso di tempo che una persona impiega ad attraversare tutte le fasi che costituiscono un ciclo di sonno. Le più importanti sono:
<ol style="list-style-type: decimal">
<li><strong>sonno leggero</strong>: in cui vi è consolidamento delle informazioni e un migliore rendimento delle capacità motorie.</li>
<li><p><strong>sonno profondo</strong>: il cervello produce onde delta, le onde cerebrali a frequenza più bassa (quando siamo svegli produciamo invece onde beta, ad alta frequenza). L’ideale è passare più tempo possibile quaggiù, crogiolarsi in questo stato, perché è qui che raccogliamo i maggiori benefici del sonno, veri e propri ricostituenti per il corpo, come l’incremento della produzione dell’ormone della crescita.</p>
<blockquote>
<p>un principio attivo fondamentale di cui tutti abbiamo regolarmente bisogno per produrre cellule nuove, riparare tessuti, consentire al nostro corpo di riprendersi dal logorio della routine quotidiana, ed essenzialmente essere (e sentirci) ringiovaniti.</p>
</blockquote></li>
<li><strong>fase REM (Rapid Eye Movement)</strong>: è qui che la nostra mente ci porta a “fare un giro”, la maggior parte dei sogni avviene in questa fase, mentre il corpo è temporaneamente paralizzato; si ritiene inoltre che il sonno REM influenzi positivamente la creatività.</li>
</ol></li>
<li>Recuperare il sonno andando a letto più presto del solito o dormendo fino a tardi al mattino è tempo sprecato. Il sonno perso non lo recuperiamo più; il nostro corpo, però, è sorprendentemente bravo nel farlo al nostro posto.</li>
<li>Fissare un orario regolare di risveglio è uno degli strumenti più efficaci che abbiamo a disposizione se vogliamo migliorare la qualità del nostro riposo.</li>
<li>Cerchiamo di evitare tre notti consecutive con meno di <code>5</code> cicli. Se 5 cicli sono per noi la perfezione. Facciamo delle prove su noi stessi per saperlo. Alcune persone passano da 5 a 4 cicli e notano dei miglioramenti nel loro rendimento, così come si accorgono di non svegliarsi più durante la notte. Inizia con 5 cicli, e vedi come ti senti dopo 7 giorni. Se è troppo, scendi se non bastano alza. Capirai da solo qual è la soluzione migliore che fa sentirti bene.</li>
<li><strong>35 cicli</strong> settimanali sono la perfezione (considerando <code>5</code> cicli come nostro standard per star bene). Un ciclo corrisponde a <code>90</code> minuti.</li>
<li>Non pensare al sonno solo in termini monofasici. In 24 ore esistono altre finestre e opportunità per compensare un numero inferiore di cicli notturni. Spesso la barriera più grande è di natura psicologica. Dopo avere accettato ciecamente per anni l’idea che dovremmo trascorrere a letto otto ore ogni notte, è difficile resettare la mente e portarla ad assimilare il fatto che quattro ore e mezzo sono sufficienti.</li>
<li>Il sonno diventa spontaneamente più polifasico via via che invecchiamo.</li>
<li>Per dormire bene dobbiamo sentirci il più possibile al sicuro.</li>
<li>Cerca di associare il più possibile alla camera da letto soltanto attività legate al riposo.</li>
<li>“<em>Respirare attraverso la bocca aumenta sensibilmente il numero di episodi di russamento e apnea ostruttiva del sonno</em>” - Patrick McKeown <a href="https://www.goodreads.com/book/show/26533127-the-oxygen-advantage">The Oxygen Advantage</a></li>
<li>Dormire su un fianco è l’unica posizione raccomandata. Meglio se si tratta del fianco non dominante, perché è quello che viene utilizzato di meno ed è quindi il lato meno sensibile. In altre parole, se sei destrorso dormi sul fianco sinistro, e viceversa. Se sei ambidestro a tutti gli effetti, pensa a quale lato useresti istintivamente per proteggerti.</li>
<li>Adotta una posizione fetale e l’ideale e rimanervici il più a lungo possibile.</li>
<li>Materasso giusto? Sdraiato su di un fianco la distanza delle testa al materasso deve essere circa una mano. Due mani significa che è troppo rigido,</li>
<li>Letto matrimoniale, almeno largo <code>180</code> centimetri, esattamente due volte (due piazze) un letto singolo (una piazza). Se tieni davvero alla relazione con il tuo partner e hai abbastanza spazio, queste sono le dimensioni minime del materasso che dovresti acquistare. Meno spazio abbiamo a disposizione e maggiore è la probabilità di disturbare il sonno di chi dorme di fianco a noi. Una gamba o un braccio che ti toccano durante la notte, il partner che si rigira e butta il cuscino di qua e di là, o ti respira addosso: tutto ciò può impedirti di raggiungere il sonno profondo che la tua mente e il tuo corpo si meritano. Dormire con qualcuno ha dei vantaggi pre e post-sonno, ma in un mondo ideale pre-dormiremmo insieme, poi andremmo nella nostra camera da letto personale, dove riposeremmo indisturbati, ci alzeremmo e ci godremmo il post-sonno del tutto ristorati e felici di rientrare in contatto con il nostro partner e con la nostra giornata. Dormire da soli è una cosa naturale, lo facciamo durante tutti gli anni formativi della nostra vita. Chissà, forse le camere da letto del futuro prevederanno una simile peculiarità! Nel momento però in cui i due partner si girano dall’altra parte e si mettono a dormire, l’atleta scende dal letto e si ritira nel suo kit. Ciò riduce i potenziali elementi di disturbo soltanto a ciò che tu stesso ti porti a letto, un approccio basato sui miglioramenti marginali in preparazione dell’evento che ti aspetta (e per la tua relazione). Quindi, la prossima volta che leggi di una coppia di personaggi famosi o senti di tuoi amici che dormono in letti separati, non lanciarti in giudizi affrettati: magari stanno soltanto raccogliendo i frutti di un sonno di migliore qualità, si alzano riposati e di buon umore e la loro relazione è più solida che mai.</li>
<li>Valori medi ottimali piumoni: <code>13,5</code> tog nel periodo invernale, <code>4,5</code> per l’estate e <code>9,0</code> tog per i mesi primaverili e autunnali. Quando fa molto caldo si può utilizzare semplicemente il copripiumone.</li>
<li>Camera da letto:
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>arredo semplice, pulito e neutro senza colori brillanti, quadri e/o immagini.</li>
<li>possibilità di oscuramento completo (mascherina per gli occhi può essere scomoda e interferire con il tuo sonno, non è l’ideale).</li>
<li>mantenere nella stanza una temperatura ottimale di <code>16-18</code> gradi</li>
</ol></li>
<li>Cerca di usare il letto esclusivamente per dormire.</li>
<li>Evitare bottiglia d’acqua da tenere a portata di mano. Rifletti: perché ne hai bisogno? Se ti svegli con la gola secca probabilmente è perché stai respirando dalla bocca anziché dal naso, e se ti alzi per andare in bagno è possibile che tu abbia introdotto una quantità eccessiva di liquidi subito prima di coricarti; tenere una bottiglia d’acqua sul comodino, inoltre, instilla nella tua mente l’idea di bere.</li>
<li>Sveglia ideale, simulatore dell’alba. Si tratta di un dispositivo utile non solo per chi soffre di disordine affettivo stagionale (SAD, Seasonal Affective Disorder), ma per chiunque voglia riprodurre nella propria stanza il sorgere del sole e svegliarsi in modo più naturale. I simulatori dell’alba hanno effetti positivi sulla nostra lucidità, sulle prestazioni cognitive e fisiche, sull’umore e sul senso di benessere.</li>
<li>I benefici del programma <strong>R90</strong> (come chiama l’autore tutti gli accorgimenti, consigli dati nel libro, preso dalla suddivisione del sonno in cicli di <code>90</code> minuti) diventano effettivi soltanto se combinati ad una alimentazione ed esercizio fisico costante. Se mangi male e non fai movimento, puoi andare incontro a seri problemi, se curi invece questi due aspetti, la qualità del tuo sonno migliorerà e, nel quadro di una strategia su tre fronti, anche la qualità della tua vita migliorerà incommensurabilmente.</li>
<li>Il triptofano è un amminoacido importantissimo presente in alimenti proteici come pesce, banane e frutta secca. Interviene nella produzione di serotonina, e conseguentemente di melatonina, quindi assicurati che la tua dieta ne sia ricca. Nello sport, uno degli ultimi must del bio-hacking, la biologia fai-da-te, sono le <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1082898/">Amarene di Montmorency</a>. Non le trovi al supermercato – crescono principalmente negli Stati Uniti e si possono comprare disidratate o sotto forma di succo in negozi online di alimenti naturali –, ma vale la pena cercarle. Il professor Glyn Howatson della Northumbria University ha condotto numerosi studi che ne dimostrano i benefici in termini di recupero dopo un’intensa attività fisica, provando tra l’altro che queste amarene determinano un incremento della produzione di melatonina.</li>
<li>Secondo una ricerca condotta dalla Oregon State University, <code>150</code> minuti alla settimana di esercizio fisico da moderato a intenso migliorano la qualità del sonno del <code>65%</code>.</li>
<li>I sonniferi possono dare assuefazione, provocare perdita di memoria e sonnambulismo</li>
<li>Considera il sonno secondo tabelle di marcia di <code>7</code> giorni non di una sola notte.</li>
<li>I farmaci non sono la risposta a disturbi del sonno persistenti. Sono efficaci in casi di insonnia a breve termine, come quelli causati da un lutto o da eventi similmente traumatici,</li>
<li>Generalmente <strong>viaggiare</strong> verso est è considerato più problematico che verso ovest, quindi un po’ di preparazione è particolarmente raccomandabile quando si vola in questa direzione. Puoi cominciare anticipando gradualmente l’orario di risveglio e quello in cui vai a dormire per qualche giorno prima della partenza, esponendoti alla luce – naturale o di una lampada diurna – sempre più presto al mattino ed evitandola invece la sera, e cercando di andare a letto prima. La luce è un’arma naturale contro il jet lag infinitamente più efficace rispetto a stimolanti come la caffeina per restare svegli, o ai sonniferi per dormire.</li>
<li>Un sonno disturbato come quello dei lavoratori turnisti può condurre a una serie di problemi che vanno da depressione del sistema immunitario a rischi elevati di cancro e di cardiopatie coronariche e perfino a disordini del metabolismo come il diabete di tipo 2. È provato che sottoporsi continuamente a simili cambiamenti e adattamenti ha delle conseguenze sulla salute. Uno studio condotto su più di <code>70.000</code> infermiere per un periodo di oltre ventidue anni ha dimostrato che chi aveva lavorato su turni di notte a rotazione per più di cinque anni aveva maggiori probabilità di andare incontro a una morte precoce, verosimilmente per malattie cardiache, mentre chi lo aveva fatto per più di quindici anni aveva maggiori probabilità di morire di cancro ai polmoni. Barare con il proprio orologio interno ha un prezzo. Sempre.</li>
<li><strong>winter blues</strong>: tendenza invernale ad avere umore e voglia di fare bassi. Puo’ aiutare esporsi al sole durante l’orario di punta.</li>
<li>La National Sleep Foundation statunitense raccomanda per i neonati da quattordici a diciassette ore di sonno al giorno, una quantità che diminuisce man mano che crescono, passando a nove-undici ore all’età in cui iniziano ad andare a scuola, e a otto-dieci una volta compiuti i quattordici anni.</li>
<li>Aiutare un bambino a dormire bene tramite routine pre e post-sonno ed evitando sostante stimolanti come zuccheri.</li>
<li>Adolescenti: dormono di più perché è il loro corpo a chiederlo.</li>
</ul>
<h2 id="pre-sonno">Pre Sonno</h2>
<ul>
<li>La routine pre-sonno fa sì che il tempo trascorso dormendo ci garantisca un riposo della migliore qualità – anche quando questo tempo si riduce.</li>
<li>Quello che fai immediatamente prima di coricarti ha conseguenze dirette sulla qualità e sulla durata del tuo sonno, e ciò che fai dopo esserti alzato incide in modo significativo sul resto della tua giornata (e sulla notte successiva).</li>
<li>Mantenere la camera da letto fresca (non fredda) è importante.</li>
<li>Fare una veloce doccia calda (non bollente) per alzare di un grado o due la temperatura del tuo corpo, in modo che, quando ti infilerai a letto, che sarà un po’ più fresco, otterrai di riprodurre parzialmente l’escursione termica giorno-notte. Potrebbe inoltre essere una componente importante della routine pre-sonno. Molte persone si sentono più a proprio agio se vanno a letto pulite; non è però necessaria una vera e propria doccia, basterà un risciacquo veloce.</li>
<li>Intensi allenamenti nel tardo pomeriggio o nella prima parte della serata aumentano la pressione sanguigna (già al suo massimo in questo momento della giornata), è un fattore di cui devi tenere conto, specialmente se non sei giovanissimo. Da evitare prima di dormire per tutti. Tuttavia, un po’ di movimento – un breve giro dell’isolato prima di andare a letto, qualche esercizio di yoga tipo il saluto al sole, morbide pedalate sulla cyclette o un po’ di stretching – può essere utile, anche perché, come abbiamo detto, un piccolo innalzamento della temperatura corporea favorisce la transizione dal caldo al fresco quando ci si mette a letto.</li>
<li>Smorzare tutto nella fase pre-sonno è una buona idea. Spegni le luci principali della casa, e per illuminare soggiorno e camera da letto usa lampade meno potenti, con lampadine di tonalità calde – rosso o ambra, meno disturbanti rispetto alla luce blu –, o candele. Certo, è facile buttare all’aria quest’ottimo lavoro se poi, prima di andare a letto, ti lavi i denti alla vivida luce al neon del bagno. Una soluzione sarebbe lavarsi i denti prima, un’altra sostituire la lampadina del bagno con una meno abbacinante. Che ne dici altrimenti di una candela?</li>
<li><p>Attività consigliate:</p>
<blockquote>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Doccia</li>
<li>Mettere in ordine</li>
<li>Scrivere (pensieri, appuntamenti, faccende del giorno successivo, diario stoico, …)</li>
</ol>
</blockquote></li>
<li>Dovresti fare in modo di consumare l’ultimo pasto della tua giornata due cicli (ossia <code>3</code> ore) prima di andare a dormire, e ogni spuntino leggero al massimo <code>90</code> minuti prima, all’inizio della routine pre-sonno.</li>
</ul>
<h2 id="post-sonno">Post Sonno</h2>
<ul>
<li>Routine post-sonno ci mette invece in condizione di essere più efficienti durante la giornata.</li>
<li>Se ti svegli con la bocca secca e tieni quasi sempre un bicchiere d’acqua sul comodino, probabilmente respiri attraverso la bocca. Una bocca umida al risveglio ti dice invece che respiri attraverso il naso.</li>
<li>Il cortisolo (ormone che produciamo in risposta allo stress) raggiunge il suo picco massimo poco dopo il momento del risveglio. Quindi la prima parte della tua giornata non deve essere potenzialmente stressante.</li>
<li>Al risveglio lasciati inondare dalla luce del giorno, che aumenta la nostra lucidità, ci aiuta a regolare l’orologio biologico e ci prepara al “cambio di ormone” (dalla secrezione di melatonina passiamo a quella di serotonina), mettendoci in una condizione migliore rispetto soltanto a pochi minuti prima</li>
<li>Cerca di evitare spuntini o snack che non sono particolarmente sani e possono provocare una sensazione di sonnolenza e stanchezza.</li>
<li>Se ne hai il tempo e la possibilità, fai colazione all’aperto, quando le condizioni atmosferiche lo permettono, o in una stanza piena della luce del giorno, in modo che anche il sole possa contribuire a svegliarti. Se è ancora buio o pieno inverno, accendi a una lampada a luce naturale,</li>
<li>Benissimo integrare l’esercizio fisico nella routine post-sonno, non deve necessariamente trattarsi di un’attività intensa. Una passeggiata all’aria fresca e alla luce del giorno può essere una buona abitudine da incorporare nella propria routine prima di mettersi al lavoro.</li>
<li>Semplici attività di stimolazione mentale come ascoltare la radio, stirare una maglietta o qualsiasi altro lavoretto in casa sono le benvenute. Leggere un libro o il giornale, ascoltare un podcast nel tragitto verso il lavoro sono tutti ottimi modi per cominciare ad affrontare il mondo.</li>
<li>Fai colazione e vestiti alla luce del giorno.</li>
</ul>
<h2 id="nap-o-sonnellino">NAP o sonnellino</h2>
<ul>
<li>Assumi della caffeina (ci mette circa <code>30</code> minuti per fare effetto) appena prima del sonnellino (consigliato di <code>26</code> minuti).</li>
<li>Non si tratta di riprodurre le condizioni del riposo notturno, quindi, se non riesci a trovare un posto dove sdraiarti comodamente, puoi dormire restando seduto.</li>
<li>Non importa se non raggiungi davvero uno stato di sonno. Quel che conta è che tu riesca a sfruttare questo momento per chiudere gli occhi e disconnetterti dal mondo per un po’.</li>
<li>Non hai il tempo per una pausa? Be’, trovalo. Sarai più efficiente, avrai rinnovati livelli di concentrazione da mettere in campo.</li>
<li>Può essere anche una semplice pausa mentale, una piccola finestra di riposo. Ci permettono di deconcentrarci per un momento, migliorano il rendimento, riducono il livello di stress e, accumulandosi durante il giorno, ci consentono di non avvertire una particolare stanchezza a metà pomeriggio e nella prima serata.</li>
<li>Quando si dorme durante il giorno è fondamentale utilizzare le due finestre di CRP di metà giornata (h <code>13-15</code>) e di tardo pomeriggio (h <code>17-19</code>). La prima è particolarmente importante, perché lo stimolo circadiano, rispecchiando specularmente il periodo notturno tra le <code>2</code> e le <code>3</code>, raggiunge ora il suo picco. Scegliere di andare a letto diciamo alle <code>12.30</code> ti permetterebbe di dormire e sfruttare appieno questa finestra.</li>
</ul>
<h2 id="aforismi">Aforismi</h2>
<blockquote>
<p>Non sappiamo esattamente cosa sia il sonno. Il che può risultare sconvolgente per i non addetti ai lavori - <a href="https://profiles.stanford.edu/philippe-mourrain?tab=bio">Philippe Mourrain</a></p>
</blockquote>
<h2 id="riferimenti">Riferimenti</h2>
<ul>
<li><a href="http://sleepspecialist.co.uk/site-info-old/chris-idzikowski-1">Chris Idzikowski</a></li>
<li><a href="https://www.goodreads.com/book/show/26533127-the-oxygen-advantage">The Oxygen Advantage</a></li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1082898/">Amarene di Montmorency</a></li>
</ul>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>La Grande Via</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html</id>
    <published>2017-04-20T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-04-20T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li><a href="#la-grande-via">La Grande Via</a><ul>
<li><a href="#alimentazione">Alimentazione</a></li>
<li><a href="#movimento">Movimento</a></li>
<li><a href="#meditazione">Meditazione</a></li>
<li><a href="#altri-consigli">Altri consigli</a></li>
<li><a href="#aforismi">Aforismi</a></li>
<li><a href="#riferimenti">Riferimenti</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="la-grande-via">La Grande Via</h1>
<div class="figure">
<img src="http://www.lagrandevia.it/wp-content/uploads/2016/08/lagrandevia-berrino-fontana.jpg" style="width:50.0%" />

</div>
<h2 id="alimentazione">Alimentazione</h2>
<ul>
<li>Smettere di mangiare prima di essere sazi</li>
<li>Digiunare, evita di mangiare poco e spesso. Non fare lavorare sempre lo stomaco.</li>
<li>Ingerisci il cibo fino che sei pieno a 3/4</li>
<li>Gli uomini possono vivere mangiando 1/4, con gli altri 3/4 campano i dottori.</li>
<li>TRF (Time Restricted Feeding) Abbassa del 30% Kcal per pasto.</li>
<li><p>Digiuno 2 o 3 volte a settimana, dove con digiuno si intende:</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Mangiare vegetali cotti/crudi (evitando tuberi come patate) conditi con olio EVO (1 tbs max 2 al giorno), limone o aceto Evitando cereali, frutta e proteine.</li>
<li>Rimanere senza mangiare dalle 14 alle 16 ore</li>
</ol></li>
<li>Avere un po’ di fame fa bene, produce grelina (ormone contro le infiammazioni).</li>
<li>Momento migliore per fare colazione dalle 7 alle 9</li>
<li>Col grano saraceno si puo’ preparare anche la polenta</li>
<li>La segale ha un basso indice glicemico</li>
<li>Fagioli di soia hanno più proteine del parmigiano</li>
<li>I legumi alzano i livelli di HDL, da mangiare almeno 2/4 volte a settimana</li>
<li>Riso integrale e lenticchie, piatto perfetto</li>
<li>Consocia malti con creme di mandorle, nocciole, sesamo. Il malto ha un indice glicemico alto ma non contiene fruttosio. Mescolarlo con grassi di buona qualità come le creme di nocciola, mandorla o sesamo ha l’ effetto di ridurre la velocità di assorbimento del glucosio. Utile anche l’ associazione con i legumi.</li>
<li>Sale max 2,4g al giorno</li>
<li>Zucchero (di ogni genere) no primi 2 anni di vita. Bianco, no tutta la vita.</li>
<li>Cibo con cui si alimenta la madre in gravidanza piacerà poi al bambino.</li>
<li>Pesce 1 o 2 volte a settimana</li>
<li>Come dessert si può mangiare frutta e tè al gelsomino.</li>
<li>Coltivare migliora la salute, vedi Okinawa</li>
<li><em>Nan kuru nai sa</em> - Andrà tutto bene</li>
<li>Pesco-vegetariani hanno più salute di tutti hanno dimostrato le statistiche</li>
<li>Tutto quello che contiene filati come calcio, tè, caffè, cacao inibisce l’assorbimento di ferro e zinco (ricchi in crema di grano, tahin, soia cotta, fagioli Azuki). La fermentazione, la germogliazione e la lievitazione lenta distruggono i filati.</li>
<li>La vitamina D favorisce l’assorbimento del calcio, contenuto in cime di rapa, cavolo (circa 40-60% confronto il 30 % del latte vaccino), legumi (soia molto ricca), fichi.</li>
<li>La cottura e l’ammollo dei cereali e legumi e’ spiegata molto bene a pagina 121</li>
<li>Per assimilare meglio tutti i nutrienti dell’ insalata, condirla con olio EVO ed aggiungere erbe selvatiche come melissa, mentuccia, maggiorana.</li>
<li>Se si fa saltare la verdura contenente carotenoidi con olio EVO, vengono assorbiti ed assimilati meglio. Carotenoidi tipologie e dove si trovano:
<ul>
<li>alpha e beta carotene: verdure foglie verdi, gialle</li>
<li>licopene: pomodori, arachidi</li>
<li>beta criptoxantina: zucca</li>
<li>luteina: cavolo</li>
<li>capsantina: peperoncino, peperone rosso, paprica</li>
<li>crocina: crocetina (zafferano)</li>
</ul></li>
<li>La verdura va mangiata sia cruda che cotta (saltata o scottata rapidamente in acqua o vapore). Le proprietà ed i valori nutritivi del cavolo saltato sono molto maggiori! Lo stesso vale per la cipolla (meno di 5 minuti, dipende dalle fette che più sono piccole e meno devono essere saltate)</li>
<li>Aglio schiacciato fa meglio in quanto libera dei composti che si attivano come difesa da attacchi ad insetti (per noi nutritivi)</li>
<li>Olio EVO anti trombi</li>
<li><p>Mandorle, noccioline sia fresche che tostate riducono LDL</p></li>
</ul>
<h2 id="movimento">Movimento</h2>
<ul>
<li>Allenare sistema cardio respiratorio (cuore + polmoni) tramite esercizi aerobici come (camminata a passo veloce, corsa, jogging, ciclismo, danza, nuoto, sci)</li>
<li>Fare attività aumenta i mitocondri che incrementano la potenza e la velocità</li>
<li>24-48 ore dopo un allenamento i benefici che apporta tendono a svanire, meglio mantenere sempre quindi questi livelli costanti tramite sessioni di esercizi ogni 24 ore o meno.</li>
<li>Esercizio fisico e perdita di peso aumentano i livelli di HDL</li>
<li>Esercizio produce catepsina B che stimola BAND migliorando funzioni cognitive e memoria</li>
<li>Frequenza cardiaca massima e’ data dalla formula: 220 - Eta’</li>
<li>HIT(High Interval Training) = alternanza (60s) di lavoro a 90/85% intensità di massima frequenza cardiaca con periodi di recupero di moto a bassa intensità (sempre 60s). Il tutto ripetuto circa 10 volte. Per un totale di massimo quindi 5/10 minuti totali. Gli effetti metabolici sono gli stessi di lunghe sessioni di allenamento.</li>
<li>Fatica, nutrimento, alcol, sonno e sesso tutto in moderazione</li>
<li>100 minuti di allenamento aerobico equivalgono a 5/10 minuti di HIT</li>
<li>Espirare durante il sollevamento</li>
<li>Non stare troppo seduto, varia spesso la postura.</li>
<li>Stretching consigliato quando si sta molto seduti. Inoltre, lo stretching prima e dopo ogni sessione di allenamento aerobico o anaerobico aumenta la crescita e l’ossigenazione dei muscoli, la fluidità, la sensibilità e la facilità con cui eseguiamo i movimenti</li>
</ul>
<h2 id="meditazione">Meditazione</h2>
<ul>
<li>Vibrazioni emesse dalla parola “OM” inibiscono attività del sistema limbico, importante per il controllo delle emozioni.</li>
<li>Meditare: Non e’ richiesto tempio, chiesa, scritture.. niente verrà con noi.</li>
<li><p>Stadi dello Yoga (secondo Patañjali):</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Esteriori
<ul>
<li>Yama (passioni)</li>
<li>Niyama (emozioni)</li>
<li>Asana (conoscere/tenere d’occhio ed in salute il corpo)</li>
</ul></li>
<li>Del respiro e della mente tramite il respiro
<ul>
<li>Pranayama</li>
<li>Pratyahara</li>
</ul></li>
<li>Meditazione (dharana, dhyana, samadhi)</li>
</ol></li>
<li><p>Yoga e arti marziali fanno bene ai bambini:</p>
<ul>
<li>migliorano idee e pianificazione</li>
<li>inibiscono gli impulsi e le informazioni irrilevanti che li circondano</li>
<li>modificano ed adattano il comportamento</li>
</ul></li>
<li><p>Ataraxia = imperturbabilità di spirito</p></li>
</ul>
<h2 id="altri-consigli">Altri consigli</h2>
<ul>
<li>Vitamina D importantissima. In estate bastano 5-15 minuti al sole senza crema solare. Dopo di che e’ necessario farne uso. In inverno prima delle 10 e dopo le 4 i raggi UVB non riescono a penetrare l’ozono. Utile quindi prendere il sole in quella fascia che va dalle 10 alle 16. E’ consigliabile integrare 800-1000 UI al giorno (in inverno).</li>
<li>Amory Lovins, esperto in efficienza energetica. <a href="https://www.goodreads.com/book/show/12742309-reinventing-fire">Reinventing Fire</a></li>
</ul>
<h2 id="aforismi">Aforismi</h2>
<blockquote>
<p>Colazione da re, pranzo da mercante e cena da povero.</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>La colazione mangiala tu, il pranzo dividilo con un amico e la cena donala.</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Digiunare e’ il più grande rimedio, il dottore interiore - Filippo Paracelso</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>La meditazione deve cominciare con il corpo. Esso e’ il veicolo del se’, che, se non controllato nei suoi desideri, ostacola la vera meditazione - Iyengar</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Una vita senza ricerca non e’ degna di essere vissuta</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Le vie del Cielo possono essere penetrate senza affacciarsi alla finestra</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Solo nel finito e’ espresso l’infinito, e nel temporale l’eterno.</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Controlla i tuoi pensieri, diverranno le tue parole, verifica le tue parole, perché diverranno le tue azioni; controlla le tue azioni, diverranno le tue abitudini, correggi le tue abitudini, formeranno il tuo carattere; controlla il tuo carattere perché diventerà il tuo destino. - Testi sacri Veda</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Può essere difficile cambiare il mondo ma e’ sempre possibile cambiare il modo con cui lo guardiamo - Matthieu Ricard</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Se qualcosa ti fa arrabbiare, dovresti pensare cosa sia più importante: quella cosa o la tua salute? In un istante, se sei saggio, la rabbia scomparirà. - Cao Tingdong</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>La cosa importante e’ non innervosirsi mai per nessuna cosa… - Liu Yan Shi (I discorsi di Sun)</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Nel coltivare corpo, mente e spirito si dovrebbero enfatizzare: essere estroversi, leali e di larghe vedute. Non eccessivamente contenti per gli elogi ne eccessivamente arrabbiati quando ci biasimano. Rimanere composti.</p>
</blockquote>
<h2 id="riferimenti">Riferimenti</h2>
<ul>
<li><a href="http://www.lagrandevia.it/la-grande-via/">La grande via</a></li>
<li><a href="https://www.goodreads.com/book/show/52036.Siddhartha">Siddharta</a></li>
<li><a href="https://www.goodreads.com/book/show/67896.Tao_Te_Ching">Tao te chin - Lao Tzu</a></li>
<li><a href="https://www.goodreads.com/book/show/2340397.The_Philosophy_of_Spinoza">The philosophy of spinoza - Ratner J</a></li>
<li><a href="https://www.amazon.com/Longevity-Life-Preservation-Chinese-MING/dp/753772606X">Gong Ting Xian - Longevità e preservazione della vita</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sun_Simiao">Sun Simiao</a></li>
</ul>]]></summary>
</entry>

</feed>
