<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>condensō [it]</title>
    <link href="https://jak3.github.io/gen/it/atom.xml" rel="self" />
    <link href="https://jak3.github.io" />
    <id>https://jak3.github.io/gen/it/atom.xml</id>
    <author>
        <name>Giacomo Mantani</name>
        
        <email>name.surname on gmail</email>
        
    </author>
    <updated>2025-09-02T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>L'arte di Vedere</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2025-09-02-arte-di-vedere.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2025-09-02-arte-di-vedere.html</id>
    <published>2025-09-02T00:00:00Z</published>
    <updated>2025-09-02T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1382041732i/6371930.jpg" /></p>
<h1 id="larte-di-vedere">L’arte di Vedere</h1>
<blockquote>
<p>un buon maestro vi dirà una sola cosa: imparate a combinare la distensione con l’attività; imparate a fare quello che dovete fare senza sforzo; lavorate con impegno, ma mai in uno stato di tensione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Parlare di combinazione dell’attività con la distensione può sembrare paradossale, ma in realtà non lo è. Ci sono infatti due specie di distensione: quella passiva e quella dinamica.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quanto più c’è lo, tanto meno c’è Dio è stata riscoperta più volte, in ambito psicologico, dagli esperti nelle varie arti e attività specializzate. Anche qui quanto più c’è io tanto meno c’è Natura, cioè il funzionamento proprio e corretto dell’organismo. L’io cosciente, come sa già da un pezzo la scienza medica, ha una parte importante nell’indebolire le resistenze del corpo e nel predisporlo alla malattia. Quando è troppo agitato o spaventato, quando si tormenta o si angoscia troppo a lungo e con troppa intensità, l’io cosciente può ridurre il proprio corpo in un tale stato che il poveretto svilupperà, per esempio, ulcere gastriche, tubercolosi, malattie coronariche e un’intera folla di disordini funzionali di ogni tipo e gravità. E stato dimostrato che perfino la carie, nei bambini, è spesso in relazione con stati di tensione emotiva dell’io cosciente. È pertanto inconcepibile che una funzione in così intima relazione con la nostra psiche come la vista non resti influenzata da stati di tensione aventi la loro origine nell’io cosciente. Infatti è materia di comune esperienza che il potere visivo subisce un forte indebolimento negli stati di sofferenza emotiva. Le tecniche dell’educazione visiva permettono di scoprire fino a che punto l’io cosciente possa ostacolare i processi visivi, perfino in assenza di emozioni dolorose. E li ostacola, ci accorgiamo, esattamente come ostacola attività quali giocare a tennis o cantare, ossia attraverso una esagerata bramosia di conseguire il fine desiderato. Ma nella vista, come nelle altre abilità psicofisiche, l’ansia di far bene finisce col danneggiare il proprio scopo;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sentire non è lo stesso che percepire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Gli occhi e il sistema nervoso sono responsabili della sensazione, la mente della percezione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La facoltà di percepire è collegata con le esperienze accumulate dall’individuo, in altre parole con la memoria.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Una chiara visione è il prodotto di una sensazione precisa e di una percezione corretta.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Un miglioramento delle facoltà percettive tende ad accompagnarsi a un miglioramento delle facoltà sensitive e di quel prodotto della sensazione e della percezione che è la visione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La percezione si fonda sulla memoria</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Che il potenziamento dell’abilità percettiva tenda a migliorare la capacità sensitiva e visiva dell’individuo è dimostrato non solo dalle circostanze eccezionali sopra descritte, ma dalle più normali attività della vita di ogni giorno. L’esperto microscopista vedrà in uno striscio certi particolari che sfuggiranno al principiante.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Infatti, in considerazione dell’enorme parte che la mente è chiamata a svolgere nel processo generale del vedere, sembra ovvio che qualsiasi trattamento adeguato e genuinamente eziologico dei difetti visivi debba tener conto non soltanto della sensazione, ma anche del processo percettivo e insieme del processo mnemonico, senza il quale ogni percezione è impossibile.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Principali cause di disfunzioni visive: noia e attenzione mal diretta. Per il serre efficace l’attenzione deve essere in continuo movimento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dove non c’è movimento non c’è percezione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lo sguardo fisso indebolisce sempre di più la capacità visiva.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per di più, lo sguardo fisso (rappresentando uno sforzo per reprimere movimenti che sono normali e abituali) è accompagnato sempre da una eccessiva e prolungata tensione, la quale, a sua volta, produce tensione psicologica. Ma in uno stato di tensione eccessiva e prolungata il funzionamento normale diventa impossibile, la circolazione rallenta, i tessuti perdono resistenza e capacità di recupero. Per vincere gli effetti dell’indebolimento funzionale, la vittima delle cattive abitudini visive accentua ancor di più la fissità dello sguardo, e in tal modo vede meno e si stanca di più. E così via, in una spirale discendente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ci sono buone ragioni per supporre che un’attenzione mal diretta, risolventesi nell’immobilizzazione degli occhi e della mente, è la causa singola più importante di disfunzione visiva.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>c’è in tutti noi una «brama di arrivare&gt;&gt; che non dà sufficiente attenzione «ai mezzi necessari». Eppure deve riuscire evidentemente a chiunque vi dedichi un momento di riflessione che la natura del mezzo impiegato determinerà sempre la natura del fine conseguito. Nel caso degli occhi, e della mente che li controlla, i mezzi che comportano uno stato di tensione continua danno come risultato una vista indebolita e un senso di affaticamento generale, fisico e psichico.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><strong>Cercate prima il regno di Dio e la giustizia di Dio, e tutto il resto vi sarà dato in sovrappiù</strong>. Questo detto è non meno vero nel campo delle abilità psicofisiologiche che in quelli della spiritualità, della morale e della politica. Cercando innanzi tutto quel naturale rilassamento della funzione visiva che la Natura ha inteso darci, troveremo che tutto il resto ci sarà dato in sovrappiù, sotto forma di una vista migliore e di una aumentata capacità di lavoro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Riposo dinamico tramite una dozzina di ammiccamenti, seguiti da qualche secondo di riposo, per un totale di 30secondi o 1 minuto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Altro esercizio di riposo, è di tanto in tanto chiudere gli occhi con energia, rinforzando l’azione delle palpebre con quella degli altri muscoli facciali. Prediligere questo esercizio ogni qualvolta si sente la necessità di sfregare gli occhi. Se possibile evitare di sfregare energeticamente gli occhi completamente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>per vedere un oggetto scarsamente illuminato bisogna non guardarlo». Perciò, se cercate di trovare la strada al buio, non dovete guardare diritto davanti a voi, ché allora non riuscireste a scorgere gli oggetti indistinti che avete di fronte. Se invece girerete la testa prima da una parte e poi dall’altra, vedrete ciò che vi sta davanti «con la coda dell’occhio».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Esattamente opposto è il caso in cui la visione avviene di giorno o a un’intensa luce artificiale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>C’è infine quel normalissimo e comunissimo genere di visione non cosciente che abbiamo in ogni momento di tutte quelle parti del campo visivo che non vengono prescelte ai fini della percezione. Il mondo è pieno di un’infinità di oggetti, ma il nostro interesse, in ciascun momento, si rivolge soltanto a pochissimi di essi. Dal campo visivo totale noi selezioniamo i sensa che ci interessano, trascurando gli altri, che non vengono percepiti. Quando la visione è normale, è sempre fisiologicamente e psicologicamente possibile scegliere quali sensa di fatto trascurare e non percepire. Questo tipo di visione non cosciente è, in ultima analisi, volontaria: se non vediamo in modo cosciente è soltanto perché non vogliamo vedere, perché non ci fa comodo vedere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La mente deve essere in uno stato di serena indifferenza. Così come, negli esercizi di oscillazione, ci si lascia semplicemente passare davanti il mondo senza compiere sforzi per conoscerlo nei particolari, anche nel lampeggiamento bisogna sgombrare la mente da ogni eccessivo desiderio di vedere e contentarsi di gettare un’occhiata prima esterna, all’oggetto fisico, poi interna, alla sua immagine nella memoria. Se l’immagine interna corrisponde all’oggetto esterno, come si può controllare con un secondo e più attento sguardo, bene; se non gli corrisponde ed è solo una macchia confusa, bene lo stesso. Non c’è nulla di più nocivo alla visione che lo spirito agonistico o arrivistico: gli sforzi fatti dall’io cosciente vanno contro il loro stesso fine, ed è soltanto quando cessa ogni sforzo fatto per vedere che si riesce a veder bene.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il miglior modo di fare ciò è di imparare a guardare analiticamente ogni oggetto che si desidera considerare con attenzione. Non fissate lo sguardo, non cercate di vedere tutte le parti dell’oggetto allo stesso tempo e con eguale chiarezza. Proponetevi invece deliberatamente di vederlo a porzioni, sentendo e percependo una alla volta tutte le parti più significative di cui è composto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ad esempio, quando guardate una casa, notate il numero delle finestre, dei camini e delle porte. Seguite con gli occhi il suo profilo sullo sfondo del cielo. Lasciate correre lo sguardo orizzontalmente lungo la linea delle grondaie, e verticalmente su e giù lungo gli spazi di muro che separano le finestre; e così via.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questo tipo di sguardo analitico si raccomanda in tutti i sistemi miranti a migliorare la memoria e la concentrazione</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questa conoscenza particolareggiata, risultato dello sguardo analitico, tenderà a migliorare la visione dell’oggetto in occasioni successive. Noi vediamo infatti con maggior chiarezza le cose che ci sono familiari, e un aumento della nostra conoscenza intellettuale di un oggetto rende più facile la sensazione di quell’oggetto nel futuro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>aumentando la nostra conoscenza intellettuale dell’oggetto considerato e rendendocelo così più familiare e quindi più facile da sentire</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>e da percepire. Il procedimento dello sguardo analitico può essere applicato con vantaggio anche a oggetti molto familiari, come le lettere e i numeri, i cartelloni pubblicitari, i visi di parenti e amici.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Anche se crediamo di conoscere bene tali cose, quasi certamente scopriremo, se cominciamo a considerarle analiticamente, che possiamo arrivare a conoscerle ancora meglio. Se guardate lettere o numeri, fate scorrere gli occhi sui loro contorni, osservate le forme delle aree</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il fatto forse più importante che riguarda la memoria, nella sua relazione con la percezione e la visione, è che essa non opera bene sotto sforzo. A tutti è familiare la seguente esperienza: essersi dimenticati un nome e non riuscire a ricordarlo a onta di ogni sforzo di concentrazione. In questi casi chi è saggio smetterà ogni tentativo e lascerà che la mente si adagi in una condizione di vigile passività. Molto probabilmente il nome riaffiorerà alla coscienza da sé, perché la memoria lavora al meglio quando la mente si trova in uno stato di distensione dinamica.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I più sanno per esperienza che vi è correlazione tra buona memoria e distensione dinamica della mente, condizione che tende sempre ad accompagnarsi anche alla distensione dinamica del corpo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lasciate viaggiare l’occhio interiore su parole immaginarie, su diagrammi o altre costruzioni attinenti al processo mentale in corso. Questo sempre con lo scopo di prevenire il verificarsi di dissociazioni tra la mente e l’apparato sensorio. Se avete gli occhi aperti, preoccupatevi di vedere e di essere coscienti di quanto vedete. Se non volete vedere nulla, ma soltanto sognare o pensare, preoccupatevi di far partecipare gli occhi al vostro fantasticare o pensare. Lasciando che la mente vada da una parte e gli occhi dall’altra si corre il rischio di indebolire la visione, che è il prodotto della cooperazione tra l’apparato sensorio e l’attività selettrice e percettiva dell’intelligenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Posso soltanto ripetere con parole diverse quanto ho detto nella prima parte: quando sull’io cosciente gravano con peso eccessivo emozioni come il timore, la collera, la preoccupazione, l’afflizione, l’invidia, l’ambizione, allora la mente e il corpo soffrono insieme.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nel vedere, come nelle altre attività della mente e del complesso psicofisico, è essenziale, se si vuole svolgere un lavoro in modo soddisfacente, coltivare un atteggiamento misto di fiducia e di indifferenza: fiducia nelle nostre capacità, indifferenza verso un possibile esito negativo. Dobbiamo aver fiducia che, facendo uso dei mezzi idonei ed essendo provvisti di sufficiente pazienza, il successo ci arriderà prima o poi; e non dobbiamo restar delusi o irritati se in un caso particolare esso ci sfuggirà.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Una fiducia non contemperata dall’indifferenza può riuscire quasi altrettanto dannosa che la mancanza di fiducia; perché se ci sentiamo certi del successo e poi, ogni volta che non riusciamo a ottenere qualcosa, ci angosciamo e ci tormentiamo, la fiducia sarà soltanto fonte di emozioni negative, le quali, a loro volta, aumenteranno le probabilità d’insuccesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dopo un po’ che eseguirete questo esercizio, vi accadrà generalmente di constatare che singole parole e intere frasi della pagina stampata a caratteri minuscoli si faranno quasi d’improvviso chiaramente visibili. Non vi esaltate a questi primi successi e non cercate subito di leggere in modo continuato. Per ora il vostro scopo non è quello ovvio e immediato di leggere la pagina che vi sta davanti, bensì quello di acquistare i mezzi necessari per poterlo fare nel futuro, senza sforzo e fatica e con più grande efficienza. Non cercate di leggere, ripeto, ma continuate senza sforzo a guardare la pagina, specialmente gli spazi bianchi tra le righe, a distanze diverse.</p>
</blockquote>
<h1 id="esercizi">Esercizi</h1>
<ul>
<li>palming</li>
<li>ammiccamenti e respirazione</li>
<li>scorgere il sole in movimento, senza fissazione durante il giorno (meglio tipo come sfondo mentre si fa i giocolieri)</li>
<li>oscillazione</li>
<li>lampeggiamento</li>
<li>sguardo analitico</li>
<li>alternare oggetti vicini e lontani</li>
<li>osservare spazi bianchi tra caratteri piccolissimi</li>
</ul>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Il Visibile e l'Invisibile</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2025-08-19-visibile-invisibile.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2025-08-19-visibile-invisibile.html</id>
    <published>2025-08-19T00:00:00Z</published>
    <updated>2025-08-19T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1442240596i/26521238.jpg" /></p>
<h1 id="il-visibile-e-linvisibile">Il Visibile e l’Invisibile</h1>
<blockquote>
<p>“Nessuna cosa, nessun lato della cosa si mostra se non nascondendo attivamente gli altri, denunciandone l’esistenza nell’atto di nasconderli. Vedere è, per principio, vedere più di quanto si veda, accedere a un essere di latenza. L’invisibile è il rilievo e la profondità del visibile, e il visibile non comporta positività pura più dell’invisibile”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Noi vediamo le cose stesse, il mondo è ciò che noi vediamo: formule di questo genere esprimono una fede che è comune all’uomo naturale e al filosofo dacché egli apre gli occhi, rinviano a un sostrato profondo di “opinioni” mute implicate nella nostra vita. Ma tale fede ha questo di strano, che se si cerca di articolarla in tesi o enunciato, se ci si chiede che cos’è noi, che cos’è vedere e che cos’è cosa o mondo, si entra in un labirinto di difficoltà e di contraddizioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se il filosofo interroga e dunque finge di ignorare il mondo e la visione del mondo che sono operanti e si fanno continuamente in lui, è proprio per farli parlare, poiché ci crede e attende da essi tutta la sua futura scienza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>noi non sapremmo nemmeno che cosa è il falso, se qualche volta non l’avessimo distinto dal vero.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>per poter parlare di falsità, dobbiamo pur avere delle esperienze della verità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>se possiamo perdere i nostri punti di riferimento a nostra insaputa, noi non siamo mai sicuri di averli quando crediamo di averli. Se, senza saperlo, possiamo ritirarci dal mondo della percezione, nulla ci dimostra che noi vi siamo mai, né che l’osservabile lo sia mai completamente, né che sia fatto di un tessuto diverso da quello del sogno; poiché la differenza tra di essi non è assoluta, si è autorizzati ad annoverarli insieme fra le “nostre esperienze”, ed è al di sopra della percezione stessa che dobbiamo cercare la garanzia e il senso della sua funzione ontologica.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>come se la mia visione del mondo stesso si facesse da un certo punto del mondo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>come se l’accesso al mondo non fosse che l’altra faccia di un ritiro, e questo ritiro in margine al mondo una schiavitù e un’altra espressione del mio potere naturale di entrarvi. Il mondo è ciò che io percepisco, ma la sua prossimità assoluta, dacché la si esamina e la si esprime, diviene anche, inspiegabilmente, distanza irrimediabile.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nel momento in cui giunge la percezione, il corpo si cancella di fronte a essa, ed essa non lo coglie mai nell’atto di percepire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>mio corpo non percepisce, ma è come costruito attorno alla percezione che si fa strada attraverso di esso;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>noi vediamo veramente la stessa cosa e la cosa stessa - e in pari tempo non raggiungo mai il vissuto dell’altro. È nel mondo che noi ci raggiungiamo. Ogni tentativo per restituire l’illusione della “cosa stessa” è in realtà un tentativo per ritornare al mio imperialismo e al valore della mia cosa. Esso non ci fa quindi uscire dal solipsismo: ne è una nuova prova. C) Conseguenze: profonda oscurità dell’idea naturale di verità o “mondo intelligibile”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>noi vediamo veramente la stessa cosa e la cosa stessa - e in pari tempo non raggiungo mai il vissuto dell’altro. È nel mondo che noi ci raggiungiamo. Ogni tentativo per restituire l’illusione della “cosa stessa” è in realtà un tentativo per ritornare al mio imperialismo e al valore della mia cosa. Esso non ci fa quindi uscire dal solipsismo: ne è una nuova prova.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>venendo da non so quale doppio fondo dello spazio, un altro mondo privato traspare attraverso il tessuto del mio, e per un momento è in esso che vivo, io non sono più se non colui che risponde a questa sollecitazione fattami.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>come abbiamo visto, la cosa stessa è sempre, per me, la cosa che io vedo. L’intervento dell’altro non risolve il paradosso interno della mia percezione: vi aggiunge questo nuovo enigma della propagazione nell’altro della mia vita più segreta - nuovo e medesimo, giacché, con ogni evidenza, è solo grazie al mondo che io posso uscire da me. E dunque ben vero che i “mondi privati” comunicano, che ciascuno di essi si dà al suo titolare come variante di un mondo comune. La comunicazione fa di noi i testimoni di un unico mondo, così come la sinergia dei nostri occhi li fa dipendere da una cosa unica. Ma in entrambi i casi la certezza, per irresistibile che sia, rimane assolutamente oscura; noi possiamo viverla, non possiamo né pensarla, né formularla, né erigerla a tesi. Ogni tentativo di delucidazione ci riconduce ai dilemmi. Ora, questa certezza ingiustificabile di un mondo sensibile che ci sia comune è in noi il sostrato della verità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per lo meno, il mio mondo privato ha cessato di appartenere soltanto a me, ora esso è lo strumento che un altro modula, la dimensione di una vita generalizzata che si è innestata sulla mia. Ma nell’istante stesso in cui credo di condividere la vita dell’altro, io non la raggiungo se non nei suoi fini, nei suoi poli esteriori.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il fanciullo comprende molto di più di ciò che sa dire, risponde molto di più di ciò che egli potrebbe definire, e lo stesso può dirsi dell’adulto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Un colloquio autentico mi fa accedere a pensieri di cui io non mi sapevo, di cui non ero capace, e talvolta io mi sento seguito in un cammino ignoto a me stesso e che il mio discorso, rilanciato dall’altro, sta aprendomi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il mondo si chiuderà su se stesso e, tranne ciò che, in noi, pensa, e fa la scienza, tranne lo spettatore imparziale che ci abita, noi saremo divenuti parti o momenti del Grande Oggetto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se diamo a questa formula il valore di un Sapere assoluto, se vi cerchiamo, per esempio, il senso ultimo ed esaustivo del tempo e dello spazio, è perché l’operazione pura della scienza riprende qui a proprio profitto la nostra certezza, molto più vecchia e molto meno chiara di essa, di accedere “alle cose stesse” o di avere sul mondo un potere di sorvolo assoluto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ciò che il filosofo può notare - ciò che è per lui motivo di riflessione -, è che proprio quei fisici i quali conservano una rappresentazione cartesiana11 del mondo parlano delle loro “preferenze” come un musicista o un pittore parlerebbe delle sue preferenze per uno stile.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la fisica intende dire ciò che è, ma allora essa non è più autorizzata, oggi, a definire l’Essere mediante l’Essere-oggetto, né a relegare il vissuto nell’ordine delle nostre “rappresentazioni” e nel settore delle curiosità “psicologiche”; essa deve riconoscere come legittima una analisi dei processi in virtù dei quali l’universo delle misure e delle operazioni si costituisce a partire dal mondo vissuto considerato come sorgente, eventualmente come sorgente universale. In mancanza di questa analisi, in cui siano riconosciuti il diritto relativo e i limiti dell’oggettivazione classica, una fisica che conservasse tale e quale l’impianto filosofico della scienza classica e proiettasse nell’ordine del sapere assoluto i suoi propri risultati, vivrebbe, come la fede percettiva da cui esso procede, in stato di crisi permanente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>equivale a postulare che ciò che è non è ciò a cui noi siamo aperti, ma solo ciò su cui possiamo operare; e Einstein non nasconde che questa certezza di una adequazione fra l’operazione di scienza e l’Essere è in lui anteriore alla sua fisica. Egli sottolinea anzi con humour il contrasto fra la sua scienza “selvaggiamente speculativa” e la sua rivendicazione, per essa, di una verità in sé. Dovremo mostrare come l’idealizzazione fisica oltrepassi e dimentichi la fede percettiva</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La critica dell’introspezione distoglie troppo spesso da questa maniera insostituibile di accedere all’altro, così come è implicato in noi. E per contro, di per se stesso il ricorso all’”esterno” non dà nessuna garanzia contro le illusioni dell’introspezione, dà solo un altro volto alla nostra idea confusa di una “visione” psicologica: non fa altro che trasportarla dall’interno all’esterno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E proprio lo psichismo, in me, che si preoccupa di conoscere se stesso, ma c’è in esso come una vocazione continuamente mancata: in che modo una cosa potrebbe conoscersi?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lo “psichismo” è opaco a se stesso e non si coglie se non nelle sue riproduzioni esteriori, di cui, in ultima analisi, si accerta che gli assomiglino, così come l’anatomista si accerta di trovare nell’organo che egli seziona la struttura stessa dei suoi propri occhi: c’è infatti una “specie uomo”… Una esplicitazione completa dell’atteggiamento psicologico e dei concetti di cui lo psicologo si serve come se fossero ovvi, metterebbe a nudo, in questo atteggiamento, una moltitudine di conseguenze senza premesse, un lavoro costitutivo molto vecchio che non è messo in chiaro e i cui risultati vengono accettati così come sono senza che nemmeno si sospetti fino a che punto sono confusi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ciò che opera qui è sempre la fede percettiva nelle cose e nel mondo. La convinzione che essa ci dà di cogliere - grazie a un sorvolo assoluto - ciò che è, noi l’applichiamo sia all’uomo che alle cose: ecco perché pensiamo l’invisibile dell’uomo come una cosa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>viene un momento in cui lo sviluppo stesso del sapere rimette in questione lo spettatore assoluto sempre presupposto. Dopo tutto, quel fisico di cui parlo e al quale attribuisco un sistema di riferimento è anche il fisico che parla. Dopo tutto, quello psichismo di cui parla lo psicologo è anche il suo psichismo. Questa fisica del fisico, questa psicologia dello psicologo, annunciano che ormai, per la scienza stessa, Tessere-oggetto non può più essere Tessere-stesso: “oggettivo” e “soggettivo” sono riconosciuti come due ordini costruiti affrettatamente all’interno di una esperienza totale di cui si dovrebbe, in tutta chiarezza, restituire il contesto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Tra la strada lontana e quella vicina c’è una identità e nondimeno una μετάβασις εἰς ἄλλο γένος, un passaggio dall’apparente al reale, i quali sono incommensurabili.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la strada vicina non è “più vera”: il vicino, il lontano, l’orizzonte formano sistema nel loro indescrivibile contrasto, e la verità percettiva è costituita dal loro rapporto nel campo totale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il “condizionato” condiziona qui la condizione. Certamente, un mondo percepito non apparirebbe al tale uomo se queste condizioni non fossero date nel suo corpo: ma non sono esse a spiegarlo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>mostrare che Tessere-oggetto, e in egual modo Tessere-soggetto, concepito in opposizione a esso e relativamente a esso, non costituiscono una alternativa, che il mondo percepito è al di qua o al di là dell’antinomia, che il fallimento della psicologia “oggettiva” è da comprendere - congiuntamente con il fallimento della fisica “oggettivistica” - non come una vittoria dell’interiore” sull’esteriore”, e del “mentale” sul “materiale”, ma come un invito alla revisione della nostra ontologia, al riesame delle nozioni di “soggetto” e “oggetto”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Le stesse ragioni che impediscono di trattare la percezione come un oggetto, impediscono altresì di trattarla come l’operazione di un “soggetto”, in qualsiasi senso la si assuma</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>noi abbiamo confinato il magico nella soggettività, ma nulla ci garantisce che il rapporto fra gli uomini non comporti inevitabilmente delle componenti magiche e oniriche.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>prendere il pensiero “oggettivo” per ciò che è: ossia come un metodo che ha fondato la scienza e che deve essere impiegato senza restrizione, fino al limite del possibile, ma che, per quanto concerne la natura, e a maggior ragione la storia, rappresenta una prima fase di eliminazione12 piuttosto che un mezzo di spiegazione totale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>le leggi di dipendenza funzionale sono un modo di circoscrivere l’irrazionale piuttosto che di eliminarlo, delle società che studia la psicologia darà solamente una veduta astratta e superficiale rispetto a quella che può offrire la storia, ed effettivamente è ciò che accade spesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non appena si cessa di pensare la percezione come l’azione del puro oggetto fisico sul corpo umano e il percepito come il risultato “interiore” di questa azione sembra che si disgreghi ogni distinzione del vero e del falso, del sapere metodico e dei fantasmi, della scienza e dell’immaginazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>porre, anche a proposito del corpo umano, il problema di sapere se esso è un oggetto e, contemporaneamente, quello di sapere se esso è, con la natura esterna, nel rapporto funzione-variabile.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ci si impone quindi il compito di comprendere se, e in che senso, ciò che non è natura forma un “mondo”, di comprendere anzitutto che cos’è un “mondo” e infine, se c’è mondo, quali possano essere i rapporti del mondo visibile e del mondo invisibile. Per difficile che sia, questo lavoro è indispensabile se dobbiamo uscire dalla confusione in cui ci lascia la filosofia degli scienziati. Esso non può essere compiuto per intero da loro, perché il pensiero scientifico si muove nel mondo e lo presuppone più di quanto lo assuma come tema. Ma tale lavoro non è estraneo alla scienza, non ci installa fuori del mondo. Quando, con altri filosofi, diciamo che gli stimoli della percezione non sono le cause del mondo percepito, che ne sono piuttosto i rivelatori o gli attivatori, noi non vogliamo dire che si può percepire senza corpo, ma viceversa che si deve riesaminare la definizione del corpo come oggetto puro per comprendere come esso può essere il nostro legame vivente con la natura; non ci stabiliamo in un universo di essenze, chiediamo invece che si ri-consideri la distinzione del that e del what, dell’essenza e delle condizioni d’esistenza, riportandosi all’esperienza del mondo che la precede.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>filosofia è l’insieme delle domande in cui colui che interroga è anch’esso chiamato in causa dalla domanda</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>una fisica che ha imparato a situare fisicamente il fisico e una psicologia che ha imparato a situare lo psicologo nel mondo socio-storico hanno perduto l’illusione del sorvolo assoluto: non solo esse tollerano, ma impongono l’esame radicale della nostra appartenenza al mondo prima di ogni scienza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I metodi di prova e di conoscenza, che un pensiero già installato nel mondo inventa, i concetti d’oggetto e di soggetto che esso introduce, non ci permettono di comprendere che cos’è la fede percettiva, proprio perché essa è una fede, cioè una adesione che si sa al di là delle prove, non necessaria, intessuta di incredulità, in ogni momento minacciata dalla non-fede. La credenza e l’incredulità sono qui così strettamente collegate che troviamo sempre l’una nell’altra, e in particolare un germe di non-verità nella verità: la certezza che io ho di essere innestato sul mondo mediante il mio sguardo mi promette già uno pseudo-mondo di fantasmi, se lascio errare questo sguardo. Nascondersi gli occhi per non vedere un pericolo è, si dice, non credere alle cose, credere soltanto al mondo privato. Significa invece credere che ciò che è per noi è assolutamente, che un mondo che noi siamo riusciti a vedere senza pericolo è senza pericolo, e dunque credere nel modo più intenso che la nostra visione va alle cose stesse. Forse questa esperienza ci insegna meglio di qualsiasi altra che cos’è la presenza percettiva del mondo: non, ciò che sarebbe impossibile, affermazione e negazione della stessa cosa sotto lo stesso rapporto, giudizio positivo e negativo, o, come dicevamo prima, credenza e incredulità; al di qua dell’affermazione e della negazione, al di qua del giudizio - opinioni critiche, operazioni ulteriori, - essa è la nostra esperienza, più vecchia di qualsiasi opinione, di abitare il mondo mediante il nostro corpo, la verità con tutti noi stessi, senza che ci sia da scegliere e nemmeno da distinguere tra la certezza di vedere e quella di vedere il vero, poiché essi sono per principio una medesima cosa, - fede, dunque, e non sapere, perché il mondo non è qui separato dalla nostra presa su di esso, perché, più che affermato, esso è assunto come ovvio e, più che svelato, è non-dissimulato, non confutato.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E necessario che il filosofo comprenda come queste due possibilità, che la fede percettiva conserva in se stessa a fianco a fianco, non si annullino. Egli non ci riuscirà se si mantiene al loro livello, oscillando dall’una all’altra, dicendo di volta in volta che la mia visione inerisce alla cosa stessa e che la mia visione è mia o “in me”. Bisogna che egli rinunci a queste due vedute, che si astenga tanto dall’una quanto dall’altra, che non soggiaccia a esse, giacché sono incompossibili nella loro letteralità, ma si richiami a se stesso, il quale ne è il titolare e deve quindi sapere che cosa le motiva dall’interno, che le perda come stato di fatto per ricostruirle come possibilità sue, per imparare da sé ciò che esse significano in verità, ciò che lo destina sia alla percezione, sia ai fantasmi: in breve, bisogna che egli rifletta</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Orbene, non appena lo fa, al di là del mondo stesso e al di là di ciò che è soltanto “in noi”, al di là dell’essere in sé e dell’essere per noi, sembra aprirsi una terza dimensione, in cui la loro discordanza scompare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>percepire e immaginare non sono più se non due modi di pensare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>è ben vero che noi percepiamo la cosa stessa - giacché la cosa non è altro che ciò che noi vediamo -, ma non la percepiamo in virtù del potere occulto dei nostri occhi: essi non sono più soggetti della visione, sono passati nel novero delle cose viste, e ciò che si chiama visione dipende dalla potenza di pensare, la quale attesta che l’apparenza ha qui risposto secondo una regola ai movimenti dei nostri occhi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La percezione, quando è piena o attuale, è il pensiero di percepire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>io non credo più di vedere con i miei occhi delle cose esteriori a me che le vedo: esse sono esteriori solo al mio corpo, non al mio pensiero, che lo sorvola così come sorvola le cose. E non mi lascio impressionare neanche dall’evidenza che gli altri soggetti percipienti non vanno alle cose stesse, che la loro percezione si svolge in essi, - evidenza che finisce per ripercuotersi sulla mia propria percezione, giacché, in definitiva, ai loro occhi, io sono un “altro”, e il mio dogmatismo, comunicandosi agli altri, rimbalza su di me come scetticismo -; infatti, se è vero che, vista dall’esterno, - la percezione di ciascuno sembra rinchiusa in qualche recesso, “dietro” il suo corpo, questa veduta esteriore è appunto annoverata dalla riflessione fra i fantasmi senza consistenza e i pensieri confusi: non pensiamo un pensiero dall’esterno, per definizione il pensiero si pensa solo intrinsecamente; se gli altri sono dei pensieri, non sono, a questo titolo, dietro il loro corpo che io vedo, non sono, come me, in nessun luogo; come me, essi sono coestensivi all’essere, e non c’è un problema dell’incarnazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nel cuore di tutti i pensieri situati, affondati e incarnati abbiamo riconosciuto, attraverso la riflessione, il puro apparire del pensiero a se stesso, l’universo dell’adequazione interna, in cui tutto ciò che abbiamo di vero si integra senza difficoltà…</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Senza neanche presumere di sapere tutto da me stesso, è almeno certo che, fra l’altro, io sono sapere, questo attributo mi appartiene sicuramente, anche se ne ho altri. Io non posso immaginare che il mondo faccia irruzione in me o io in esso: a questo sapere che io sono il mondo può presentarsi solo offrendogli un senso, solo sotto forma di pensiero del mondo. Il segreto del mondo che noi cerchiamo deve necessariamente essere contenuto nel mio contatto con esso. Di tutto ciò che io vivo, in quanto lo vivo, io ho presso di me il senso, altrimenti non lo vivrei, e non posso cercare nessuna luce concernente il mondo se non interrogando, esplicitando la mia frequentazione del mondo, comprendendola dall’interno</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>è essenziale rifare, partendo da noi, un cammino già tracciato da questo centro a noi: lo sforzo stesso verso l’adequazione interna, l’impresa di riconquistare esplicitamente tutto ciò che noi siamo e facciamo implicitamente, significa che ciò che siamo infine come naturati, noi lo siamo dapprima attivamente come naturanti, che il mondo è il nostro luogo natale solo perché, come spiriti, noi siamo originariamente la culla del mondo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la riflessione recupera tutto salvo se stessa come sforzo di recupero, illumina tutto tranne la sua propria funzione. Anche l’occhio dello spirito ha il suo punto cieco, ma, poiché è spirito, non può ignorarlo, né trattare come un semplice stato di non-visione, che non esige nessuna menzione particolare, l’atto stesso di riflessione che è quoad nos il suo atto di nascita. Se non ignora se stessa -ciò che contrasterebbe con la sua definizione -, la riflessione non può fingere di svolgere lo stesso filo che lo spirito avrebbe dapprima avvolto, d’essere lo spirito che, in me, ritorna a sé, quando per definizione sono io a riflettere; essa deve apparire a se stessa come cammino verso un soggetto X, appello a un soggetto X. La sua stessa certezza di raggiungere un naturante universale, non potendole venire da qualche contatto preliminare con quest’ultimo - perché appunto la riflessione è ancora ignoranza, perché lo evoca e non coincide con esso - può allora venirle solo dal mondo o dai miei pensieri in quanto formano un mondo, in quanto la loro coesione, le loro linee di fuga designano al di qua della riflessione stessa un nucleo virtuale con il quale io non coincido ancora.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Tutta l’analisi riflessiva non è falsa, bensì ingenua, finché nasconde a se stessa il suo proprio movente e il fatto che, per costituire il mondo, è necessario avere nozione del mondo in quanto precostituito, ragion per cui il procedimento è per principio in ritardo su se stesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Le osservazioni che facevamo sulla riflessione non erano affatto destinate a squalificarla a beneficio dell’irriflesso o dell’immediato (che noi conosciamo solo attraverso di essa). Non si tratta di sostituire alla riflessione la fede percettiva, ma viceversa di tener conto della situazione totale, che comporta il rinvio dall’una all’altra.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>una riflessione che si volge sullo spessore del mondo per rischiararlo, ma che, a cose fatte, non gli rinvia se non la sua propria luce.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Io vedo, sento, ed è certo che, per rendermi conto di che cos’è vedere e sentire, devo cessare di accompagnare il vedere e il sentire nel visibile e nel sensibile in cui si gettano, e riservare, al di qua di essi stessi, un ambito che non occupano e dal quale divengono comprensibili secondo il loro senso e la loro essenza. Comprenderli è sospenderli, perché la visione ingenua mi occupa per intero, perché l’attenzione alla visione che vi si aggiunge toglie qualcosa a questo dono totale, e soprattutto perché comprendere è tradurre in significati disponibili un senso dapprima prigioniero nella cosa e nel mondo stesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>intravediamo la necessità di una specie di superriflessione che tenga conto anche di se stessa e dei mutamenti che essa introduce nello spettacolo, che quindi non perda di vista la cosa e la percezione grezze, e che infine non le cancelli, non recida, attraverso una ipotesi di inesistenza, i legami organici della percezione e della cosa percepita, e assuma viceversa il compito di pensarli, di riflettere sulla trascendenza del mondo come trascendenza, di parlarne non secondo la legge dei significati delle parole, inerenti al linguaggio dato, ma grazie a uno sforzo, forse difficile, che impiega questi significati per esprimere, al di là dei significati stessi, il nostro contatto muto con le cose, quando esse non sono ancora cose dette.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se quindi la riflessione non deve presumere di ciò che trova e condannarsi a mettere nelle cose ciò che poi fingerà di trovarvi, è necessario che essa non sospenda la fede nel mondo se non per vederlo e per leggere nel mondo il cammino che esso ha seguito divenendo mondo per noi, che cerchi nel mondo stesso il segreto del nostro legame percettivo con esso, che impieghi le parole per dire questo legame prelogico, e non conformemente al loro significato prestabilito, che si immerga nel mondo anziché dominarlo, che discenda verso di esso così come è anziché risalire verso una possibilità preliminare di pensarlo - la quale gli imporrebbe anticipatamente le condizioni del nostro controllo su di esso -, che lo interroghi, che entri nella selva dei riferimenti che la nostra interrogazione fa sorgere in esso, che gli faccia dire, infine, ciò che nel suo silenzio esso vuole dire… Noi non sappiamo né che cos’è esattamente questo ordine e questa concordanza del mondo a cui ci affidiamo così, né quindi a che cosa metterà capo l’impresa, né se essa è veramente possibile. Ma la scelta è fra questa impresa e un dogmatismo della riflessione di cui conosciamo fin troppo bene l’esito, giacché con tale dogmatismo la filosofia si compie nel momento in cui comincia e, appunto per questa ragione, non ci fa comprendere la nostra propria oscurità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“reale” e l’immaginario” sono due “ordini”, due “scene” o due “teatri” (quello dello spazio e quello dei fantasmi) allestiti in noi prima degli atti di discriminazione che non intervengono se non nei casi equivoci,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se lo facciamo, non si dovrà quindi definire il reale per la sua coerenza e l’immaginario per la sua incoerenza o le sue lacune: il reale è coerente e probabile perché è reale, e non reale perché è coerente; l’immaginario è incoerente o improbabile perché è immaginario, e non immaginario perché è incoerente. La più piccola particella del percepito incorpora subito quest’ultimo al “percepito”, il fantasma più verosimile scivola alla superficie del mondo; è tale presenza del mondo intero a un riflesso, la sua irrimediabile assenza nei deliri più ricchi e più sistematici che dobbiamo comprendere, e la differenza non è semplicemente di grado.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La disillusione è la perdita di un’evidenza solo perché è l’acquisizione di un’altra evidenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>forse la “realtà” non appartiene definitivamente a nessuna percezione particolare e che sempre, in questo senso, essa è più lontano: ma ciò non mi autorizza a rompere o a passare sotto silenzio il legame che, una dopo l’altra, riunisce le percezioni al reale e che non può essere rotto con una di esse senza prima essere stabilito con quella successiva,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il “probabile” evoca una esperienza definitiva del “reale” la cui scadenza è solamente differita.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni percezione è mutevole e solamente probabile; se si vuole, non è che un’opinione; ma ciò che non lo è, ciò che ogni percezione, anche falsa, verifica, è l’appartenenza di tutte le esperienze allo stesso mondo, il loro eguale potere di manifestarlo, essendo possibilità dello stesso mondo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>lo svolgimento del mondo era l’avvolgimento su se stesso di un pensiero che, qualsiasi cosa pensi, lo fa solo perché dapprima si pensa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>C’è preesistenza del mondo alla nostra percezione, degli aspetti del mondo che l’altro percepisce alla percezione che io ne avrò in seguito, del mio mondo a quello degli uomini che nasceranno, e tutti questi “mondi” formano un mondo unico, ma solamente in ciò: che le cose e il mondo sono degli oggetti di pensiero con le loro proprietà intrinseche, che appartengono all’ordine del vero, del valido, del significato, e non all’ordine dell’evento. Il problema di sapere se il mondo è unico per tutti i soggetti perde ogni significato una volta ammessa l’idealità del mondo; chiedere se il mio mondo e quello altrui sono il medesimo numericamente o specificamente non significa più nulla, giacché, in quanto struttura intelligibile, il mondo è sempre al di là dei miei pensieri come eventi, ma anche al di là di quelli degli altri, cosicché esso non è diviso dalla conoscenza che noi ne abbiamo, e non è nemmeno unico nel senso in cui lo è ciascuno di noi. In tutto ciò che significano, la mia percezione e la percezione che un altro uomo ha del mondo sono la medesima, quantunque le nostre vite non siano commensurabili, perché il significato, il senso, essendo adequazione interna, rapporto di sé a sé, interiorità pura e al tempo stesso apertura totale, non discendono mai in noi come assoggettati a una prospettiva, perché, a questo titolo, noi non siamo la luce che ci illumina, e perché tutte le nostre verità si riuniscono quindi spontaneamente in quanto verità e formano di diritto un unico sistema.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>rientrare in sé è anche uscire da sé.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Affinché io sia in e-stasi nel mondo e nelle cose, è necessario che niente mi trattenga in me stesso lontano da esse: nessuna “rappresentazione”, nessun “pensiero”, nessuna “immagine”, e nemmeno quella qualificazione di “soggetto”, di “spirito” o di “Ego”, in virtù della quale il filosofo vuole distinguermi assolutamente dalle cose, ma che a sua volta diviene ingannevole giacché, come ogni designazione, essa finisce per ricadere nel positivo, per reintrodurre in me un fantasma di realtà e per farmi credere che io sono res cogitans, - una cosa molto particolare, inafferrabile, invisibile, ma pur sempre cosa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’unico modo di assicurare il mio accesso alle cose stesse sarebbe quello di purificare completamente la mia nozione della soggettività: anzi, non c’è “soggettività”, o “Ego”, la coscienza è senza “abitante”, è necessario che io la sciolga completamente dalle appercezioni seconde che fanno di essa il rovescio di un corpo, la proprietà di uno “psichismo” e che io la scopra come il “niente”, il “vuoto”, che è capace della pienezza del mondo, o meglio, che ne ha bisogno per sorreggere la sua inanità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>perché questa negazione non svanisca in pura esteriorità, -e con essa ogni possibilità di negazione in generale, - il suo fondamento deve trovarsi nella necessità per l’essere che manca di… d’essere ciò che gli manca. Così il fondamento della negazione è negazione della negazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il Per-sé è presenza immediata all’essere, e insieme scivola come una distanza infinita tra se stesso e l’essere</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la coscienza esistente è sempre satura di qualità, sprofondata nell’essere che essa nullifica e sul quale non ha, per così dire, nessun potere motorio, essendo di un altro ordine. La mia autoapprensione è coestensiva alla mia vita come sua possibilità di principio, o, più esattamente, è questa possibilità che è me, io sono questa possibilità, e, grazie a essa, tutte le altre; ma è una possibilità di nullificazione, essa lascia intatta l’attualità assoluta del mio essere incarnato come quella di ogni essere, l’opacità della mia vita, finché non mi applico a essa per riflessione; e, in quanto esperienza del mio essere, il cogito è cogito preriflessivo, non pone questo essere come oggetto davanti a me; per posizione, e prima di ogni riflessione, io mi tocco attraverso la mia situazione, è a partire da essa che sono rinviato a me, io mi ignoro come nulla, non credo che alle cose. Appunto perché, in ciò che ho di più proprio, io non sono niente, niente mi separa mai da me stesso, ma d’altro canto niente mi segnala a me stesso, e io sono in e-stasi nelle cose.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>a questo mondo che non è me io inerisco altrettanto strettamente che a me stesso, in un certo senso esso non è se non il prolungamento del mio corpo;10 sono autorizzato a dire che io sono il mondo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>essere non è rimanere nell’identità, ma portare davanti a me l’identificabile, ciò che c’è, a cui io non aggiungo altro che la piccola appendice “così come è”, - e nondimeno questo passaggio dall’essere grezzo all’essere avverato o alla sua verità è richiesto, dal fondo dell’essere esteriore, dalla sua qualità stessa di esteriore, nello stesso tempo in cui la negazione radicale che io sono chiede di negare se stessa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Tutto ciò che è parziale è da reintegrare, ogni negazione è in realtà determinazione, e l’essere-sé, l’essere-altro, l’essere in sé sono frammenti di un solo essere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>scopriamo al centro delle cose che gli opposti sono a tal punto esclusivi che, se non si implicassero vicendevolmente, sarebbero solo astrazione, che la forza dell’essere si appoggia sulla debolezza del nulla che è suo complice, che l’oscurità dell’In Sé è tale per la chiarezza del Per Sé in generale, se non per quella della “mia coscienza”. Il celebre problema ontologico, il “perché c’è qualcosa anziché niente?” scompare con l’alternativa: non c’è qualcosa anziché niente, il niente non potrebbe prendere il posto del qualcosa o dell’essere: il nulla inesiste (nel senso negativo) e l’essere è, e il loro combaciare dissolve ogni problema.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Tutto è oscuro quando non si è pensato il negativo, tutto è chiaro quando lo si è pensato come negativo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’ampiezza dell’essere non oltrepasserà mai quella del nulla, né il rumore del mondo il suo silenzio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Pensando a partire dal negativo puro, si decide già di pensare secondo l’identità, si è già nell’identità, giacché questo negativo, che niente può limitare nel suo ordine, dovendo andare sino in fondo a se stesso, sarà anche e fondamentalmente autonegazione, e quindi si pronuncerà sotto forma di un avvento dell’essere puro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>se diciamo che il negativo è, ne distruggiamo la negatività, ma se teniamo per fermo che esso non è, allora lo innalziamo ancora a una specie di positività, gli conferiamo una specie d’essere, giacché, da capo a fondo e assolutamente, esso è niente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>questo essere, per essere positivo e pieno, deve essere piatto, e quindi resta ciò che è, al di là dell’ambivalenza in cui ci troviamo confinati</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Io vengo risucchiato da me stesso per opera dello sguardo dell’altro, ma il suo potere su di me è esattamente commisurato al consenso che io ho dato al mio corpo, alla mia situazione, egli non ha forza alienante se non perché io mi alieno spontaneamente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’altro è una delle forme empiriche dello sprofondamento nell’Essere…</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nella misura in cui è vero che io non sono niente, l’altro può apparirmi soltanto così, come l’ultra-mondo dal quale parte uno sguardo di cui io sento solamente l’impatto sul mio corpo; nella misura in cui sono un pensiero, una coscienza, io sono costretto a entrare nel mondo unicamente attraverso di essa, e le altre coscienze, gli altri pensieri, non saranno mai se non i duplicati o le sorelle minori della mia. Io non vivrò mai se non la mia vita, e gli altri non saranno mai se non degli altri me stesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per pensare l’essere totale - ciò che è totalmente e quindi anche ciò a cui non manca niente, ciò che è tutto l’essere -, si deve essere fuori di esso, è necessario un margine di non-essere, ma questo margine escluso dal tutto gli impedisce di essere tutto; la vera totalità dovrebbe contenere anch’esso: ciò che è impossibile, poiché si tratta appunto di un margine di non-essere. Così, se sono assolutamente opposti, l’essere e il nulla si fondono insieme in una specie di Super-essere che è mitico, giacché la forza che l’esige è la loro assoluta repulsione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>se veramente questo contatto è ambivalente, sta a noi adeguarci, e delle difficoltà logiche non possono niente contro questa descrizione. In realtà, le definizioni dell’essere come ciò che è sotto ogni riguardo e senza restrizioni, e del nulla come ciò che non è sotto nessun riguardo, questa appropriazione da parte del pensiero di un essere immediato e di un nulla immediato, questa intuizione e questa negintuizione, sono il ritratto astratto di una esperienza, ed è sul terreno dell’esperienza che esse vanno discusse</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ho un nulla riempito dall’essere, un essere svuotato dal nulla, e, se ciò non è distruzione di ciascuno dei termini per opera dell’altro, di me per opera del mondo e del mondo per opera mia, è necessario che la nullificazione dell’essere e lo sprofondamento del nulla in esso non siano relazioni esteriori e non siano due operazioni distinte. E ciò che si tenta di ottenere pensando la visione come nullificazione. Così intesa, essa fa passare l’In Sé stesso alla condizione di mondo visto, e fa altresì passare il Per Sé alla condizione di Per Sé sprofondato nell’essere, situato, incarnato. Come nulla operante, la mia visione è presenza d’ubiquità al mondo stesso, giacché è priva di inerzia e di opacità,17 e al tempo stesso irrimediabilmente distinta da ciò che vede, da cui è separata dal vuoto stesso che le permette di essere visione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Riusciremo a descrivere l’accesso alle cose stesse solo attraverso questa opacità e questa profondità, che non vengono mai meno: non c’è cosa pienamente osservabile, non c’è ispezione della cosa che sia senza lacune e che sia totale;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>un sistema a quattro termini: il mio essere per me, il mio essere per altri, il per sé dell’altro e il suo essere per me.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>apparteniamo al medesimo sistema dell’essere per sé e dell’essere per altri, siamo dei momenti della medesima sintassi, contiamo nello stesso mondo, dipendiamo dallo stesso Essere</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>imparando a conoscere, nella visione stessa, una specie di palpazione delle cose, e nel sorvolo stesso una inerenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ciò che merita il nome di essere sia non già l’orizzonte di essere “puro”, ma il sistema delle prospettive che introduce a esso, che l’essere integrale sia non davanti a me, ma all’intersezione delle mie vedute e all’intersezione delle mie vedute e di quelle degli altri, all’intersezione dei miei atti e all’intersezione dei miei atti e di quelli degli altri, che il mondo sensibile e il mondo storico siano sempre degli intermondi, perché essi sono ciò che, al di là delle nostre vedute, le rende solidali fra di esse e solidali con quelle degli altri, sono le istanze alle quali noi ci rivolgiamo non appena viviamo, i registri in cui si inscrive ciò che vediamo, ciò che facciamo, per divenirvi cosa, mondo, storia.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’immaginario è senza consistenza, inosservabile, e svanisce quando si passa alla visione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Negando se stesso, il negativo si sacrifica al positivo, e il positivo puro, in quanto si afferma senza restrizioni, sanziona tale sacrificio, - questo movimento dei significati, che non è altro che l’essere dell’essere e l’inesistenza del nulla seguiti nelle loro conseguenze, il principio di non contraddizione messo in pratica, fornisce lo schema di una visione pura con la quale il filosofo coincide.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>vivere e pensare è sempre, come si vorrà dire, identificarsi o nullificare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la spontaneità consiste nell’essere secondo il modo del non essere, la critica riflessiva nel non essere secondo il modo dell’essere, e perché questi due rapporti formano un circuito che è noi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>più si descrive l’esperienza come una mescolanza dell’essere e del nulla, più la loro distinzione assoluta è confermata, più il pensiero aderisce all’esperienza e più la tiene a distanza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>questo pensiero non può essere circoscritto o distinto per ciò che afferma - infatti afferma tutto -, ma solamente per ciò che esso lascia da parte appunto nella sua volontà di essere tutto: ossia la situazione del filosofo che parla come distinta da ciò di cui egli parla, in quanto essa assegna a ciò che egli dice un certo contenuto latente che non è il suo contenuto manifesto, in quanto implica uno scarto fra le essenze che egli fissa e il vissuto al quale essa si applica, fra l’operazione di vivere il mondo e le entità e le negatità nelle quali egli l’esprime.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>c’è essere, c’è mondo, c’è qualcosa; nel senso forte in cui il greco parla di τὸ λέγειν, c’è coesione, c’è senso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ciò che è primo non è l’essere pieno e positivo sullo sfondo del nulla, ma un campo d’apparenze, ciascuna delle quali, presa a parte, forse si dissolverà, o in seguito (è la parte del nulla) sarà cancellata: tuttavia, io so soltanto che sarà sostituita da un’altra la quale sarà la verità della prima, perché c’è mondo, perché c’è qualcosa, un mondo, un qualcosa, che, per essere, non debbono anzitutto annullare il niente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>È ancora troppo dire che il nulla non è, dire che è negazione pura: ciò equivale a fissarlo nella sua negatività, a trattarla come una specie di essenza, a introdurre in essa la positività delle parole, mentre essa non può valere se non come ciò che non ha né nome, né riposo, né natura. Per principio, una filosofia del negativo non può partire dalla negazione “pura”, né fare di essa l’agente della sua propria negazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il cammino è fattibile facendolo,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>per essere vero ogni enunciato deve essere riferito, nell’insieme del movimento, alla tappa da cui dipende, e ha il suo senso pieno unicamente se si tien conto non solo di ciò che esso dice espressamente, ma anche del suo posto nel tutto che ne costituisce il contenuto latente; così, colui che parla (e ciò che egli sottintende) codetermina sempre il senso di ciò che egli dice, il filosofo è sempre implicato nei problemi che pone, e non c’è verità se, per valutare ogni enunciato, non si tiene conto della presenza del filosofo che enuncia; fra il contenuto manifesto e il contenuto latente possono esserci non solo differenze, ma anche contraddizione, e nondimeno questo doppio senso gli appartiene - come quando vogliamo considerare una cosa in sé, e, per ciò stesso, concentrandoci su di essa, cominciamo a determinarla così come è per noi; di modo che, per il pensiero dialettico, l’idea dell’In Sé e l’idea del Per Noi hanno la loro verità ciascuna fuori di se stessa, non appartengono al pensiero totale o pieno, che si definirebbe per una esplicitazione senza limite.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>per ogni termine è la stessa cosa passare nell’altro o divenire sé, uscire da sé o rientrare in sé, che il movimento centripeto e quello centrifugo sono un unico movimento, poiché ogni termine è la sua propria mediazione, l’esigenza di un divenire, e anche di una autodistruzione che mette capo all’altro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>integrare in un unico universo i doppi o anche molteplici sensi,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>È quindi escluso che la mediazione abbia la sua origine nel termine positivo, come se fosse una delle sue proprietà,- ma è ugualmente escluso che essa gli giunga da un abisso di negatività esteriore, che non avrebbe presa su di esso e lo lascerebbe intatto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la negazione è portata all’assoluto, diviene negazione di se stessa; simultaneamente, l’essere ricade nel positivo puro, la negazione si concentra al di là di esso come soggettività assoluta, e il movimento dialettico diviene identità pura degli opposti, ambivalenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il pensiero cessa di accompagnare o di essere il movimento dialettico, lo converte in significato, tesi, o cosa detta, e contemporaneamente ricade nell’immagine ambivalente del Nulla che si sacrifica perché l’Essere sia e dell’Essere che, dal fondo del suo primato, tollera d’essere riconosciuto dal Nulla.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non solo un rischio di non senso quindi, ma molto peggio: la certezza che le cose hanno un altro senso da quello che noi siamo in grado di riconoscere loro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la buona dialettica è quella che è cosciente del fatto che ogni tesi è idealizzazione, che l’Essere non è fatto di idealizzazioni o di cose dette, come credeva la vecchia logica, ma di insiemi legati in cui il significato non è mai se non come tendenza, in cui l’inerzia del contenuto non permette mai di definire un termine come positivo, un altro come negativo e tanto meno un terzo termine come autosoppressione assoluta del secondo. Ecco il punto da tener presente: che la dialettica senza sintesi, di cui parliamo, non è però lo scetticismo, il relativismo volgare, o il regno dell’ineffabile. Ciò che respingiamo o neghiamo non è l’idea del superamento che riunisce, ma l’idea che esso metta capo a un nuovo positivo, a una nuova posizione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>deve ritrovare l’essere prima della scissura riflessiva, attorno a essa, nel suo orizzonte, non fuori di noi e non in noi, ma dove i due movimenti si incrociano, dove “c’è” qualcosa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dopo tutto le domande sorgono nel linguaggio. Anche se ci sembra che un pensiero affermativo può staccarsi dalle parole e riposare sulla sua adequazione interna, la negazione, e soprattutto l’interrogazione, che non enunciano nessuna proprietà intrinseca delle cose, possono sostenersi solo grazie all’apparato del linguaggio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>per quanto riguarda la risposta, essa può venire ricercata, così sembra, solo nelle significazioni delle parole, giacché è in parole che si risponderà alla domanda.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’ombra è in noi piuttosto che fuori;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dal punto di vista dell’Essere e il Nulla, l’apertura all’essere significa che io lo visito in se stesso: se esso rimane distante, è perché il nulla - l’anonimo in me che vede - dispone davanti a sé una zona di vuoto in cui l’essere non si limita più a essere, ma è visto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>questo universo che la filosofia ha di mira, e che è, come si suol dire, l’oggetto della filosofia, - ma qui la lacuna non sarà mai colmata, l’incognita non sarà mai trasformata in termine noto, l’”oggetto” della filosofia non verrà mai a riempire l’interrogativo filosofico, giacché questa otturazione lo priverebbe della profondità e della distanza che gli sono essenziali.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’essere effettivo, presente, ultimo e primo, la cosa stessa, sono per principio colti per trasparenza attraverso le loro prospettive, si offrono quindi solo a qualcuno che vuole non già averli, ma vederli, non tenerli come in una pinza, o immobilizzarli come sotto l’obiettivo di un microscopio, ma lasciarli essere, e assistere al loro essere ininterrotto; a qualcuno che si limita a restituire loro il vuoto, lo spazio libero che essi ridomandano, la risonanza che esigono; a qualcuno, pertanto, che segue il loro proprio movimento, a qualcuno che è non già un nulla che l’essere pieno verrebbe a otturare, ma una domanda accordata all’essere poroso che essa interroga e dal quale non ottiene risposta, bensì conferma del suo stupore. Si deve intendere la percezione come questo pensiero interrogativo che lascia essere il mondo percepito anziché porlo, e di fronte al quale le cose si fanno e si disfano in una specie di slittamento, al di qua del sì o del no.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’esame dei significati in se stessi ci darebbe il mondo ridotto alle nostre idealizzazioni e alla nostra sintassi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>le parole più pregne di filosofia non sono necessariamente quelle che racchiudono ciò che dicono, ma piuttosto quelle che mettono capo il più energicamente possibile all’Essere, poiché restituiscono più rigorosamente la vita del tutto e fanno vibrare, fino a disgiungerle, le nostre evidenze abituali.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>come ogni fede, essa è fede perché è possibilità di dubbio,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non è solamente la filosofia, ma anzitutto lo sguardo a interrogare le cose.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’orologio e la carta geografica non le danno che una parvenza di risposta: essi ci indicano come ciò che noi stiamo vivendo si situi in rapporto al corso degli astri o a quello di una giornata umana, o in rapporto a luoghi che hanno un nome. Ma questi eventi-riferimento, e queste località, dove sono a loro volta? Ci rinviano ad altri, e la risposta ci soddisfa solo perché non vi facciamo attenzione, perché ci crediamo “a casa nostra”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni domanda, anche quella della semplice conoscenza, fa parte della domanda centrale che è noi stessi,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nell’immensa simultaneità del mondo e nella sua pulsione indivisa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dovrebbe non più negare e nemmeno dubitare, ma solo arretrare per vedere il mondo e l’Essere, o anche metterli tra virgolette come si fa per le parole di un altro, lasciarli parlare, mettersi in ascolto…</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il presente visibile non è nel tempo e nello spazio, né, naturalmente, fuori di essi: non c’è nulla prima di esso, dopo di esso, attorno a esso, che possa rivaleggiare con la sua visibilità. E tuttavia, non è solo, non è tutto. Esattamente: esso intercetta la mia veduta, vale a dire che il tempo e lo spazio si estendono al di là, e al tempo stesso che sono dietro di esso, in profondità, di nascosto. Il visibile può così riempirmi e occuparmi solo perché, io che lo vedo, non lo vedo dal fondo del nulla, ma dal cuore del visibile stesso: io, il vedente, sono anche visibile; ciò che costituisce il peso, lo spessore, la carne di ogni colore, di ogni suono, di ogni testura tattile, del presente e del mondo,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>noi siamo delle esperienze, cioè dei pensieri, che sentono dietro di sé la pressione dello spazio, del tempo, dell’Essere stesso che essi pensano, che quindi non tengono sotto il loro sguardo uno spazio e un tempo seriale, né la pura idea delle serie, ma che hanno attorno a sé un tempo e uno spazio di ammucchiamento, di proliferazione, di sopravanzamento, di promiscuità, -perpetua pregnanza, perpetuo parto, generalità e generatività, essenza grezza ed esistenza grezza, che sono i ventri e i nodi della medesima vibrazione ontologica.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>sarebbe ingenuo cercare la solidità in un cielo delle idee o in un fondo del senso: essa non è né al di sopra, né al di sotto delle apparenze, ma alla loro congiunzione, è il vincolo che collega segretamente una esperienza alle sue varianti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Come il mio corpo, che è uno dei visibili, vede anche se stesso e con ciò diviene luce naturale che dischiude al visibile il suo interno, affinché esso vi diventi il mio paesaggio, e che realizza, come si suol dire, la miracolosa promozione dell’Essere alla “coscienza”, o, come preferiamo dire, la segregazione dell’”interno” e dell’”esterno”, - così la parola</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La parola è parte totale delle significazioni come la carne del visibile, come essa è rapporto all’Essere attraverso un essere, e come essa, infine, è narcisistica, erotizzata, dotata di una magia naturale che attira nella sua rete le altre significazioni nello stesso modo in cui il corpo sente il mondo sentendosi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Come il mondo è dietro il mio corpo, così l’essenza operante è dietro la parola operante, quella che, più che possedere il significato, è da esso posseduta, che non ne parla, ma lo parla, o parla in base a esso, o lo lascia parlare e parlarsi in me, attraversa il mio presente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sia nella discussione o nel monologo, l’essenza allo stato vivente e attivo è sempre un certo punto di fuga indicato dall’assetto delle parole, il loro “altro lato”, inaccessibile, salvo per colui che accetta di vivere dapprima e sempre in esse.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La peculiarità dell’interrogazione filosofica è di volgersi su se stessa, di chiedersi anche che cos’è interrogare e che cos’è rispondere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dicevamo che il dubbio è un positivismo clandestino, e che lo si deve superare verso il qualcosa che esso nega e afferma anche. Ma reciprocamente, se lo si volesse superare verso una sfera di assoluta certezza che fosse quella dei significati o delle essenze, questo positivismo assoluto vorrebbe dire che chi interroga ha talmente allontanato da sé l’Essere e il mondo che non ne fa più parte.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Interrogarsi sull’essenza del tempo e dello spazio non è ancora fare della filosofia, se in seguito non ci si interroga sui rapporti del tempo stesso e dello spazio stesso con la loro essenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dell’interrogazione come rapporto ultimo all’Essere e come organo ontologico.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Al momento di divenire percezione pura, cosa, Essere, la mia percezione si spegne; nel momento in cui essa si accende, io non sono già più la cosa. E parimenti, nei confronti dell’essere del passato non c’è coincidenza reale: se il ricordo puro è il vecchio presente conservato, e se, nella rimemorazione, io ridivengo veramente ciò che fui, non si vede come essa potrebbe dischiudermi la dimensione del passato; e se, inscrivendosi in me, ogni presente perde la sua carne, se il ricordo puro nel quale esso si tramuta è un invisibile, allora c’è sì passato, ma non coincidenza con esso, io ne sono separato da tutto lo spessore del mio presente,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Come non c’è mai contemporaneamente cosa e coscienza della cosa, così non c’è mai contemporaneamente passato e coscienza del passato, e per lo stesso motivo: in una intuizione per coincidenza e fusione, tutto ciò che si dà all’Essere è tolto all’esperienza, tutto ciò che si dà all’esperienza è tolto all’Essere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>io e il mondo siamo l’uno nell’altro, e dal percipere al percipi non c’è anteriorità, ma simultaneità o addirittura ritardo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>miei occhi che vedono, le mie mani che toccano possono essere anche visti e toccati, poiché quindi, in questo senso, essi vedono e toccano dal di dentro il visibile e il tangibile,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>le cose passano in noi nello stesso modo in cui noi passiamo nelle cose.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se la coincidenza è sempre e solo parziale, non si deve definire la verità con la coincidenza totale o effettiva. E se abbiamo l’idea della cosa stessa e del passato stesso, è necessario che essa abbia qualche rispondenza nel fatto. Occorre quindi che lo scarto, senza il quale l’esperienza della cosa o del passato si ridurrebbe a zero, sia anche apertura alla cosa stessa o al passato stesso ed entri nella loro definizione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Allora, ciò che è dato non è la cosa nuda, il passato stesso così come fu a suo tempo, ma la cosa pronta a essere vista, pregna, sia per principio che di fatto, di tutte le visioni che è possibile averne, il passato così come fu un giorno, più una inspiegabile alterazione, una strana distanza, - collegato, sia per principio che di fatto, a una rimemorazione che supera questa distanza, ma non l’annulla.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il filosofo parla, ma è una sua debolezza, e una debolezza inspiegabile: egli dovrebbe tacere, coincidere in silenzio, e raggiungere nell’Essere una filosofia che vi è già fatta. Viceversa, tutto avviene come se egli volesse tradurre in parole un certo silenzio che è in lui e che egli ascolta. La sua intera “opera” è questo sforzo assurdo. Il filosofo scriveva per dire il suo contatto con l’Essere; ma non l’ha detto, e non potrebbe dirlo, giacché questo contatto è tacito.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>esprime e decuplica quella delle cose nude. Il linguaggio è una vita, è la nostra vita e la loro. Non perché il linguaggio se ne impadronisca e se la riservi: che cosa avrebbe infatti da dire se ci fossero solo delle cose dette? L’errore delle filosofie semantiche consiste nel chiudere il linguaggio come se non parlasse che di sé: esso vive solamente del silenzio; tutto ciò che noi gettiamo agli altri ha germogliato in questo grande paese muto che non ci abbandona</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>qualsiasi esperienza è sempre contigua a una esperienza, che le nostre percezioni, i nostri giudizi, la nostra intera conoscenza del mondo possono essere mutati,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>si vedrebbe infine che cos’è l’interrogazione filosofica. Non l’an sit, e il dubbio, dove l’Essere è sottinteso, e non l’”io so di non sapere niente”, in cui traspare già la certezza assoluta delle idee, ma un “che cosa so?” vero,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’interrogativo non è un modo derivato per inversione o capovolgimento dell’indicativo e del positivo, né affermazione, né negazione velate o attese, ma un modo originale di aver di mira qualcosa, per così dire una domanda-sapere, che per principio non può essere superata da nessun enunciato o “risposta”, quindi, forse il modo proprio del nostro rapporto con l’Essere, come se esso fosse l’interlocutore muto o reticente delle nostre domande.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il visibile attorno a noi sembra riposare in se stesso. È come se la nostra visione si formasse nel suo cuore, o come se fra noi e il visibile ci fosse una relazione altrettanto stretta che quella fra il mare e la spiaggia. E tuttavia, non è possibile che noi ci fondiamo con esso, né che esso passi in noi, altrimenti la visione svanirebbe al momento di realizzarsi, per scomparsa o del vedente o del visibile</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>lo spettacolo visibile appartiene al tatto né più né meno delle “qualità tattili”. Dobbiamo abituarci a pensare che ogni visibile è ricavato dal tangibile, ogni essere tattile è promesso in un certo qual modo alla visibilità;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Poiché il medesimo corpo vede e tocca, visibile e tangibile appartengono al medesimo mondo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E un prodigio troppo poco notato il fatto che ogni movimento dei miei occhi - di più, ogni spostamento del mio corpo - ha il suo posto nel medesimo universo visibile che attraverso di essi io esploro nei suoi particolari, così come, reciprocamente, ogni visione si effettua in qualche luogo nello spazio tattile.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>poiché la visione è palpazione con lo sguardo, occorre che anch’essa si inscriva nell’ordine d’essere che essa ci svela, occorre che colui che guarda non sia egli stesso estraneo al mondo che guarda.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lungi dal rivaleggiare con lo spessore del mondo, quello del corpo è viceversa l’unico mezzo che io ho di andare al cuore delle cose, facendomi mondo e facendole carne.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il corpo frapposto non è esso stesso cosa, materia interstiziale, tessuto connettivo, ma sensibile per sé, ciò che significa, non già questa assurdità: colore che si vede, superficie che si tocca, - ma questo paradosso [?]: un insieme di colori e di superfici abitati da un tatto, da una visione, dunque sensibile esemplare, che offre a chi l’abita e lo sente quanto occorre per sentire tutto ciò che all’esterno gli somiglia, cosicché, preso nel tessuto delle cose, egli lo trae tutto a sé, lo incorpora e, con lo stesso movimento, comunica alle cose sulle quali egli si chiude quella identità senza sovrapposizione, quella differenza senza contraddizione, quello scarto dell’interno e dell’esterno che costituiscono il suo segreto natale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>aperte solo a quello, se è possibile, che coesiste con esse nel medesimo mondo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il nostro corpo è un essere a due fogli, da una parte cosa fra le cose e, dall’altra, ciò che le vede e le tocca; diciamo, poiché è evidente, che esso riunisce in sé queste due proprietà, e la sua doppia appartenenza all’ordine dell’”oggetto” e all’ordine del “soggetto” ci rivela relazioni molto insospettate fra i due ordini.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il corpo sentito e il corpo senziente sono come il diritto e il rovescio o, anche, come due segmenti di un unico percorso circolare che, in alto, va da sinistra a destra e, in basso, da destra a sinistra, ma che è un unico movimento nelle sue due fasi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il mio corpo come cosa visibile è contenuto nel grande spettacolo, ma il mio corpo vedente sottende questo corpo visibile, e tutti i visibili con esso. C’è inserimento reciproco e intreccio dell’uno nell’altro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>io mi sento guardato dalle cose, la mia attività è identicamente passività</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Anche la stretta di mano è reversibile, io posso sentirmi toccato nella stessa misura e nello stesso tempo in cui mi sento toccante,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>si rivolgono al corpo in generale e per se stesso (sia poi il mio o quello altrui), poiché per la prima volta, grazie all’altro corpo, io vedo che, nel suo accoppiamento con la carne del mondo, il corpo apporta più di quanto riceva, aggiungendo al mondo che io vedo il tesoro necessario di ciò che esso stesso vede.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>affascinato dall’unica occupazione di fluttuare nell’Essere con un’altra vita, di divenire l’esterno del suo interno e l’interno del suo esterno. E perciò, movimento, tatto, visione, applicandosi all’altro e a se stessi, risalgono verso la loro sorgente e, nel lavoro paziente e silenzioso del desiderio, comincia il paradosso dell’espressione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>sono un essere sonoro, ma la mia propria vibrazione io la odo dall’interno;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>fra di esse c’è sempre un “mosso”, uno “scarto”, è proprio perché le mie due mani fanno parte del medesimo corpo, perché esso si muove nel mondo, perché io mi odo e dall’interno e dall’esterno;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la Parola operante è la regione oscura dalla quale proviene la luce istituita, nello stesso modo in cui la sorda riflessione del corpo su se stesso è ciò che noi chiamiamo luce naturale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Come c’è una reversibilità del vedente e del visibile, e come, nel punto in cui si incrociano le due metamorfosi, nasce ciò che si chiama percezione, così c’è una reversibilità della parola e di ciò che essa significa; la significazione è ciò che viene a sigillare, a chiudere, a raccogliere la molteplicità dei mezzi fisici, fisiologici, linguistici della elocuzione, a contrarli in un sol atto, nello stesso modo in cui la visione porta a compimento il corpo estesiologico;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non si può parlare né di distruzione né di conservazione del silenzio</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la nostra esistenza di esseri sonori per gli altri e per se stessi, contengono tutto ciò che è richiesto perché dall’uno all’altro ci sia parola, parola sul mondo. E, in un certo senso, comprendere una frase non è altro che accoglierla pienamente nel suo essere sonoro, o, come si dice opportunamente, intenderla; il senso non è su di essa come il burro sulla tartina, come un secondo strato di “realtà psichica” estesa sul suono: esso è la totalità di ciò che è detto, l’integrale di tutte le differenziazioni della catena verbale, è dato con le parole in coloro che hanno orecchie per udire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il modo di interrogare prescrive un certo tipo di risposta, e fissarlo sin d’ora equivarrebbe a decidere della nostra soluzione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ciò che essa sarà, lo sapremo solo tentando.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>noi ci poniamo in noi e nelle cose, in noi e nell’altro, nel punto in cui, per una specie di chiasma, diveniamo gli altri e diveniamo mondo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Perché sussistano come individui, o almeno perché continuino a portare queste denominazioni generali, è necessario che esibiscano un dato numero di proprietà in un certo qual modo nucleari, che derivano l’una dall’altra e che, tutte insieme, emanano da questo individuo ciottolo, da questo individuo conchiglia, o, in generale, da ogni individuo dello stesso nome.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Essa è ob-jectum, vale a dire che si dispiega davanti a noi per una virtù sua, e proprio perché è raccolta in se stessa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Forse la cosa non ha nessuna potenza propria e interna, ma è pur sempre vero che, perché essa possa farsi riconoscere da noi, perché non scompaia, perché noi possiamo parlare di cose, è necessario che le apparenze si comportino come se avessero un principio di unità interna.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni negazione del mondo, ma anche ogni neutralità nei confronti dell’esistenza del mondo, impedisce che si colga il trascendentale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>parlo delle cose come se ciò non mettesse in questione il linguaggio!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questo inconscio da cercare, non in fondo a noi, dietro la nostra “coscienza”, ma davanti a noi, come articolazioni del nostro campo. Esso è “inconscio” per il fatto che non è oggetto, ma è ciò grazie a cui degli oggetti sono possibili, è la costellazione in cui si legge il nostro avvenire - L’inconscio è fra di essi come l’intervallo degli alberi fra gli alberi, o come il loro livello comune.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nel visibile non ci sono mai se non delle rovine dello spirito, il mondo somiglierà sempre al Foro, per lo meno nei confronti del filosofo, che non lo abita completamente</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dire che c’è trascendenza, essere a distanza, equivale a dire che l’essere (nel senso sartriano) è talmente gonfiato di non-essere o di possibile che esso non è solamente ciò che è.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il pre-scientifico non è se non invito a comprendere il meta-scientifico, e quest’ultimo non è non-scienza. Esso è anzi svelato dai procedimenti costitutivi della scienza, a condizione che li si riattivi, che si veda ciò che essi verdecken lasciati a se stessi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La contraddizione è rimossa solo se il nuovo presente è esso stesso un trascendente: si sa che esso non è qui, che è appena stato qui, non si coincide mai con esso - Esso non è un segmento di tempo dai contorni definiti che verrebbe a mettersi a posto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il mondo non è né finito né infinito, ma indefinito</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la verità stessa non ha alcun senso fuori del rapporto di trascendenza,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non siamo noi a percepire, è la cosa a percepirsi laggiù, - non siamo noi a parlare, è la verità a parlarsi in fondo alla parola - Divenire natura dell’uomo che è il divenire uomo della natura - Il mondo è campo, e a questo titolo sempre aperto</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lo si vede se si arriva a fare della filosofia una percezione, e della storia della φ una percezione della storia - Tutto si riduce a ciò: elaborare una teoria della percezione e della comprensione che dimostri che comprendere non è costituire nell’immanenza intellettuale, che comprendere è cogliere per coesistenza, lateralmente, come stile, e con ciò raggiungere di colpo le lontananze di questo stile e di questo apparato culturale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>c’è germinazione di ciò che sta per essere stato compreso (Insight e Aha Erlebnis) - E ciò significa: la percezione (la prima) è dì per sé apertura di un campo di Gestaltungen - E ciò significa: la percezione è inconscio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Che cos’è l’inconscio? Ciò che funge da cardine, esistenziale, e, in questo senso, è e non è percepito. Infatti non percepiamo che figure su livelli - E le percepiamo solo in rapporto al livello, che dunque è impercepito. - La percezione del livello: sempre fra gli oggetti, esso è ciò attorno a cui…</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il suo schema corporeo è per sé-per altri - E la cerniera del per sé e del per altri - Avere un corpo significa essere guardati (non è soltanto questo), significa essere visibili - Qui l’impressione di telepatia, d’occulto = vivacità nella lettura fulminea dello sguardo altrui - Si deve dire lettura? È viceversa in virtù di questo fenomeno che si comprende la lettura</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I sensi sono apparati atti a realizzare delle concrezioni di ciò che è inesauribile, a formare dei significati esistenti - Ma la cosa non è veramente osservabile: in ogni osservazione c’è sempre un differimento, non si è mai alla cosa stessa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’autore si riferisce a questo passo: “Ma questa durata, che la scienza elimina, che è difficile concepire ed esprimere, la si sente e la si vive. Se cercassimo quello che essa è? In che modo apparirebbe a una coscienza che voglia solo vederla senza misurarla, che la colga quindi senza fermarla, che infine assuma se stessa come oggetto e che, spettatrice e attrice, spontanea e riflessa, avvicini sino a farli coincidere insieme l’attenzione che si fissa e il tempo che fugge?” La Pensée et le Mouvant,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E cioè che le cose ci possiedono, e che non siamo noi a possederle. Che l’essere che è stato non può cessare di essere stato. La “Memoria del Mondo”. Che il linguaggio ci possiede e non siamo noi a possederlo. Che è l’essere a parlare in noi e non noi a parlare dell’essere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La soluzione va cercata nella visione stessa: non si comprenderà il ricordo se non attraverso quest’ultima.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Si deve passare dalla cosa (spaziale o temporale) come identità, alla cosa (spaziale o temporale) come differenza, i.e. come trascendenza, i.e. come sempre “dietro”, al di là, lontana…</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’arte e la filosofia insieme sono appunto non fabbricazioni arbitrarie nell’universo dello “spirituale” (della “cultura”), ma contatto con l’Essere proprio in quanto creazioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’Essere è ciò che esige da noi creazione affinché ne abbiamo l’esperienza. Fare analisi della letteratura in questo senso: come inscrizione dell’Essere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nell’ordine del sottinteso, la ricerca dell’essenza e quella dell’esistenza non sono contrapposte, sono la stessa cosa - Considerare il linguaggio, anche filosofico, non come somma di enunciati o di “soluzioni”, ma come un velo sollevato, una catena verbale intrecciata…</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vera filosofia = cogliere ciò che fa sì che l’uscire da sé sia rientrare in sé e viceversa. Cogliere questo chiasma, questo rivolgimento. Ecco lo spirito.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>una filosofia è un oggetto che può suscitare più pensieri di quanti ne “contenga”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ma il cubo stesso in opposizione alle prospettive, - è una determinazione negativa. L’Essere è qui ciò che esclude ogni non-essere, ogni apparenza; l’in sé è ciò che non è semplicemente percipi. Lo spirito come portatore di questo Essere è ciò che non è in nessun luogo, ciò che avvolge ogni dove</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dunque la riflessione non è identificazione a sé (pensiero di vedere o di sentire) ma non-differenza con sé = identificazione silenziosa o cieca.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lasciate a se stesse, le regioni della conoscenza sono in conflitto e in contraddizione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>per un autentico mistero (Leibniz), i possibili non sono compossibili.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se l’essere deve svelarsi, lo farà di fronte a una trascendenza, e non di fronte a una intenzionalità, sarà l’essere grezzo affondato che ritorna a se stesso, sarà il sensibile che si scava –</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Noi sogniamo dei sistemi di equivalenze, ed effettivamente essi funzionano. Ma la loro logica, come quella di un sistema fonematico, è riassunta in un solo ciuffo, in una sola gamma, essi sono tutti animati da un solo movimento, sono ciascuno e tutti un solo vortice, un solo recesso dell’Essere. Occorre esplicitare questa totalità d’orizzonte che non è sintesi</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La chiave è nell’idea che la percezione è di per sé ignoranza di sé come percezione selvaggia, impercezione, tende di per sé a vedersi come atto e a dimenticarsi come intenzionalità latente, come inerire a – Stesso problema: come ogni φ sia linguaggio e come consista però nel ritrovare il silenzio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non c’è mondo intelligibile, c’è mondo sensibile.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>tra la percezione e il linguaggio c’è pur sempre questa differenza: che io vedo le cose percepite e che viceversa i significati sono invisibili. L’essere naturale è in riposo in se stesso, il mio sguardo può fermarsi su di esso. L’Essere di cui il linguaggio è la dimora non può essere fissato, guardato, non è se non da lontano</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il sensibile è ciò: questa possibilità di essere evidente in silenzio, di essere sottinteso; e la pretesa positività del mondo sensibile (quando la si scruta sin nelle sue radici, quando si va oltre il sensibile-empirico, il sensibile secondo della nostra “rappresentazione”, quando si svela l’Essere della Natura) dimostra appunto di essere un inafferrabile;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il senso è invisibile, ma l’invisibile non è il contrario del visibile: il visibile ha esso stesso una membratura di invisibile, e l’in-visibile è la contropartita segreta del visibile, non appare che in esso, è il Nichturpräsentierbar che mi viene presentato come tale nel mondo - non si può vedervelo, e ogni sforzo per vedervelo lo fa scomparire, ma esso è nella linea del visibile, ne è il fuoco virtuale, si inscrive in esso (in filigrana) –</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ὁμοῦ ἦν πάντα</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni “senso” è un “mondo”, i.e. assolutamente incomunicabile per gli altri sensi, e nondimeno costruisce un qualcosa che, per la sua struttura, sbocca immediatamente nel mondo degli altri sensi e forma con essi un sol Essere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il “Mondo” è quell’insieme in cui ogni “parte”, quando la si prende per se stessa, apre di colpo delle dimensioni illimitate, - diviene parte totale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quell’Essere che è fra la mia prospettiva e quella altrui, fra il mio passato e il mio presente. La peculiarità del percepito: essere già qui, non essere grazie all’atto di percezione, essere la ragione di questo atto, e non l’inverso. La sensorialità = la trascendenza, o uno specchio della trascendenza</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E dunque la profondità a far sì che le cose abbiano una carne: e cioè oppongano alla mia ispezione degli ostacoli, una resistenza che è appunto la loro realtà, la loro “apertura”, il loro totum simul. Lo sguardo non vince la profondità, l’aggira.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Profonda parentela fra l’essenza e la percezione: anche l’essenza è membratura, non è al di sopra del mondo sensibile, è al di sotto, o nella sua profondità, nel suo spessore. Essa è il legame segreto - le Essenze sono degli Etwas del livello della parola, così come le cose sono delle Essenze del livello della Natura.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non sono io a farmi pensare più di quanto sia io a far battere il mio cuore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Una “direzione” di pensiero - Non è una metafora - Non c’è metafora fra il visibile e l’invisibile (l’invisibile: o il mio pensiero per me, o il sensibile dell’altro per me): metafora, è troppo o troppo poco: troppo se l’invisibile è veramente invisibile, troppo poco se esso si presta alla trasposizione</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Una direzione non è nello spazio: è in filigrana attraverso di esso - Essa è dunque trasferibile al pensiero –</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Un “mondo” (è tutto un mondo, il mondo del suono, del colore, ecc..) = un insieme organizzato, che è chiuso, ma che, stranamente, è rappresentativo di tutto il resto, possiede i suoi simboli, i suoi equivalenti per tutto ciò che è altro da sé.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Un “mondo” ha delle dimensioni. Per definizione esse non sono le uniche possibili (passando a una 3a dimensione, degli esseri spaziali separati nelle prime due possono essere collegati). Ma per definizione esse hanno altresì valore di membratura, sono più che singolarità di contenuto:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il mondo delle idee si prolunga nel linguaggio (lo si pensa) che reciprocamente si prolunga nelle idee (si pensa perché si parla, perché si scrive) Le parole degli altri mi fanno parlare e pensare perché creano in me un altro da me, uno scarto in rapporto a… ciò che io vedo e così me lo designano a me stesso. Le parole dell’altro formano la trama attraverso la quale io vedo il mio pensiero.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Vedere non è vedere - vedere l’altro è essenzialmente vedere il mio corpo come oggetto, di modo che il corpo oggetto dell’altro possa avere un “lato” psichico. L’esperienza del mio corpo e quella dell’altro sono esse stesse i due lati di un medesimo Essere: dove dico che vedo l’altro, in verità accade soprattutto che io oggettivo il mio corpo, l’altro è l’orizzonte o l’altro lato di questa esperienza - E così che si parla all’altro quantunque si abbia a che fare solo con se stessi).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La trascendenza è l’identità nella differenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Si fa un passo avanti sopprimendo l’In sé modello:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Principio: non considerare l’invisibile come un altro visibile “possibile”, o un “possibile” visibile per un altro: ciò equivarrebbe a distruggere la membratura che ci congiunge a esso. Del resto, poiché quest’”altro” che lo “vedrebbe”, - o quest’”altro mondo” che esso costituirebbe, sarebbe necessariamente collegato al nostro, la possibilità vera riapparirebbe necessariamente in questo collegamento - L’invisibile è qui senza essere oggetto, è la trascendenza pura, senza maschera ontica. E in fin dei conti anche i “visibili” stessi sono solo centrati su un nucleo d’assenza –</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando io mi muovo, le cose percepite hanno uno spostamento apparente che è inversamente proporzionale alla loro distanza - le più vicine si muovono di più - L’ampiezza dello spostamento può servire da indice alla distanza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la struttura del campo visivo è indispensabile perché vi sia trascendenza, il modello di ogni trascendenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il legame fra l’anima e il corpo non è più parallelismo (e in definitiva identità in un Essere infinito ob-iettivo di cui la totalità del corpo e la totalità dell’anima sono due espressioni), - e non è nemmeno opacità assoluta di una istituzione che collega per efficacia [decisoria?] 2 ordini, ciascuno dei quali sarebbe autosufficiente - Esso è da comprendere come legame del convesso e del concavo, della volta solida e della cavità che essa forma - Nessuna corrispondenza (parallelistica o di puro occasionalismo) è da cercare fra ciò che avviene “nel corpo” e ciò che avviene “nell’anima” nella percezione: è il medesimo controsenso in cui si cadrebbe se si cercasse nel mondo fisico un equivalente esatto degli organismi o negli organismi una spiegazione microcausale integrale - L’anima è conficcata nel corpo come il paletto nel terreno, senza corrispondenza puntuale fra terreno e paletto, - o meglio: l’anima è la cavità del corpo, il corpo è il rigonfiamento dell’anima. L’anima aderisce al corpo come la loro significazione aderisce alle cose culturali di cui è il rovescio o l’altro lato –</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La sensibilità degli altri è “l’altro lato” del loro corpo estesiologico</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’accoppiamento dei corpi, vale a dire la convergenza delle loro intenzioni verso una sola Erfüllung, verso un solo muro contro il quale essi si scontrano da due parti, è latente nella considerazione di un unico mondo sensibile, al quale tutti possono partecipare, che è dato a ognuno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>perché io non mi ignori, è necessario che un corpo percepisca i corpi</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nella struttura universale “mondo”, - sopravanzamento di tutto su tutto, essere di promiscuità, - che si trova il serbatoio dal quale proviene questa nuova vita assoluta. Ogni verticalità deriva dall’Essere verticale –</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ci si deve abituare a comprendere che il “pensiero” (cogitatio) non è contatto invisibile di sé con sé, che esso vive fuori di questa intimità con se stesso, davanti a noi, non in noi, sempre eccentrico.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>si deve ritrovare come realtà del mondo interumano e della storia una superficie di separazione fra me e l’altro che è anche il luogo della nostra unione, l’unica Erfüllung della sua vita e della mia vita. E verso questa superficie di separazione e di unione che procedono gli esistenziali della mia storia personale, essa è il luogo geometrico delle proiezioni e delle introiezioni, è il cardine invisibile sul quale la mia vita e quella degli altri ruotano per precipitare l’una nell’altra, la membratura dell’intersoggettività</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’idea cartesiana del corpo umano in quanto umano non chiuso, aperto in quanto governato dal pensiero, - è forse la più profonda idea dell’unione dell’anima e del corpo. L’anima interviene dunque in un corpo, il quale non è un che di in sé (se lo fosse, esso sarebbe chiuso come un corpo animale) e può essere corpo e vivente-umano solo compiendosi in una “visione di sé” che è il pensiero</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’invisibile è una cavità nel visibile, una piega nella passività, non produzione pura.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per studiare l’inserimento di tutte le dimensionalità nell’Essere, - studiare l’inserimento della profondità nella percezione, e quello del linguaggio nel mondo del silenzio – Mostrare che non c’è variazione eidetica senza parola; mostrarlo a partire dall’ immaginario come sostegno della variazione eidetica, e dalla parola come sostegno dell’immaginario PROBLEMA DEL NEGATIVO E DEL CONCETTO</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per studiare l’inserimento di tutte le dimensionalità nell’Essere, - studiare l’inserimento della profondità nella percezione, e quello del linguaggio nel mondo del silenzio – Mostrare che non c’è variazione eidetica senza parola; mostrarlo a partire dall’ immaginario come sostegno della variazione eidetica, e dalla parola come sostegno dell’immaginario</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per me, il negativo non vuol dire assolutamente nulla, e nemmeno il positivo (essi sono sinonimi) e questo non per appello a un vago “miscuglio” dell’essere e del nulla, la struttura non è “miscuglio”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Noi siamo nell’umanità come orizzonte dell’Essere, poiché l’orizzonte è ciò che ci circonda, noi non meno che le cose. Ma è l’orizzonte, non l’umanità, che è l’essere</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>per me la verità è quell’ai di là della verità, quella profondità in cui ci sono ancora parecchi rapporti da considerare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>concetto, il significato sono il singolo dimensionalizzato, la struttura formulata, e non c’è visione di questo cardine invisibile; il nominalismo ha ragione: i significati non sono altro che scarti definiti</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>siamo un campo d’Essere. Anche nel presente il paesaggio è configurazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non c’è associazione che agisca se non quando c’è sovradeterminazione, cioè un rapporto di rapporti, una coincidenza che non può essere fortuita, che ha senso ominale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il passato è “simultaneo” con il presente in senso ristretto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ci si sente guardati (bruciore della nuca) non perché qualcosa passi dallo sguardo al nostro corpo e venga a bruciarlo al punto visto, ma perché sentire il proprio corpo è anche sentire il suo aspetto per l’altro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il mondo percepito (come la pittura) è l’insieme delle vie del mio corpo, e non una moltitudine di individui spazio-temporali - L’invisibile del visibile.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>vedere è quella specie di pensiero che non ha bisogno di pensare per possedere il Wesen -</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il mio corpo è fatto della medesima carne del mondo (è un percepito), e che, inoltre, di questa carne del mio corpo è partecipe il mondo, esso la riflette, il mondo sopravanza su di essa ed essa sopravanza sul mondo (il sentito saturo di soggettività e al tempo stesso di materialità), essi sono in rapporto di trasgressione o di sopravanzamento - Ciò vuole anche dire: il mio corpo non è soltanto un percepito fra i percepiti, è misurante82 di tutti, Nullpunkt di tutte le dimensioni del mondo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’esperienza che io ho di me percipiente non va al di là di una specie di imminenza, termina nell’invisibile: semplicemente questo invisibile è il suo invisibile,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il sensibile è, come la vita, un tesoro sempre pieno di cose da dire per chi è filosofo (cioè scrittore).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>questo invisibile attesta appunto che Wahrnehmen è Sich bewegen, c’è qui un successo nel fallimento. Wahrnehmen non riesce a cogliere Sich bewegen (e io sono per me zero di movimento anche nel movimento, non mi allontano da me) proprio perché essi sono omogenei e tale fallimento è la prova di questa omogeneità: Wahrnehmen e Sich bewegen emergono l’uno dall’altro. Specie di riflessione per E-stasi, essi sono il medesimo ciuffo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Toccare è toccarsi. Da intendere come: le cose sono il prolungamento del mio corpo e il mio corpo è il prolungamento del mondo, grazie a esso il mondo mi circonda - Se io non posso toccare il mio movimento, questo movimento è interamente intessuto di contatti con me - Si deve intendere il toccarsi e il toccare come rovescio l’uno dell’altro</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il movimento proprio, attestazione di una cosa-soggetto: movimento come delle cose, ma movimento che io faccio Partire da qui per comprendere il linguaggio come fondamento dell’io penso: esso è per l’io penso ciò che il movimento è per la percezione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’invisibile è 1) ciò che non è attualmente visibile ma potrebbe esserlo (aspetti nascosti o inattuali della cosa, - cose nascoste, situate “altrove” -”Qui” e “altrove”) 2) ciò che, relativo al visibile, non potrebbe però essere visto come cosa (gli esistenziali del visibile, le sue dimensioni, la sua membratura non figurativa) 3) ciò che esiste solo tattilmente o cinestesicamente ecc. 4) i λεχτά, il Cogito Questi 4 “strati” io non li riunisco logicamente sotto la categoria dell’ in-visibile Ciò è impossibile anzitutto per la semplice ragione che, poiché il visibile non è un positivo oggettivo, l’invisibile non può essere una negazione in senso logico – Si tratta di una negazione-riferimento (zero di…) o scarto. Questa negazione-riferimento è comune a tutti gli invisibili perché il visibile è stato definito come dimensionalità dell’Essere, i.e. come universale, e perché quindi tutto ciò che non ne fa parte è necessariamente avvolto in esso e non è che modalità della medesima trascendenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 4952-4953 | Added on Monday, August 18, 2025 10:21:11 AM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 4964-4971 | Added on Monday, August 18, 2025 10:23:22 AM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 5001-5003 | Added on Monday, August 18, 2025 10:27:25 AM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 5004-5005 | Added on Monday, August 18, 2025 10:27:31 AM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 5007-5007 | Added on Monday, August 18, 2025 10:27:53 AM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 5019-5022 | Added on Monday, August 18, 2025 10:29:27 AM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 5085-5087 | Added on Monday, August 18, 2025 3:28:28 PM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 5198-5206 | Added on Monday, August 18, 2025 7:02:25 PM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Bookmark on Location 5469 | Added on Monday, August 18, 2025 7:28:32 PM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 5493-5495 | Added on Monday, August 18, 2025 7:30:32 PM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 5538-5541 | Added on Tuesday, August 19, 2025 7:45:26 AM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 5554-5559 | Added on Tuesday, August 19, 2025 7:47:41 AM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 5574-5578 | Added on Tuesday, August 19, 2025 7:50:12 AM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 5582-5587 | Added on Tuesday, August 19, 2025 7:51:30 AM</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Your Highlight on Location 5619-5620 | Added on Tuesday, August 19, 2025 7:55:39 AM</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>L'uomo in cerca di senso</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2025-05-22-uomo-cerca-senso.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2025-05-22-uomo-cerca-senso.html</id>
    <published>2025-05-22T00:00:00Z</published>
    <updated>2025-05-22T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1487150058i/34312147.jpg" /></p>
<h1 id="luomo-in-cerca-di-senso-uno-psicologo-nei-lager-e-altri-scritti-inediti">L’uomo in cerca di senso: Uno psicologo nei lager e altri scritti inediti</h1>
<p><em>Author: Viktor E. Frankl</em></p>
<blockquote>
<p>l’amore non si riferisce affatto all’esistenza corporea di una persona, ma intende con profondità straordinaria l’essere spirituale della creatura amata: il suo “essere così”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>et lux in tenebris lucet, e la luce risplende nell’oscurità…</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>seguire piuttosto la via diritta o – se così si vuol dire – a non interferire nel corso del destino.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’uomo può essere nel suo intimo più forte del destino che gli viene imposto dall’esterno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dappertutto l’uomo è messo a confronto con il proprio destino, deve cioè decidere se farà di una mera condizione di vita una conquista interiore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>era un “dono del cielo” saper affrontare con tanto coraggio la morte e ora, proseguiva, il suo destino gli concedeva questa possibilità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la maggior parte degli uomini nel Lager credeva di aver perso la capacità di autentiche realizzazioni, mentre queste dipendevano da ciò che uno sapeva fare della vita nel Lager: vegetare, come migliaia di internati, o invece, come i pochi, i rari, vincere interiormente…</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Un moto dello spirito che è una sofferenza cessa di essere una sofferenza non appena ce ne facciamo un’idea chiara e distint
«Chi ha un perché nella vita sopporta quasi ogni come».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>guai a chi non trovava più uno scopo di vita, non aveva un contenuto di vita, non scorgeva nessuno scopo nella sua esistenza; svaniva il significato del suo essere, perdeva ogni senso anche la resistenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>che in verità non importa affatto che cosa possiamo attenderci noi dalla vita, ma importa, in definitiva, solo ciò che la vita attende “da noi”!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Vivere, in ultima analisi, non significa altro che avere la responsabilità di rispondere esattamente ai problemi vitali, di adempiere i compiti che la vita pone a ogni singolo, di far fronte all’esigenza dell’ora.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vita, secondo la nostra accezione, non è qualcosa di vago, ma di volta in volta qualcosa di concreto e così anche le esigenze della vita sono di volta in volta assai concrete. Il destino dell’uomo, unico e originale per ciascuno di noi, reca in sé siffatta concretezza. Non è possibile paragonare due uomini e due destini; nessuna situazione si ripete. In ogni situazione, l’uomo è chiamato a un diverso comportamento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Qualora il destino concreto infligga all’uomo un dolore, egli dovrà vedere anche nel dolore un compito, anch’esso unico.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>anche la sofferenza era diventata un compito e non volevamo sottrarci più al suo senso. La sofferenza ci aveva rivelato il suo carattere di conquista</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non c’era da vergognarsi: le lacrime erano la garanzia di avere il coraggio più grande, il coraggio di soffrire!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’efficacia immediata dell’“essere”, dell’essere un esempio, è sempre più grande di quella dei discorsi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Quanto hai vissuto, nessuna potenza del mondo può togliertelo».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Perché essere passato è ancora un modo di essere, forse, anzi, il più sicuro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Infine parlai del nostro sacrificio; esso aveva un senso in ogni caso. Dissi che era proprio del sacrificio avere come presupposto l’apparente inutilità in questo mondo, nel mondo del successo. Si tratti del sacrificio di sé per un’idea politica o del sacrificio di un uomo per un altro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>confrontato con la realtà, si dissolveva.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Dal profondo chiamai il Signore ed Egli mi rispose dai liberi spazi»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nessuno ha il diritto di commettere un’ingiustizia, neppure chi ha subito un’ingiustizia.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nella logoterapia il paziente si confronta veramente con il significato della sua vita e viene reindirizzato in tale direzione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non ogni conflitto è necessariamente nevrotico; alcuni conflitti sono normali e salutari.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La logoterapia differisce dalla psicoanalisi in quanto considera l’uomo un essere il cui principale interesse consiste nel raggiungere un significato, piuttosto che nella mera gratificazione e soddisfazione di impulsi e istinti, o nella mera riconciliazione del conflitto tra Io, Es e Super-Io, o nel semplice adattarsi e adeguarsi alla società e all’ambiente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nietzsche: «Colui che ha un perché nella vita può sopportare quasi ogni come».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la salute mentale è basata su un certo livello di tensione: la tensione tra ciò che abbiamo già raggiunto e ciò che invece è ancora da raggiungere, o la distanza tra ciò che uno è e ciò che dovrebbe diventare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>(definita anche “stato di non tensione”). Ciò di cui l’uomo ha bisogno non è l’allentamento della tensione ad ogni costo, ma la tensione verso un potenziale significato che aspetta di essere raggiunto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il compito di ciascuno di noi è tanto unico quanto unica è la nostra capacità di raggiungerlo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’uomo non dovrebbe chiedersi quale sia il significato della sua vita, ma piuttosto deve rendersi conto di ciò che la vita sta chiedendo a lui di vivere. In breve, ogni uomo viene interrogato dalla vita; alla vita lui può solo rispondere in modo responsabile. Ecco, la logoterapia considera nell’essere responsabile la vera essenza dell’esistenza umana.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Vivi come se tu stessi vivendo per la seconda volta e come se la prima avessi sbagliato così tanto da non poter sbagliare ora!».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Più uno si dimentica di se stesso – dedicandosi a una causa da seguire o ad un’altra persona da amare – più è umano e più realizza se stesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ciò che viene chiamata autorealizzazione non è in assoluto un obiettivo raggiungibile, per la semplice ragione che più uno si sforza di raggiungerlo più non ci riesce. In altre parole, l’autorealizzazione è possibile solo come effetto collaterale della trascendenza di se stessi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Finora abbiamo parlato del fatto che il significato della vita cambi sempre, ma non cessi mai di esserci</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Secondo la logoterapia, possiamo scoprire questo significato nella vita in tre diversi modi: (1) creando un lavoro o portando a termine un’azione; (2) sperimentando qualcosa o incontrando qualcuno; e (3) reagendo a sofferenze inevitabili.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>sperimentare qualcosa – bontà, verità e bellezza – sperimentare la natura e la cultura o infine, ma di non minore importanza, sperimentare un altro essere umano nella sua completa unicità – amandolo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la sofferenza cessa di essere tale nel momento in cui trova un significato, come il significato di un sacrificio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questo è uno dei principi cardine della logoterapia: la principale preoccupazione dell’uomo non è raggiungere il piacere o evitare le sofferenze ma piuttosto dare un significato alla propria vita.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ma mi si lasci chiarire che in nessun modo la sofferenza è necessaria per trovare il significato. Insisto solo che il significato è possibile anche se c’è sofferenza</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>È proprio nell’accettare questa sfida di soffrire con coraggio che la vita assume un significato fino all’ultimo istante, e lo mantiene letteralmente fino alla fine. In altre parole, il significato della vita è incondizionato, in quanto include anche il significato potenziale delle inevitabili sofferenze.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la mia preoccupazione era diversa da quella dei miei camerati. La loro domanda era: «Sopravviverò al campo? Perché se la risposta è no, allora questa sofferenza non ha significato». La domanda che affliggeva me era invece: «tutta questa sofferenza, questo morire che ci circonda, ha un significato? Perché, se non lo ha, in fin dei conti allora non c’è alcun motivo di sopravvivere; perché per una vita il cui significato dipende dal caso, ad esempio se si riesce a scappare o meno – alla fine dei conti non vale assolutamente la pena vivere».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il sopravvivere alla mancanza di significato della vita, ma piuttosto il sopportare la propria incapacità di comprendere in termini razionali la sua mancanza di significato incondizionata. Il logos è più profondo della logica.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non mi stanco mai di dire che gli unici aspetti transitori della vita sono le potenzialità; ma non appena vengono messe in atto, diventano realtà; vengono salvate e consegnate al passato, dove preservate dalla transitorietà. Perché, nel passato, nulla è irrimediabilmente perso ma tutto è irrevocabilmente messo da parte.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quale scelta sarà resa una realtà, “un’impronta immortale nelle sabbie del tempo”? In ogni momento, l’uomo deve decidere, nel bene o nel male, quale sarà il monumento della sua esistenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nulla può essere disfatto, e nulla può essere portato via. Oserei dire che l’essere stato è il modo più sicuro di essere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la paura spinge ad andare verso ciò da cui si è spaventati, così un’intenzione forzata rende impossibile ottenere ciò che uno si sforza di ottenere. Questa intenzione eccessiva, o “iper-intenzione”, come la chiamo io, può essere osservata particolarmente nei casi di nevrosi sessuale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il piacere è, e deve rimanere, un effetto collaterale o sottoprodotto, ed è distrutto e rovinato quanto più viene reso un obiettivo in sé.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La tecnica logoterapeutica, chiamata intenzione paradossa, è lavorare su questa capacità, mettendo il paziente in grado di osservare dall’esterno la propria nevrosi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Il nevrotico che impara a ridere di se stesso probabilmente sta incamminandosi sulla strada dell’autocontrollo e della cura”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la pressione sollecita la contro-pressione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non appena il paziente smette di combattere le proprie ossessioni e prova a ridicolizzarle trattandole in modo ironico – applicando l’intenzione paradossa – il circolo vizioso è spezzato, il sintomo diminuisce e finalmente muore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non è la preoccupazione del nevrotico per se stesso, che sia compassione o disprezzo, che può rompere il circolo vizioso; la chiave della cura è la trascendenza da se stessi!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per chiarire, un essere umano è una cosa finita, e la sua libertà è limitata. Non è libero dalle condizioni, ma è libero di prendere una posizione nei confronti delle condizioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’uomo non è completamente condizionato e determinato, ma piuttosto determina se stesso sia che si abbandoni alle condizioni o che reagisca ad esse. In altre parole, l’uomo è l’ultimo determinante di se stesso. L’uomo non esiste semplicemente, ma decide sempre quale sarà la sua esistenza, cosa diventerà nel prossimo momento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La libertà, però, non è l’ultima parola. La libertà è solo parte della storia e mezza verità. La libertà non è che l’aspetto negativo di tutto il fenomeno il cui aspetto positivo è la responsabilità. Infatti, la libertà può degenerare in mero arbitrio, a meno che non venga vissuta con responsabilità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Un essere umano non è una cosa tra le altre; le cose si determinano l’un l’altra, ma l’uomo essenzialmente si autodetermina. Ciò che diventa – entro i limiti di doti e contesto – lo decide per se stesso</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>1] ribaltare le sofferenze in traguardi e successi;
2] ricavare dalla colpa l’opportunità di cambiare se stessi per il meglio;
3] ricavare dalla transitorietà della vita un incentivo a prendere decisioni responsabili.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’ottimismo non deve essere comandato né ordinato.
Né la fede né l’amore possono essere comandate o ordinate.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la felicità non può essere raggiunta; deve essere perseguita.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Uno deve avere un motivo per “essere felice”. Una volta che trova il motivo diventa automaticamente felice.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’uomo non vive solamente per il benessere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il significato ultimo della vita non si rivela, se si rivela, solamente alla fine sul punto di morte? E anche questo significato ultimo non dipende dall’essere riusciti a realizzare il potenziale significato di ogni singola situazione al meglio secondo il proprio sapere e il proprio credo?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La logoterapia considera la coscienza come un suggeritore che, quando necessario, indica la direzione che dobbiamo seguire in una data situazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la logoterapia insegna, sono tre i modi in cui si riesce a dare un significato alla propria vita. Il primo è <strong>creando un lavoro o compiendo un’azione</strong>. Il secondo è <strong>sperimentando qualcosa o incontrando qualcuno</strong>; in altre parole, il significato può essere trovato non solo nel lavoro ma anche nell’amore. Edith Weisskopf-Joelson osservò a questo proposito che il «concetto logoterapeutico che l’esperienza può essere tanto importante quanto il successo è terapeutico, perché compensa la nostra enfasi unilaterale sul mondo esterno dei successi alle spese del mondo interiore dell’esperienza». Ancora più importante è tuttavia il terzo modo di raggiungere un significato nella vita: <strong>anche la vittima inevitabile di una situazione senza speranza, di fronte a un fato che non può cambiare, può risollevarsi, può crescere oltre se stessa, e facendo ciò può cambiare se stessa. L’individuo può capovolgere una tragedia personale in un trionfo</strong></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il significato è disponibile nonostante – o anche attraverso – la sofferenza, ammesso che la sofferenza sia inevitabile. Se è inevitabile, è fondamentale rimuoverne la causa, poiché la sofferenza non necessaria è masochistica piuttosto che eroica. Se, dall’altra parte, uno non può cambiare la situazione che causa la sua sofferenza, il suo comportamento può ancora scegliere</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ogni momento della vita implica la morte, e quel momento non tornerà mai più.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Vivi come se tu stessi vivendo per la seconda volta e come se la prima avessi sbagliato talmente tanto da non poter sbagliare ora.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nel passato, nulla è irrimediabilmente perso, ma piuttosto al contrario tutto è irrevocabilmente messo da parte come tesoro</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Come la vita rimane potenzialmente piena di significato in ogni condizione, anche la più miserabile, così ogni persona mantiene il suo valore perché questo si basa sui valori realizzati nel passato e non legati all’utilità che può o non può avere nel presente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>differenza sostanziale che c’è tra l’essere di valore nel senso di avere dignità morale, e l’essere di valore nel senso di essere utile.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Eppure è proprio lì che vedo la sfida: riuscire ad entrare nella minoranza. Perché il mondo è malato. Ma lo sarà ancora di più se ognuno di noi non farà del suo meglio.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>L'esperienza della libertà</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2024-10-05-esperienza-liberta.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2024-10-05-esperienza-liberta.html</id>
    <published>2024-10-05T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-10-05T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1386577547i/10453181.jpg" /></p>
<h1 id="lesperienza-della-libertà">L’esperienza della libertà</h1>
<blockquote>
<p>«Essere» comincia appena a schiarirsi quando si pensa che «libertà» lo dona, o che l’essere è in libertà. Non si è piú in linea, allora, con «il pensiero dell’Essere», ma lo si sta liberando, questo pensiero, dal vincolo di essere un «pensiero di qualcosa» (anche se l’essere non è). E il pensiero liberato dall’essere pensiero di.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«La fraternità: li amiamo, non possiamo far niente per loro, a parte aiutarli a raggiungere la soglia». Questo frammento di Blanchot esprime la fraternità come amore senza effetto, senza affetto, senza comunione. Una strana ritenzione d’amore, definita però «amore». (Sulla fraternità, echi analoghi si ritrovano anche in Hannah Arendt). Che significa, in questo caso, «aiutare»: non un sostegno, non una consolazione, ma l’esposizione in comune della libertà.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non c’è «esperienza della libertà»: la libertà stessa è l’esperienza.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Racconti di un pellegrino russo</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2023-02-03-pellegrino-russo.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2023-02-03-pellegrino-russo.html</id>
    <published>2023-02-03T00:00:00Z</published>
    <updated>2023-02-03T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1377984575i/9724907.jpg" /></p>
<h1 id="racconti-di-un-pellegrino-russo">Racconti di un pellegrino russo</h1>
<blockquote>
<p>contemplai con la mente il mio cuore, tentando di rappresentarmelo quale esso è, nella parte sinistra del petto, e di ascoltarne attentamente il battito. Ripetevo questo esercizio varie volte al giorno,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ascolto con attenzione o leggo, la Preghiera non si interrompe e io percepisco insieme le due cose, proprio come se fossi sdoppiato o come se nel mio corpo ci fossero due anime. Dio, quant’è misterioso l’uomo!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>immagina il tuo cuore, rivolgi ad esso i tuoi occhi, come se tu lo guardassi attraverso il petto, immaginalo quanto più lucidamente puoi. E con le orecchie tese ascolta i suoi battiti incessanti, uno per uno. Quando ti sarai abituato a questo, comincia a far coincidere le parole della Preghiera con le pulsazioni del cuore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Poi, quando ti sarai abituato a ciò, comincia a far entrare e uscire dal cuore tutta intera la Preghiera di Gesù con il ritmo del tuo respiro, come insegnano i santi Padri. Ossia, aspirando l’aria, di’ o pensa: Signore, Gesù Cristo, ed espirandola: abbi pietà di me! Ripetilo il più spesso possibile per il maggior tempo possibile, e in poco tempo sentirai un sottile e gradevole dolore al cuore, poi uno strano calore. Così con l’aiuto di Dio giungerai alla spontanea e gioiosa orazione del cuore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>se ci concentriamo, isolandoci da tutto ciò che ci circonda, e raffiniamo la mente, allora l’anima ritorna in possesso di se stessa e agisce con tutte le sue potenze.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>qualsiasi della sacra Scrittura e concentrare a lungo su di esso tutto il proprio potere di attenzione. Allora la luce dell’intendimento ti sarà rivelata. Allo stesso modo si deve agire con l’orazione: se si vuole che sia pura, giusta e felice si deve sceglierne una breve, composta di poche ma potenti parole, e ripeterla spesso e a lungo: soltanto così proverai gusto a pregare”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Attraverso la meditazione, attraverso lo studio della Parola di Dio e annotando le proprie esperienze, occorre risvegliare nell’anima una sete e una fame - o, come si esprimono alcuni, una “meraviglia” - che dà un insaziabile desiderio di conoscere più compiutamente e più da vicino le cose, di penetrare più a fondo nella loro essenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>predisporci alla massima umiltà e condurci più facilmente all’unione con Dio, indicandoci un immediato ricorso a Lui nell’orazione e nella petizione del suo paterno aiuto. Qui è riposto il segreto della salvezza, non nella fiducia nelle proprie forze.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chiedilo a Dio. Prega Dio. Invocalo perché ti aiuti!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>pregare veramente significa dirigere continuamente verso Dio la memoria e il pensiero, camminare alla sua divina Presenza, ridestarsi al suo amore pensandolo, e unire il Nome di Dio con il proprio respiro e con il battito del proprio cuore: pronuncerà cioè il santissimo Nome di Gesù con le labbra, o dirà la Preghiera di Gesù incessantemente, in ogni momento, in ogni luogo e durante qualunque occupazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’unico mezzo onde perfezionare l’orazione del cuore e salvare l’anima è la perpetuità dell’orazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la fede non è mai opera nostra, perché è un dono di Dio; che la fede è un dono spirituale e ci è dato dallo Spirito Santo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Chiedete e vi sarà dato».133 Gli Apostoli non potevano risvegliare in se stessi una fede perfetta, ma piegarono Gesù Cristo: «Signore, rafforza la nostra fede».134 Ecco un esempio di conquista della fede. Risulta evidente, dunque, che la fede si conquista con l’orazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>In che modo compiere le opere richieste dalla legge di Dio se l’uomo, privo di forze, non ha in sé il potere di assolvere i comandamenti? Non gli è possibile finché non lo chiede a Dio, finché non prega per questo. «Non ottenete perché non chiedete»;142 è l’apostolo Giacomo</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Pregate senza intermissione».146 È giusto e degno pregare sempre, pregare in ogni luogo. La vera orazione esige particolari condizioni. Essa deve essere offerta con mente e cuore puri, con fervido zelo, con attenta concentrazione, con timore e tremore e con la più profonda umiltà.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dio ha concesso alla volontà e alle forze dell’uomo soltanto la quantità di orazione, comandando di pregare senza intermissione, in ogni tempo e luogo. Ecco rivelato il metodo segreto per giungere alla vera orazione, e insieme alla fede, all’osservanza dei comandamenti e alla salvezza. All’uomo è affidata solo la quantità; la frequenza dell’orazione è affar suo,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non ascoltare l’insipiente insinuazione della gente vana, che un’invocazione tiepida, sebbene insistente, sia inutile vaniloquio. No, la forza del Nome divino e la frequenza nell’invocarlo daranno frutto alla loro stagione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Continua, senza mai tacere, senza mai turbarti. Sarà quello stesso grido a purificarti con il suo ripetersi. Non lasciarti mai sfuggire dalla mente che “[colui] che abita in voi è più grande di colui che è nel mondo… Dio è più grande del nostro cuore e conosce ogni cosa».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il cuore, una volta appresa l’orazione interiore, può liberamente pregare e invocare il Nome di Dio durante ogni occupazione, sia della mente sia del corpo, e in mezzo a qualunque frastuono (chi l’ha provato lo sa per esperienza, e a chi non lo sa lo si dovrà gradualmente insegnare), si può affermare che nessuna distrazione esteriore può interrompere l’orazione in colui che desidera pregare, perché il segreto pensiero dell’uomo non soggiace ad alcuna pressione esterna ed è assolutamente libero in sé; esso può essere percepito in ogni momento e diretto verso l’orazione; perfino la lingua può formulare in segreto, senza suono, l’orazione alla presenza di molti e durante occupazioni esteriori.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Nessuno risponda che, immerso nelle sollecitudini mondane o lontano dal tempio, non è in grado di pregare costantemente. Ovunque ti trovi, tu puoi offrire a Dio il sacrificio dell’orazione con il pensiero».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>A lungo andare egli si educherà all’orazione continua, scoprendo per esperienza che la frequenza nell’orazione, questo unico mezzo di salvezza, è in potere della volontà dell’uomo, che si può pregare in ogni momento, in ogni circostanza, in ogni luogo, e che è facile sollevarsi dall’orazione orale a quella della mente, e da questa all’orazione del cuore che apre il Regno di Dio dentro di noi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>coloro che per lunga consuetudine e per la misericordia di Dio sono passati dall’orazione della mente a quella del cuore, essi non interromperanno questa orazione né durante il più profondo esercizio intellettuale né addirittura mentre dormono. «Io dormo ma il mio cuore veglia…».153 Costoro, padroni ormai di questo meccanismo del cuore, hanno acquisito una tale capacità di invocare il Nome di Dio che questo susciterà da sé l’orazione, inclinando la loro mente e l’intero spirito in un’effusione di orazione incessante, in qualunque circostanza si trovi colui che prega e per quanto astratta e intellettuale sia la sua occupazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Pregare in qualche modo è nostra facoltà, ma pregare perfettamente è un dono della grazia». Pertanto offri a Dio quanto è nelle tue facoltà; dapprima offrigli almeno la quantità: questa ti è possibile; la forza divina subentrerà alle tue debolezze e l’orazione, arida e distratta forse, ma assidua e incessante, con la consuetudine diventerà una seconda natura e si farà pura, luminosa, ardente, perfetta.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il frequente esercizio ci insegnerà l’attenzione, la quantità condurrà sicuramente alla qualità. «Per imparare a fare bene una cosa occorre farla il più spesso possibile», disse un illuminato autore spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il saggissimo Creatore di ogni cosa ha instillato nella natura dell’uomo la facoltà di amare se stesso, precisamente come un’esca, secondo l’espressione dei Padri, per attirare l’avido essere umano verso l’alto, fino alle cose celesti. Oh, se l’uomo non sciupasse questa facoltà, se la conservasse in tutta la sua eminenza, nel rapporto con la propria natura spirituale! Allora avrebbe un potente incentivo e un mezzo efficace per procedere sulla via della perfezione morale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questo è lo sconforto, che è il peggiore dei peccati e la principale arma usata dal mondo delle tenebre contro di noi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dopo ogni caduta e ogni ferita al cuore, devi porre all’istante il tuo cuore alla Presenza di Dio, perché sia da essa curato e purificato, così come le cose infette, esposte per qualche tempo all’azione dei raggi del sole, perdono il loro potere infettivo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Spirito può trasmettersi a spirito ed uno agire efficacemente sull’altro, attrarlo all’orazione, all’attenzione, sollevarlo nello sconforto, dissuaderlo dal vizio, spronarlo a sante azioni. E così, coloro che si aiutano l’un l’altro possono diventare più pii, spiritualmente più forti, più ferventi. Ecco il segreto dell’orazione per gli altri, che spiega la devota consuetudine dei cristiani di pregare l’uno per l’altro, di chiedere preghiere fraterne.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Confessate dunque l’un l’altro i vostri peccati e pregate gli uni per gli altri affinché siate guariti; poiché l’orazione fervente del giusto è molto potente».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Misericordiosissimo Signore, sia fatta la tua volontà, la quale vuole che tutti gli uomini si salvino e giungano alla conoscenza della verità: salva e soccorri il tuo servo N. Accogli questo mio desiderio come un grido d’amore che Tu stesso hai comandato».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Il Dio della pace, che trasse dai morti colui che, mediante il sangue dell’alleanza eterna, è diventato il gran pastore delle pecore, il Signore nostro Gesù, vi renda capaci di ogni opera buona, affinché facciate la sua volontà, compiendo in voi tutto ciò che gli è grato per mezzo di Gesù Cristo; a cui sia gloria nei secoli dei secoli, così sia».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<ol type="1">
<li>la frequenza nell’invocare il Nome di Cristo, 2) la concentrazione durante l’invocazione, 3) la discesa in se stessi, come si esprimono i Padri della Chiesa, l’ingresso della mente nel cuore.</li>
</ol>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la quantità conduce alla qualità,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la frequenza genera l’abitudine e si trasforma in natura.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non cambiare spesso le parole, per abituarsi più facilmente all’invocazione. E per stimolare maggiormente se stesso a questa continua recitazione, il discepolo deve proporsi come regola d’invocare Dio un determinato numero di volte, secondo il tempo che ha;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la mente comincerà a prestare sempre maggiore attenzione a questo movimento della lingua e a poco a poco si purificherà dalle distrazioni concentrandosi nell’orazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il cuore stesso invocherà il Nome di Gesù Cristo liberamente, con ineffabile dolcezza, e si effonderà umilmente ed incessantemente davanti a Dio, secondo le parole: «Io dormo, ma il mio cuore veglia».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Come la pioggia, quanto più cade abbondante, più ammorbidisce la terra, così il santo Nome di Cristo se lo invochiamo con frequenza, gioiosamente, vivifica e allieta il calice del nostro cuore».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>A volte, recitata la formula, rimanga un attimo in silenzio, come se aspettasse la risposta divina, sforzandosi di mantenersi concentrato nonostante le distrazioni; infine, deve sempre ricordare che, per amore del Signore, egli stesso ha scelto di restare continuamente nello stato di orazione, con la mente sgombra di ogni vano pensiero.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’assoluta ubbidienza e la purezza della coscienza di fronte a Dio, agli uomini e alle cose; e dopo aver ammonito di agire sempre come se ci si trovasse alla presenza di Dio, egli prosegue: «Così facendo, ti apri senza insidie una via dritta e sicura verso la terza forma di orazione che è la seguente: la mente custodisca il cuore durante l’orazione, e dentro di esso si aggiri senza mai allontanarsene; e dal profondo del cuore innalzi preghiere a Dio».208 Tutto è qui: segui con zelo questa via sinché alla fine gusterai il Signore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quando invochiamo costantemente il Signore Gesù, oppure, ed è la stessa cosa, viviamo perennemente nel ricordo di Dio. Il primo mezzo è efficace, ma il secondo lo è ancora di più, sicché anche il primo riceve dal secondo tutto il suo potere. Perciò, se vogliamo sinceramente scoprire il seme benedetto sepolto in noi, affrettiamoci a praticare sistematicamente quest’ultimo metodo e a conservare nel cuore l’esercizio segreto e straordinario dell’orazione, finché essa divampi nel nostro cuore e lo infiammi d’infinito amore per il Signore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’orazione attiva della mente e del cuore congiunti, si realizza così: siedi su una seggiola alta una spanna, guida la tua mente dalla testa verso il cuore e là trattienila; e invoca con la mente e con il cuore: «Signore Gesù Cristo, abbi pietà di me!». Nel frattempo, trattieni il respiro, in modo da non respirare tumultuosamente, perché questo disperde l’attenzione; e se affiorano pensieri estranei, non badar loro, fossero anche semplici e buoni, e non soltanto vani e impuri</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Leggi poco, ma quel poco approfondisci e assimila.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se vedi che l’orazione interiore agisce in te e non cessa di sgorgare spontaneamente nel tuo cuore, non trascurarla e non mettere mano al libro di preghiere. Ciò significherebbe abbandonare Dio dentro di te, uscirne, e dall’esterno discorrere con Lui.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’uso dei remi è superfluo quando il vento gonfia la vela: essi servono quando il vento cade e la barca si ferma.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>conserva il pianto della contrizione, perché nel gaudio generato dall’orazione non cada nell’esaltazione di sé. Chi sa conservare questa lieta tristezza sfugge a ogni male.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>raccogliti nel tuo cuore: vi troverai gli scalini per salire in alto”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«È noto che il nostro respiro, attraverso i polmoni, conduce l’aria fino al cuore. Perciò siedi in disparte, e, raccogliendo la mente, introducila nel tuo interno per la via del respiro; costringila a scendere fino al tuo cuore assieme all’aria inalata e trattienila; e non lasciarla uscire, per quanto possa volerlo. Ma, trattenendola, non lasciarla in ozio; suggeriscile, invece, queste sante parole:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Esercitati a dimorare nel tuo interno, insieme con l’orazione indicata, e fa’ attenzione che la tua mente non ne esca troppo presto, perché in principio si sentirà molto avvilita per la scomoda prigionia. Ma quando vi si sarà assuefatta, il soggiorno le diverrà lieto e pieno di gioia, e lei stessa vorrà rimanervi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Perfino nel sonno profondo la fragranza dell’orazione si diffonderà dal tuo cuore senza fatica; e anche se nel sonno tacerà, tuttavia continuerà ad agire nel tuo cuore, misteriosamente, santamente, senza interruzione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chi pratica la vita interiore deve esercitare in ogni istante queste quattro virtù: l’umiltà, la concentrazione, l’opposizione ai pensieri e l’orazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La perseveranza, infatti, è madre dell’abitudine sia nella virtù che nel vizio; e l’abitudine, alla fine, diventa una seconda natura.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Io riporrò in te la mia forza». 276 Anche noi, per mantenere il silenzio del cuore e della mente, principio di tutte le virtù, abbiamo bisogno dell’assistenza del Signore</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>se vuoi sfuggire alla tua perdizione, non cedere al sonno, ma percuoti i nemici con il Nome di Gesù. Questo dolcissimo Nome si fonda col tuo respiro: conoscerai allora l’utilità del silenzio</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Occorre scrutare sempre nel profondo del cuore, e sempre tacere persino col pensiero, liberandoci da tutti i pensieri, anche da quelli che sembrano giusti, affinché sotto non vi si nascondano i ladri</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La mente raccolta e custodita per grazia dell’unico Dio e operante per amor suo, quando ha preso stabile dimora nell’anima, acquista saggezza per compiere atti di perfezione; con la saggezza, inoltre, si possono amministrare facilmente gli atti e le parole con ineccepibile giudizio, secondo i disegni di Dio</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Beato, in verità, colui che implorandolo senza posa nel cuore, aderisce con il pensiero alla Preghiera</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>tu glorifica il tuo Salvatore per un’ora o per un minuto soltanto, e immergiti nella meditazione</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Tu hai già conosciuto la via del silenzio e dell’attività spirituale e hai gustato la dolcezza che ne deriva. Custodiscila sempre nel tuo cuore, sia che tu mangi o beva o discorra con chicchessia; in viaggio o nella tua cella, con mente vigile e ferma, non cessare mai di recitare questa Preghiera, oltre alle altre orazioni</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Vigila dunque su te stesso con attenzione e preserva il tuo cuore dai pensieri malvagi o solo irrequieti e vani; ma sempre, quando dormi, quando ti alzi, quando mangi, quando bevi e quando discorri, il tuo cuore si nutra mentalmente dei Salmi oppure ripeta in segreto:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Perciò, se Dio ti concederà di poter pregare giorno e notte senza distrarti, con mente pura, potrai abbandonare la regola che seguivi per le tue orazioni e con tutte le tue forze aderirai a Dio. Ed Egli istruirà la tua anima nelle operazioni spirituali che hai intrapreso».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ma quando possederai qualche virtù, attento che il tuo pensiero non si innalzi al di sopra di tuo fratello perché tu sei riuscito in quella virtù,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Signore, da’ forza alla mia forza!»,352 esclamava il santo profeta Davide. Esclama tu pure, anima mia: «Signore, concedi una salda fermezza alla mia concentrazione! Da Te, infatti, proviene ogni volontà e ogni atto; possa io dunque, con il tuo aiuto e la tua intercessione, purificare, mediante la concentrazione, la mente e il cuore, e renderli una dimora degna di Te, Uno e Trino!».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sia chiaro che questi sono mezzi, e non il fatto in se stesso. È possibile che sia la Preghiera di Gesù, sia il senso di calore siano presenti senza vera orazione. Questo capita, infatti, per quanto strano possa sembrare. Quando preghiamo dobbiamo tenerci mentalmente al cospetto di Dio e pensare a Lui solo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Tale costante ripetizione di una breve orazione manteneva la mente fissa al pensiero di Dio e disperdeva i pensieri vani.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Sognarsi svegli, Yoga tibetano del sogno e sogno lucido.</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2022-09-06-sognarsi-svegli.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2022-09-06-sognarsi-svegli.html</id>
    <published>2022-09-06T00:00:00Z</published>
    <updated>2022-09-06T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1464466034i/30308779.jpg" /></p>
<h1 id="sognarsi-svegli-yoga-tibetano-del-sogno-sogno-lucido.-una-via-di-trasformazione">Sognarsi svegli: Yoga tibetano del sogno &amp; sogno lucido. Una via di trasformazione</h1>
<blockquote>
<p>“Sei yoga di Naropa”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Gli stadi della meditazione di Kamalashila</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La rivoluzione dell’attenzione</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>più corpo e mente saranno rilassati, più troverete facile rendere stabile
l’attenzione. C’è, fra queste due qualità, una sorta di sinergia</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>rilassatevi ad ogni espirazione e rinforzate l’attenzione ogni volta che
inspirate.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>rilassamento è la radice della pratica intera, la stabilità ne è il tronco e,
proprio come le radici di un albero sostengono il tronco, il rilassamento
funge da supporto per la stabilità dell’attenzione. Analogamente, se il tronco
non è stabile, la chioma dell’albero (la chiarezza o lucidità di shamatha) è
senza sostegno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«sognare può essere considerato come un caso speciale di percezione senza le
limitazioni delle informazioni sensoriali esterne. Di converso, la percezione
può essere considerata come un caso speciale di sogno, limitato dalle
informazioni sensoriali»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>i giochi del condizionamento sono una parte importante nelle qualità
percepite, tanto nello stato di veglia quanto durante il sogno:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>efficacia a una motivazione positiva, proattiva, basata su un forte interesse
e desiderio per lo sviluppo e il conseguimento del sogno lucido.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ad intervalli, durante il giorno, ci visualizzeremo lucidi durante un sogno,
magari immaginando un sogno recente, e in cui la lucidità verrà innescata da
qualcosa di strano o di impossibile che accadrà nel sogno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>affermazione: «La prossima volta che vedo un coniglio bianco farò un balzo
verso l’alto. Se rimarrò lassù a galleggiare o scenderò più lentamente del
solito, saprò che sto sognando e recupererò la mia lucidità».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Potete anche svegliarvi deliberatamente verso la fine del ciclo del sonno e
leggere per una mezz’oretta (soprattutto qualcosa collegato al sogno lucido),
decidere di risolvere il sogno lucidamente, e tornare a dormire: Stephen
LaBerge ha calcolato che questa strategia aumenta le probabilità di sogno
lucido del 2000%.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>MILD, ossia induzione mnemonica del sogno lucido (fare una verifica di stato
quando vedete un segno onirico);   - DILD, sogni lucidi innescati nel sogno
(svegliarsi deliberatamente di notte, e fare ritorno al sogno, continuandolo
lucidamente);   - WILD, sogni lucidi innescati durante la veglia (svegliarsi
di notte, leggere, e poi rientrare lucidamente nel sonno);</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>memoria prospettica: fare, cioè, una data cosa la prossima volta che
incontrerete un dato segno onirico.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Attenzione: rivolta allo spazio mentale, e a qualsiasi evento mentale possa
manifestarsi in quel campo esperienziale</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Intento: diventare lucidi testimoni dei fenomeni mentali quale preparazione
per il sogno lucido; sviluppare la concentrazione facendo uso dei fenomeni
mentali come oggetto dell’attenzione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Gli oggetti non sono null’altro che etichette, la cui validità deriva dal
consenso generale all’interno di una data comunità. Di per sé, sono vuoti di
una qualsiasi identità assoluta o inerente. Quando andiamo in cerca degli
oggetti come qualcosa di inerente e immutabile in sé, non troviamo nulla di
simile.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vacuità è semplicemente la modalità assoluta di esistenza dei fenomeni.
Inoltre l’esistenza dei fenomeni così come noi li sperimentiamo dipende dagli
organi sensoriali che li colgono e dalle menti che li concepiscono. Dunque,
possiamo dire che tutti i fenomeni sono co-emergenti insieme alle modalità di
consapevolezza che li colgono.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>una mente sottile e duttile, resa tale dalla pratica di shamatha, fosse
indispensabile per praticare con successo lo yoga del sogno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«ciò che osserviamo non è la natura in sé ma la natura sottoposta al nostro
metodo di indagine».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>reifichiamo (ossia rendiamo reale davanti ai nostri occhi) ciò che non è
reale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«tutto lo yoga del sogno è basato sulla presenza mentale che riusciamo a
mantenere univocamente orientata all’illusorietà dell’esperienza diurna»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>vedere la realtà della veglia in modo nuovo: istante per istante, situazione
per situazione, persona per persona, considerate tutto ciò che sorge come non
permanente, non immutabile, non dotato di un’esistenza inerente, ma come
qualcosa che invece appare, un po’ come le illusioni, come il sogno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«non vi è una immagine dell’oggetto che si trasferisce dall’oggetto alla
retina e dalla retina al cervello»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«La coscienza onirica è la coscienza di veglia senza costrizioni fisiche, e la
coscienza di veglia è la coscienza onirica con costrizioni fisiche»,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«La mente precede tutti i fenomeni».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«A questo punto immaginate intensamente che l’ambiente circostante, la città,
la casa, gli amici, la conversazione e tutte le attività, sono un sogno.
Addirittura, dite ad alta voce “questo è un sogno”. E continuate ad immaginare
che tutto ciò altro non è che un sogno».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«trovare un equilibrio meditativo univocamente orientato con la consapevolezza
di “Mi sono addormentato. Queste apparenze sono un sogno, un’illusione”».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«orientare la consapevolezza in una sfera non concettuale, ossia senza
focalizzarla su qualcosa in particolare, e a dirigere la mente a tutte le
apparenze, di sé e degli altri, pensando “queste sono solo apparenze, non sono
reali”. Praticando continuamente in questo modo, sempre, sia durante la
meditazione formale che dopo, le apparenze continueranno a sembrare prive di
vera esistenza e di paura».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Padmasambhava ci sta suggerendo di vedere il sogno non dalla prospettiva della
persona onirica illusoria, ma, per parlare in modo figurato, da quello del
sognatore che giace addormentato nel letto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>volgere l’immaginazione a qualcosa per cui essa è perfettamente adeguata
(effettivamente accade, dopotutto, di sognare), fingendo di vedere come le
cose sono davvero, creiamo un modello che coincide con la realtà. Allora
l’immaginazione può aprirsi, può superare le barriere che ci impediscono di
vedere ciò che è già davanti ai nostri occhi, e cioè che stiamo sognando.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Quando andate a letto la sera – dice Padmasambhava – coltivate la bodhicitta,
pensando: “Per il bene di tutti gli esseri senzienti che riempiono lo spazio,
praticherò il samadhi simile all’illusione [lo yoga del sogno] e conseguirò la
perfetta buddhità. Per questo scopo mi addestrerò nel sonno”».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Allora, quando vi sdraiate, mettetevi sul fianco destro con la testa puntata
verso il nord, la mano destra premuta contro la guancia, e la sinistra sulla
coscia. Immaginate chiaramente il vostro corpo come la vostra deità
personale». Questa postura è detta “del leone che dorme”. Se non riuscite ad
orientare il letto in modo che la testiera sia verso nord, o se viaggiate
molto per cui spesso dormite in albergo, immaginatevi semplicemente che la
testiera del letto sia al nord, e andrà bene. Il termine “deità personale”
traduce la parola tibetana yidam, e potrebbe trattarsi di una deità come
Vajrasattva, Tara o lo stesso Padmasambhava, oppure potrebbe trattarsi del
vostro guru, il vostro principale mentore spirituale. Potete immaginarvi quali
Padmasambhava, o come il Dalai Lama, o come il Karmapa, o come altri grandi
maestri quali Dudjom Rinpoche o Dilgo Khyentse Rinpoche. Usate, insomma,
qualsiasi forma archetipica o manifestazione del buddha, che esprima
simbolicamente le qualità della buddhità, una che vi risuoni dentro
profondamente; immaginatevi assumere quella forma, come se il vostro corpo
fosse l’yidam.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Se la visualizzazione non è chiara – continua Padmasambhava – formulate con
fierezza il pensiero “Io sono la deità personale”».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Immaginate che la testa, invece che sul vostro cuscino, riposi in grembo al
vostro principale mentore spirituale; focalizzate con chiarezza l’attenzione
all’altezza della gola, su un Orgyen Padma [Padmasambhava] grosso come la
giuntura del pollice, con un’espressione luminosa e sorridente: la sua forma
appare pur non essendo dotata di natura inerente». L’immagine visualizzata vi
appare vivida nella gola, ma è trasparente, come un arcobaleno. «Offrite
mentalmente questa supplica: “Benedicimi affinché io possa comprendere lo
stato di sogno. Benedicimi affinché io possa riconoscere lo stato di sogno in
quanto tale”».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Rimanete sdraiati nella postura del leone che dorme, e suscitate un possente
desiderio di riconoscere lo stato del sogno in quanto tale».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Stanotte sono ben deciso a riconoscere lo stato di sogno!”. «E così facendo
addormentatevi senza essere interrotti da nessun altro pensiero».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Se non lo cogliete al primo tentativo ripetetelo molte volte, e procedete
entusiasticamente, con un’intensa aspirazione»:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Di solito, una volta a letto, lasciamo che la mente vaghi titubante per un
po’, e poi ci addormentiamo in uno stato caratterizzato da un chiacchericcio
interiore, semicosciente. Occorre dunque addestrarci a calmare questa mente
blaterante, ossessiva, compulsiva, e trovare un po’ di pace così da rimanere
ben saldi nella nostra risoluzione, nella memoria prospettica, rilassati e con
la mente tranquilla, e scivolare direttamente nel sonno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se vi concentrate su uno dei chakra, l’energia vitale, sottile, converge lì.
Nello stato di veglia, le energie vitali convergono in modo naturale nel capo,
e durante il sogno convergono spontaneamente nella gola; nel sonno profondo,
senza sogni, convergono invece nel chakra del cuore. Se dunque volete essere
svegli nei sogni, focalizzatevi sul chakra della gola: raccoglierete lì le
energie vitali, in modo che vi preparino ad entrare consapevolmente nello
stato onirico.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ci sono visualizzazioni alternative più semplici, che possono essere usate per
entrare direttamente nello scenario onirico. Potete immaginare un bindu rosso
(una luminosa perla di luce rossa) nella gola, o, al suo posto, una sillaba AH
di colore bianco, simbolo della vacuità; potete usare tanto la lettera
tibetana che la rappresenta, quanto quella sanscrita o la translitterazione in
alfabeto latino: “AH”. L’essenza della pratica, in ogni caso, sarà di
focalizzare la consapevolezza sul chakra della gola, visualizzare questa
lettera lì, darle una forma; così facendo cristallizzate qualcosa, la vostra
consapevolezza assume una forma, e le energie vitali convergono sul posto.
Quando visualizzate una sillaba-seme specifica, o anche ne sentite il suono,
suscitate una forma archetipica, e, oltre a canalizzare l’energia vitale in
quel chakra, state anche configurandola in modo che sia utile per lo yoga del
sogno. Le energie vitali vi aiuteranno a far scendere la coscienza di veglia
dalla testa alla gola, conducendovi nel modo più diretto possibile dallo stato
di veglia alla coscienza del sogno, e questo lucidamente. In questo si
riassume tutta la procedura.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dal momento che questo è ora un corpo di sogno, può essere trasformato in
qualsiasi altra cosa”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Mentre [ri]conoscete lo stato di sogno, pensate: “Dal momento che questo è
ora un corpo di sogno, può essere trasformato in qualsiasi altra cosa”.
Qualsiasi cosa si manifesti in un sogno, che si tratti di apparizioni
demoniache, scimmie, persone, cani e così via, trasformatela nella vostra
deità personale attraverso la meditazione. Esercitatevi nel moltiplicarla
attraverso l’emanazione, e trasformarla in quello che volete».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La procedura classica consiste nel trasformare l’uno in molti e i molti in
uno. Provateci con un oggetto che appare, voi stessi compresi. Se vedete un
cocker spaniel in sogno, createne una dozzina. Se vedete uno stormo di
piccioni, riduceteli a un unico uccello.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Poi dedicatevi alle dimensioni degli oggetti, trasformando ciò che è piccolo
in qualcosa di grande, e viceversa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>lo scopo di tali esercizi è di saturare la vostra intelligenza con la
conoscenza del fatto che i fenomeni onirici non hanno alcuna esistenza
inerente, a sé stante.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La sequenza classica dello Dzogchen consiste nell’acquietare, prima, la mente
nella coscienza del sostrato grazie alla pratica di shamatha, poi
nell’esplorare la natura assoluta della mente grazie alla pratica di
vipashyana, e in ultimo nel compenetrare, attraverso la mente convenzionale
(in particolare la coscienza del sostrato) la consapevolezza pura con la
pratica meditativa del trekchö. Dunque, mantenendo la coscienza del sostrato
come base, è possibile arrivare alla consapevolezza pura. Alcune apparenze che
si manifestano in sogno possono essere meri artefatti che emergono dal
sostrato; ma dalla prospettiva dello Dzogchen, potreste incontrare anche un
buddha e ricevere insegnamenti direttamente da lui. Dunque, per un praticante
immerso nel Vajrayana, c’è la possibilità di viaggiare fino ai campi dei
buddha, di incontrarli e di riceverne gli insegnamenti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>tre stati sono tutti legati insieme, la percezione, l’immaginazione e il
sogno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>funzioni mentali esperite soggettivamente (nama, il nome) che etichettano le
cose, e apparenze esperite oggettivamente (rupa, la forma), che vengono
etichettate e classificate.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Come diceva William James, parlando di quelle verità che dipendono dalle
preferenze, dalla fiducia o dall’impegno personale per realizzarle, «la fede
non è solo lecita e pertinente, ma è essenziale e indispensabile. [Queste]
verità non possono diventare vere fino a quando la nostra fede non le rende
tali»</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>The Dao in Action, Inspired Tales for Life (Yang Jwing-Ming)</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2022-04-13-the-dao-in-action.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2022-04-13-the-dao-in-action.html</id>
    <published>2022-04-13T00:00:00Z</published>
    <updated>2022-04-13T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1554091581l/44675420._SX318_.jpg" /></p>
<h1 id="the-dao-in-action-inspired-tales-for-life-yang-jwing-ming">The Dao in Action, Inspired Tales for Life (Yang Jwing-Ming)</h1>
<h2 id="aforismi-estratti">Aforismi Estratti</h2>
<blockquote>
<p>“You see! Learning gongfu is the same. Looking is not as real as feeling. And feeling is still not good enough to become an expert. To be an expert, you must know how to create instead of just learning and selling. The art is alive and created from deep feeling. If the feeling of creation is shallow, the art created will also be shallow.”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“If ten fingers grab one thing, you will have it for sure. If ten fingers grab two things, you may have it. However, if ten fingers tried to grab ten things, you will lose everything.”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>gongfu just means energy (gong) and time (fu). Anything that needs a lot of time, energy, and patience to do well is gongfu.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“When the goal is achieved, it is wise to retire”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>One of the crucial keys to success is persistence. When you have a strong will, confidence, and persistence, you surely will be successful.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>If you want a calm and peaceful life, you have to understand you get what you deserve.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>The crucial key to success is not how smart you are but your level of self-discipline. Those who have discipline can accomplish any task they face.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>A wise man learns from the past, proceeds carefully in the present, and thinks calmly about the future.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Many of our tasks must be accomplished slowly and gradually and require patience to finish.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“A wise man knows how to pick up and also how to drop it.”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>There are many ways to experience and understand the meaning of life. This is how the spirit grows. It does not matter what you are learning and perfecting; as long as you continue to try hard and have patience, you will soon reach a high level where few can match you. Through this self-conquering process, your spirit will grow. Once you have reached spiritual enlightenment, all of the skills you have mastered will become empty. My White Crane master always said, “Your self is the biggest enemy of you. If you can conquer your self, you will conquer any difficulty in front of you.”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Often we are interested in many things, but our time is limited. If we spend all our time pursuing all the interests we have, we will not accomplish much. Everything we learn will remain shallow. Therefore, once you have chosen the one thing you are really interested in, you should stay on it and achieve the final goal you have set.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Those who are satisfied are always happy” (知足常樂).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sometimes we see something that bothers us and affects us deeply. Later, we may realize it was only our imagination.</p>
</blockquote>
<h2 id="best-of">Best of</h2>
<ul>
<li><p>The Attitude of Learning Gongfu</p></li>
<li><p>The Taller the Bamboo Grows, the Lower It Bows</p></li>
<li><p>The Mind of Wonders</p></li>
<li><p>Simply keep digging and digging.</p></li>
<li><p>A Blessing in Disguise</p></li>
<li><p>Two Monks and a Lady</p></li>
<li><p>Boiling a Pot of Water</p></li>
<li><p>The Buddha Crosses the River</p></li>
<li><p>Buying a Good Horse</p></li>
<li><p>Fishing with a Carrot</p></li>
<li><p>Carving a Buddha</p></li>
<li><p>Clay Image and Wooden Image</p></li>
<li><p>Clench the Fist Tightly</p></li>
<li><p>Confucius Learns the Chinese Zither</p></li>
<li><p>Different Paths</p></li>
<li><p>Good Retribution of a Kind Heart</p></li>
<li><p>Hear and Talk on the Way</p></li>
<li><p>Hou Yi Learns Archery</p></li>
<li><p>Learning Patience</p></li>
<li><p>Lost Sheep in Many Paths</p></li>
<li><p>The Mother of Mencius Moves Three Times</p></li>
<li><p>No Dregs for the Swine</p></li>
<li><p>No More Space</p></li>
<li><p>Painting Ghosts Is Easiest</p></li>
<li><p>Spears and Shields against Each Other</p></li>
<li><p>Strange Human Thinking</p></li>
<li><p>The Borderline of Life and Death</p></li>
<li><p>A Broken Porcelain Bowl</p></li>
<li><p>The Wisdom of a Child</p></li>
<li><p>The Wisdom of Another Child</p></li>
<li><p>The End of the Guizhou Donkey</p></li>
<li><p>The Fox Borrows the Tiger’s Awe</p></li>
<li><p>The Poison of Love</p></li>
<li><p>The Retribution of the Merchant</p></li>
<li><p>The Thief and the Bell</p></li>
<li><p>Two Children Discuss the Sun</p></li>
<li><p>Zeng Shen Kills the Pig</p></li>
<li><p>Zhang, San-Feng Teaches Taiji Sword</p></li>
<li><p>The Trick of Gold</p></li>
<li><p>A Master’s Answer</p></li>
<li><p>A Swordsman’s Revenge</p></li>
<li><p>Bai-Yin the Monk</p></li>
<li><p>The Full Cup</p></li>
<li><p>Heaven and Hell</p></li>
<li><p>Big Rocks in a Jar</p></li>
<li><p>Pipeline in Life</p></li>
<li><p>A Businessman</p></li>
<li><p>A Child Crosses the Street</p></li>
<li><p>A Cup of Poison</p></li>
<li><p>A Dog and a Wolf</p></li>
<li><p>A Driver and a Policeman</p></li>
<li><p>A Glass</p></li>
<li><p>A Happy Servant</p></li>
<li><p>A Hound and a Rabbit</p></li>
<li><p>A Prayer’s Request</p></li>
<li><p>An Ocean Fish Drowns in a Creek</p></li>
<li><p>Friend and Enemy</p></li>
<li><p>God’s Gift</p></li>
<li><p>Good Marriage</p></li>
<li><p>New Year’s Present</p></li>
<li><p>Priest’s Prayer on the Roof</p></li>
<li><p>Plot against Plot</p></li>
<li><p>Retirement of an Old Carpenter</p></li>
<li><p>Selling Milk</p></li>
<li><p>The Contented Fisherman</p></li>
<li><p>Three Small Devils</p></li>
<li><p>The Wisdom of a Wise Old Man</p></li>
</ul>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Il segreto del fiore d'oro (Carl Gustav Jung, Richard Wilhelm)</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2022-01-21-segreto-fiore-oro.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2022-01-21-segreto-fiore-oro.html</id>
    <published>2022-01-21T00:00:00Z</published>
    <updated>2022-01-21T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1316076756l/9706258.jpg" /></p>
<h1 id="il-segreto-del-fiore-doro-carl-gustav-jung-richard-wilhelm">Il segreto del fiore d’oro (Carl Gustav Jung, Richard Wilhelm)</h1>
<blockquote>
<p>archetipi possono essere definiti, in termini generali, come funzioni inconsce innate presenti in tutti gli uomini le quali, modellando gli stimoli esterni, danno luogo a costrutti immaginali dotati di una forza e di un significato specifici. Detto in altre parole, l’archetipo è la disposizione inconscia a produrre rappresentazioni mitiche organizzate intorno a un particolare nucleo di significato. Tali</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La funzione del simbolo, cui in questo testo Jung accenna fuggevolmente, è appunto quella di unire paradossalmente conscio e inconscio, e di additare così nuove vie, nuove possibilità di sviluppo, veicolando l’energia psichica prima sequestrata nel conflitto fra i termini opposti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Le strade che portano a fissare le fantasie variano inoltre da individuo a individuo. Per alcuni è più facile scriverle, per altri visualizzarle, per altri ancora disegnarle o dipingerle con o senza visualizzazione. In una profonda crisi di coscienza solo le mani, spesso, sono capaci di fantasticare, modellando o disegnando figure che di frequente sono del tutto estranee alla coscienza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questi esercizi devono essere continuati finché la crisi di coscienza si risolve: finché, in altre parole, sia possibile lasciar accadere, il che costituisce lo scopo più immediato dell’esercizio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>essere sempre consapevoli di ogni azione, e di tenere tutto ciò sempre bene davanti agli occhi in tutti i suoi aspetti problematici: davvero un compito che richiede un impegno totale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>stati d’animo sono infatti espressi simbolicamente</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Tao s’impiega la «luce del cielo», che «dimora tra gli occhi» come «cuore celeste».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>sinonimo di Tao s’impiega la «luce del cielo», che «dimora tra gli occhi» come «cuore celeste».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il simbolo del mandala, infatti, non è solo una forma espressiva, ma esercita anche un’azione, agendo a ritroso sul suo autore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Si tratta, in altri termini, di recuperare, con l’appoggio e la mediazione di un’azione esteriore, la propria attenzione, o meglio di arrivare a partecipare a un recinto sacro interiore che è origine e meta dell’anima e contiene quell’unità di coscienza e vita, un tempo posseduta, quindi perduta, che occorre ora ritrovare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>tutto ciò che è periferico deve sottostare all’ordine del centro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>è necessario il simbolo, che agisce «magicamente» e contiene quel primitivo analogismo che parla all’inconscio. Solo attraverso il simbolo è possibile raggiungere ed esprimere l’inconscio; per questo anche il processo di individuazione non può mai fare a meno del simbolo. Il simbolo è da un lato l’espressione primitiva dell’inconscio, ma dall’altro è un’idea che corrisponde all’intuizione più profonda della coscienza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dove c’è ancora attaccamento, là si è ancora posseduti, e in tal caso significa che esiste ancora uno più forte che ci possiede («in verità tu non uscirai da lì finché non avrai pagato fino all’ultimo centesimo»).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>saldare coscienziosamente tutti i debiti verso la vita. Finché infatti sussisterà ancora quell’attaccamento incondizionato dovuto alla cupiditas, il velo non sarà sollevato, né si potranno raggiungere le altezze della coscienza libera da contenuti e da illusioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Ho sognato il signor X», mentre in realtà ha sognato solo una rappresentazione del signor X. L’Anima non è null’altro che una rappresentazione della natura personale del sistema autonomo in questione. Quale sia la natura di questo sistema in un senso trascendentale, che superi cioè i limiti dell’esperienza, non possiamo saperlo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la luce è la vita degli uomini; l’occhio è la luce del corpo; la rinascita spirituale dell’uomo dall’acqua e dal fuoco, cui deve aggiungersi l’idea della terra del pensiero (spirito) come grembo materno o campo coltivato.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«binario che, pur restando fermo, conduce direttamente da un principio a una meta».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nella sua immobilità, sia mediatore di ogni movimento, a cui impone la sua legge.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Silenziosamente al mattino spicca il tuo volo.» Nel mettere in pratica questo principio non avete bisogno di nessun altro metodo, vi basterà concentrare in esso i vostri pensieri.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il cielo non è il vasto cielo azzurro, ma il luogo dove il corpo viene generato nella dimora dell’elemento creativo</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La via dell’elisir di vita conosce tre elementi magici fondamentali: l’acqua seminale, il fuoco spirituale e la terra del pensiero.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>come se in mezzo all’essere ci fosse un non essere;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>se chiudendoli si inverte lo sguardo, rivolgendolo verso l’interno, e si contempla la sede dell’avo, ecco che si segue il metodo a ritroso! La forza dei reni sta sotto il segno dell’acqua. Col risvegliarsi degli istinti, essa fluisce verso il basso, diretta verso l’esterno, e genera figli. Se nel momento dell’emissione, invece di lasciarla defluire verso l’esterno, la si fa tornare con la forza del pensiero e penetrare nel crogiuolo dell’elemento creativo, sì da rinfrescare e nutrire il cuore e il corpo, anche questo è metodo «a ritroso».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Concentrare il fiore seminale in alto, nell’occhio del corpo umano, questa è la grande chiave di volta del corpo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’inizio e la fine dell’opera devono essere un tutt’uno, anche se, naturalmente, si alterneranno momenti più freddi e più caldi. Ma la meta deve essere, e solo allora la possederai, raggiungere l’immensità del cielo e la profondità del mare con metodi che appaiono tutti molto semplici, naturali.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dove si dirige l’occhio, là si rivolge anche il cuore. Ma come potrà esso volgersi nello stesso tempo verso l’alto (centro giallo) e verso il basso (punta del naso), oppure alternativamente ora in alto, ora in basso? Questo significa confondere il dito con cui si indica la luna, con la luna stessa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non bisogna star seduti con rigidità nel momento in cui risplende il pensiero universale; ma piuttosto indagare dove si trovi questo pensiero, dove sia nato e dove svanisca. A nulla serve portare oltre la riflessione. Ci si limiti a vedere dove è nato questo pensiero, senza voler cercare oltre;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Noi vogliamo porre in quiete armoniosa gli stati del cuore; in questo consiste la vera contemplazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questo si chiama circolazione della luce; circolazione è fissazione. La luce è la contemplazione. Fissazione senza contemplazione è circolazione senza luce. Contemplazione senza fissazione è luce senza circolazione. Ricordatevelo!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per questo il Maestro espone con particolare chiarezza il metodo per iniziare la coltivazione della vita e prescrive di guardare con entrambi gli occhi la punta del naso, di abbassare le palpebre, volgere lo sguardo all’interno, sedere tranquillamente con il busto eretto e fissare il cuore nel centro in mezzo alle condizioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>All’inizio del lavoro bisogna sedere in un luogo tranquillo, il corpo dev’essere come legna secca, il cuore come cenere spenta. Si abbassino le palpebre, si rivolga all’interno lo sguardo, si purifichi il cuore, si lavi il pensiero, s’interrompano i desideri e si conservi il seme. Ogni giorno si sieda in meditazione con le gambe incrociate. Si tenga ferma la luce degli occhi, si cristallizzi la facoltà uditiva dell’orecchio, si riduca la facoltà gustativa della lingua, facendola aderire al palato; si renda ritmico il respiro nasale e si fissi il pensiero sulla porta oscura. Se non si bada subito a regolare la respirazione, c’è da temere un affanno dovuto all’eccessivo rallentamento del respiro. Quando si abbassa lo sguardo, si prenda come riferimento un punto sul dorso nasale situato un po’ meno di mezzo pollice al di sotto dell’incontro delle linee visuali, là dove il naso presenta una piccola prominenza. Si cominci dal raccogliere pensieri, l’orecchio ritmi la respirazione, il corpo e il cuore si dispongano in serena armonia. La luce degli occhi brilli in perfetta calma e a lungo, senza indulgere a sonnolenze o a distrazioni. L’occhio non si volge all’esterno, ma abbassata la palpebra illumina l’interno; in questo luogo risplende. La bocca non parla né ride. Le labbra si chiudono, il respiro si fa interiore; in questo luogo è il respiro. Il naso non coglie alcun odore; in questo luogo è l’odorato. L’orecchio non ascolta nessun suono esterno; in questo luogo è l’udito. Tutto il cuore vigila l’interno; in questo luogo è il suo vigilare. I pensieri non vagabondano più all’esterno; veri pensieri, essi permangono in sé stessi. Se i pensieri hanno permanenza, anche il seme acquista permanenza; se il seme ha permanenza, anche la forza acquista permanenza; se la forza ha permanenza, allora acquista permanenza anche lo spirito. Lo spirito è il pensiero, il pensiero è il cuore, il cuore è il fuoco, il fuoco è l’elisir.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Solo dopo un lavoro costante di cento giorni, la luce è pura; allora ci si può accingere al lavoro con il fuoco spirituale.» Se dunque si procede nella concentrazione, dopo cento giorni affiora spontaneamente nella luce un punto di vera luce creativa (yang). A questo i discepoli devono tendere con cuore sincero.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Perciò il Maestro teme che gli uomini si limitino a fissare i loro pensieri nello spazio del naso e trascurino di fissare le loro rappresentazioni nello spazio della forza; perciò usa la similitudine del muratore che adopera il filo a piombo. Il muratore usa il filo a piombo solo per verificare se i suoi muri sono diritti o storti, perciò il filo gli serve da riferimento; dopo avere stabilito la direzione, può procedere nel lavoro. Ma è chiaro che lavora poi al muro e non al filo misuratore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>si disponga il cuore all’ascolto del respiro. L’inspirazione e l’espirazione non possono essere percepite dall’orecchio, perché ciò che si deve sentire è appunto l’assenza di ogni suono. Finché si sente un suono, il respiro è grosso e superficiale, e non riesce a espandersi liberamente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«La chioccia può covare le sue uova sino alla fine, perché il suo cuore è sempre in ascolto.»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I due ostacoli dell’inerzia e della distrazione vanno combattuti con una serena applicazione quotidiana e senza interruzioni;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>diventare consapevoli della distrazione, ecco il meccanismo che ci permette di eliminarla</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando nella meditazione si è presi da sonnolenza, questo è un effetto dell’inerzia; la sonnolenza può essere eliminata solo mediante il respiro. Anche se il respiro che entra ed esce attraverso naso e bocca non è il vero respiro, quest’ultimo è pur sempre in relazione con l’inspirazione e l’espirazione. Quando si siede in meditazione, bisogna dunque mantenere costantemente il cuore in stato di quiete e concentrare la propria forza. Come si arriva ad acquietare il cuore? Mediante il respiro. Ma solo il cuore deve diventare consapevole di quest’immissione ed emissione del respiro, non bisogna percepirlo con le orecchie.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Bisogna invece ben comprendere il corretto uso del cuore durante la respirazione. È un uso che non è un uso. Non occorre altro che far cadere, lievissimamente, la luce nell’udito. Questa frase ha un senso segreto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>raggiungere intenzionalmente l’assenza d’ogni intenzione, ecco la giusta via.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il sole che discende nell’acqua è l’immagine,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>A ogni individuo appaiono cose diverse, a seconda delle sue inclinazioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>è come quando si beve l’acqua: ci si accorge da soli se è calda o fredda. Così, da soli ci si convince di queste esperienze, e solo allora esse diventano autentiche.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se di buon mattino si riesce a liberarsi da ogni impegno e meditare per qualche ora, e se si riesce poi ad adottare, nei confronti di ogni occupazione e rispetto a tutto il mondo esterno, un atteggiamento riflesso puramente oggettivo, se si persevera in questo atteggiamento, dopo due o tre mesi tutti i perfetti scenderanno dal cielo a suggellare un tale comportamento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Bisogna eliminare completamente ogni interferenza di pensieri riguardanti gli altri e sé stessi. Quando il discepolo riesce, grazie al vero pensiero, a fissarsi stabilmente nello spazio della forza, non deve più mettere in circolazione la luce, perché circolerà di per sé stessa. Ma quando la luce è in circolazione, l’elisir si produce naturalmente, e nulla impedirà di attendere nello stesso tempo alle occupazioni mondane.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Se si continua a vivere nel mondo, restando però in armonia con la luce, allora ciò che è rotondo resta rotondo, e ciò che è angolare resta angolare; si conduce, tra gli uomini, un’esistenza visibile eppur segreta, diversa eppure simile, e nessuno la può giudicare perché nessuno rileva la nostra segreta condotta.» La circolazione della luce nella vita pratica permette appunto di vivere nel mondo e tuttavia in armonia con la luce.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>evitare la minima emozione, mantenere il cuore celeste proprio nel centro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando però non sorge alcuna rappresentazione, allora nascono le giuste rappresentazioni: questa è la vera idea.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>segreto più profondo, che è indispensabile dall’inizio alla fine, ossia al lavaggio del cuore e alla purificazione dei pensieri: al bagno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Restare sempre nell’assenza d’ogni intenzione. Il segreto del bagno, il più profondo segreto che troviamo nel nostro insegnamento, si riduce dunque al lavoro di rendere vuoto il cuore. Così si giunge al compimento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il paese che non è in nessun luogo, questa è la vera patria.»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Se un uomo giusto [mago bianco] si serve di mezzi sbagliati, i mezzi sbagliati agiscono nel modo giusto.»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il capriolo dorme con il muso sulla coda per chiudere il sentiero di forza del controllo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni singolo pensiero diventa immagine e si rende visibile in colore e forma.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>serena luce che nasce dall’essersi sottratti al gioco degli opposti e del loro reciproco fecondarsi.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Contemplare Allah (Yahya Pallavicini)</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2021-04-13-contemplare-allah.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2021-04-13-contemplare-allah.html</id>
    <published>2021-04-13T00:00:00Z</published>
    <updated>2021-04-13T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1616090079l/57452538._SY475_.jpg" /></p>
<h1 id="contemplare-allah-yahya-pallavicini">Contemplare Allah (Yahya Pallavicini)</h1>
<blockquote>
<p>addizionando i valori delle lettere di cui è formato, il termine sûfî ha lo stesso valore numerico dell’espressione al-hikma al-ilâhiyya, ovvero ‘la saggezza divina’. Il vero sûfî è quindi colui che possiede questa saggezza, o in altri termini è al-‘ârif bi-Allâh, ovvero ‘colui che conosce in Allâh’, poiché Egli non può essere conosciuto se non da Se stesso; ed è questo il grado supremo e ‘totale’ nella conoscenza della haqîqa (la Verità suprema).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la santità nell’Islam? Potremmo dire, sulla base dell’hadîth citato, che essa è la forma più elevata di relazione con la Creazione da parte di colui che è giunto ad Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Ogni cosa ha il suo mezzo di purificazione, e il mezzo di purificazione dei cuori è l’invocazione del Nome di Allâh”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per scoprire, raggiungere e conoscere la Realtà del volto di Allâh bisogna imparare a riconoscerne i segni nelle realtà delle cose nel mondo e durante la vita.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“La perfezione spirituale è adorare Allâh come se tu Lo vedessi perché anche se tu non Lo vedi, Lui ti vede.”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per avvicinarsi ad Allâh resta quindi una sola via: dirigere la pupilla del proprio intelletto e del proprio spirito verso la sorgente di luce di questa ipseità, e sperare che questa luce brilli nel momento in cui la pupilla è rivolta verso la sorgente luminosa. Così quando il servitore dice: ‘O Egli (Yâ Huwa)’ e un atomo emanante dalla gloria dell’ipseità divina arriva a illuminare il suo intelletto e il suo spirito, il cuore ne rimane stupefatto, lo spirito confuso, la coscienza obnubilata, e tutto ciò che non è ipseità divina passa in ombra.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dell’esistenza presenta, permette al cavaliere di superare se stesso conoscendo l’Altro, grazie al soccorso di Allâh, e di riconoscere i segni del proprio progresso spirituale che non dovranno mai distrarlo e indurlo all’autocompiacimento della forza o dei “doni carismatici” ricevuti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>cinque sono le caratteristiche che bisogna eliminare: l’ostentazione, la litigiosità, il dubbio, l’affettazione e l’amore per la posizione sociale; bisogna liberarsi dall’avarizia, dall’avidità, dalla collera, dal desiderio e dall’ingordigia’.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Un fratello a cui tu dica: ‘Vieni’, che risponda: ‘Dove?’ non è un vero fratello”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fa parte della cavalleria andare a trovare gli amici intimi senza essere invitati.63 È tipico della cavalleria che l’uomo cominci a dare prima di averne ricevuta la richiesta, perché se egli dà dopo che gli è stato chiesto, questa donazione varrebbe appena l’imbarazzo provato nel formulare la richiesta. Il nobile non mette in imbarazzo i suoi fratelli. ’UbaydAllâh ibn ’Abbâs ha detto a suo nipote: ’La migliore donazione è quella che l’uomo effettua prima di averne ricevuto la richiesta.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se la circolazione del beneficio sintetizza la dinamica dell’ospitalità, la dinamica della fratellanza, invece, viene sancita dalla costante ricerca di anticipare la domanda del fratello. Il cavaliere deve intuire in anticipo le esigenze reali del fratello e soddisfarle prima ancora che possano manifestarsi in una richiesta formale. Si tratta di una fratellanza indipendente dal teatro delle forme o dal mercato della domanda e dell’offerta bensì legata da un rapporto intimo di attenzione spirituale e di sintonia intellettuale tra il fratello e il compagno, che determina la provvidenziale scienza utile della cavalleria spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>proseguire con timore, pazienza e gratitudine</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Folli! Il coraggio non è nient’altro che essere coerenti e integri per un breve momento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ho voluto che le mie parole fossero confermate dalle mie azioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ecco il segno del vero maestro! La coerenza tra parole e azioni, insegnamento e realizzazione, conoscenza e ritrasmissione, integrità e concentrazione, anticipazione e senso dell’istante.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“che non c’è adorazione di Allâh senza conoscenza”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il tasawwuf, insegna il maestro, non consiste nell’osservare regole, né nello scalare tappe. Il tasawwuf significa avere il cuore integro, l’anima generosa, conformarsi alla Rivelazione, conoscere il messaggio, seguire i profeti. Colui che si mantiene al di fuori di queste fonti si comporterà come un pastore nel giardino del diavolo, sarà sommerso nell’oceano delle passioni ed errerà nelle tenebre dell’ignoranza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Non può ascoltare questa Scienza se non colui che abbia ottenuto queste quattro cose: l’ascesi (zuhd), la conoscenza (’ilm), l’abbandono fiducioso (tawakkul) e la certezza (yaqîn).” La via spirituale non è un’attesa passiva e immobile della Grazia, ma una partecipazione attiva alla Rivelazione di Allâh che dà a ciascuno ciò che è in grado di ricevere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il ricordo è la contemplazione dell’Invocato e la presenza perpetua.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Contempla la Sua contemplazione di te e non la tua contemplazione di Lui.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Che la pazienza sia la tua provvista, la soddisfazione la tua cavalcatura, e la realtà divina il tuo obiettivo e il tuo orientamento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La rinuncia è una virtù, un obbligo e un mezzo di avvicinamento. È una virtù riguardo alle cose ambigue, un obbligo riguardo alle cose vietate, e un mezzo di avvicinamento riguardo alle cose lecite.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chi trascura l’insegnamento dell’attimo presente non è che un ignorante. Chi non ne trae profitto è debole spiritualmente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se è Lui che ti eleva, Egli ti aiuterà a reggerti, ma se affermi te stesso, finirai per crollare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Resta davanti alla porta se vuoi che la apriamo per te. Non lasciare la strada se vuoi essere guidato. Nulla è mai chiuso, tranne i tuoi occhi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sacrificio dell’ego, pazienza, costanza, risolutezza e coraggio: i consigli del giusto comportamento vengono instancabilmente richiamati, in quanto il candidato ai misteri ha fermamente bisogno di essere esortato.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ti sei perso. O tu che cerchi il mistero, cerca di scoprirlo prima che ti venga tolta la vita. Perché se sei vivo non sei te stesso, Quando morirai, come conoscerai il segreto della tua esistenza?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lo sforzo è quello di “essere fedeli nel poco”, vale a dire “limitarsi” alla scienza utile e non divagare, distrarsi, essere stravaganti disperdendo le forze, non compiacersi delle vittorie o deludersi per le sconfitte, non immedesimarsi con il combattimento, non tarare lo sforzo ai propri parametri personali e non sofisticare la dottrina con l’immaginazione della guerra santa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il miracolo è un’azione che rompe un’abitudine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Abbiamo udito e obbedito, perdonaci, Signore nostro, tutti faremo ritorno a Te.’</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Signore, donami saggezza e accompagnami ai puri’.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vita dell’uomo si divide in tre giorni: il giorno di ieri o la conoscenza delle origini, il giorno di oggi o la conoscenza di ciò che c’è in mezzo e il giorno di domani o la scienza del ritorno. Per quanto riguarda la scienza del mezzo essa corrisponde alla scienza di ciò che deve essere fatto oggi e comporta dei gradi: l’avviamento e l’esecuzione. L’avviamento si riferisce alla stazione di servitù mentre l’esecuzione consiste nell’abbandono della dipendenza dalle cause seconde e nel seguire in ogni cosa la causa prima e unica che determina tutte le conseguenze. Infine, evocare il futuro allude chiaramente alla scienza del ritorno. Soffermarsi su certi segreti illumina il cuore portandolo dalle ristrettezze del mondo corporale all’ampiezza delle sfere celesti e verso le luci dello splendore dei cieli.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il cuore della religione è la fede, il suo volto la preghiera, la lingua che spiega la religione è l’elemosina, proprio come quando comunicando esprimi la misura della tua qualità, allo stesso modo, quando pratichi l’elemosina esprimi la misura della tua religione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la conoscenza dei segreti dei libri divini, in generale, non può realizzarsi se non per coloro che si basano sulle varie scienze razionali e speculative regolarmente praticate e nel contesto in cui i sapienti operano le loro ricerche.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘la Parola divina si sviluppa nello stesso tempo di colui che la legge’,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘L’intento delle mie espressioni è solo quello di suggerire una certa disposizione: nulla più’.154</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Non sono un mago, sono solo un Verbo fra i Verbi di Allâh.’</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non è un danzatore qualsiasi che trova lo stato di grazia. Poiché è la danza a dipendere dalla condizione d’estasi, non questa a dipendere dalla danza</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la tua presenza a ‘te stesso’ è costante e stabile, visto che non è data dalle parti del corpo o dal loro insieme, ma da qualcosa che è al di là di ciò.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando conosci qualcosa, avviene che la forma (sûra) di quell’oggetto si attualizza in te: tale forma dev’essere conforme e somigliante, perché la tua conoscenza accolga la cosa quale essa è.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>alla nafs, sono proprie distinte facoltà. Vi sono quelle di percezione esterna, che sono com’è ovvio i cinque sensi: il tatto, l’udito, la vista, l’odorato e il gusto. Vi sono quelle di percezione interna e anch’esse sono in numero di cinque. La prima è chiamata sensorium communis e, rispetto ai cinque sensi, svolge la funzione di un bacino o di un lago in cui si riversino cinque affluenti. È con tale facoltà che si osservano le forme in un sogno, quando ciò avviene in un modo chiaro e diretto e non attraverso l’immaginazione (takhayyul). Una seconda facoltà è l’immaginazione, che è il deposito del precedente sensorium. In esso vengono custodite e permangono le forme (suwar) delle cose sensibili, quando cessano di essere percepite dai sensi esterni. Un’altra facoltà è la facoltà meditativa (mufakkira). Essa compone e separa, e ha il compito di inventare. La quarta è la facoltà estimativa, alla quale si dà il nome di wahm. Nel suo agire, è costantemente in disputa con l’intelletto razionale, del quale confuta in molti casi giudizi e conclusioni. Succede per esempio che un uomo resti solo in una casa a vegliare, nell’oscurità della notte, il cadavere di qualcuno. La sua propria facoltà di giudizio lo sostiene e lo rafforza, suggerendogli che non c’è motivo di timore, che un morto non può muoversi: ma il wahm lo circonda di paure e suggestioni sinistre, fino a farlo fuggire dalla casa. La facoltà estimativa contraddice poi l’intelletto anche riguardo alle cose non percepibili dai sensi: essa infatti non ha fiducia in tali realtà, e succede che non ne abbiano fiducia neppure gli individui più ricettivi ai giudizi del wahm, quelli che riconoscono solo le realtà sensibili. È gente, comunque, che non riflette sul fatto che non solo la loro ragione, la loro facoltà estimativa e la loro immaginazione sono non percepibili, ma che non lo è nemmeno la loro anima in toto. Persino la luce della loro vista – che dà un senso alla percezione, visto che l’occhio coglie solo la superficie degli oggetti – è qualcosa di non sensibile, ma essi non lo sanno. L’ultima facoltà è quella chiamata ‘memoria’. Essa è il deposito delle percezioni del wahm e di tutte le forme particolari che, cessate nel wahm, restano lì impresse.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>felicità con la perfezione, la perfezione con la profezia e il califfato con la profezia.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’infelice è incapace di andare oltre, e questo è precisamente ciò che lo tormenta.178 Non tutti coloro che possiedono la felicità ottengono la perfezione, mentre tutti coloro che hanno la perfezione sono felici.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il nostro maestro insegnava che l’abbandono fiducioso in Allâh è l’apice della vera fede e la prova della pratica ascetica. Il timore di Allâh è una protezione dal demonio. L’amore è il polo intorno al quale si irradiano le opere di bene. La fede che è certezza della Rivelazione è la via per la testimonianza. Solo nell’immersione nell’Oceano dell’Unità il credente può sperare di trascendere i propri attributi contingenti in favore del riassorbimento negli attributi dell’Eterno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quattro elementi che determinano le qualità dei ricettacoli umani. Coloro che ne realizzano l’integralità sono i veridici (siddîqûn), coloro che ne realizzano tre sono gli amici di Allâh (awliyâ’), coloro che ne realizzano due sono i testimoni (shuhadâ’) e coloro che ne realizzano uno sono i beati servitori (’ibâd). Il primo elemento è il sacro ricordo (dhikr) che si sviluppa nella retta pratica religiosa e il cui frutto è l’illuminazione (ishrâq), il secondo elemento è la contemplazione (tafkîr) che si sviluppa con la santa pazienza (sabr) e il cui frutto è la conoscenza (’ilm), il terzo elemento è la povertà (faqr) che si sviluppa con la gratitudine (shukr) e il cui frutto è l’intensità, il quarto elemento è l’amore (mahabba) che si sviluppa nel distacco dal mondo e dai suoi abitanti e il cui frutto è la realizzazione (wusûl) della soddisfazione dell’Amato.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nella pienezza della dinamica sociale e culturale, come un combattimento esteriore utile per la concentrazione interiore, insegnando come ogni evento e attività siano stati preparati da Allâh e offrano ai discepoli i mezzi per affinare la coscienza e la comprensione. I discepoli non devono essere riconosciuti per le loro caratteristiche distintive. Nella loro interiorità i compagni della Via appartengono alla Verità (al-Haqq), mentre nell’esteriore sono creature (al-khalq). Essi sono se stessi e non sono se stessi. Essi sono nel regno dell’esistenza (wujûd) con la caratteristica dell’assenza (fanâ’).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>cinque virtù: la pazienza inesorabile (sabr), il timore consapevole e santo (taqwâ), lo scrupolo tradizionale (wara‘), la certezza della fede (yaqîn) e la conoscenza spirituale (ma‘rifa).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>metodo per vivere il tempo affrontando i limiti della sua decadenza con sollecitudine ma senza fretta, nella ricerca istantanea dell’eternità, con il sostegno della scienza del ritmo di una gerarchia delle priorità e delle proporzioni guidata da un maestro spirituale, un metodo per vivere lo spazio affrontando consapevolmente i limiti delle apparenze fisiche, psichiche e sottili di questo mondo delle forme che è il riflesso dei mondi superiori e inferiori della cosmologia sacra.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Chi sono gli amici di Allâh, o Messaggero di Allâh?’. Egli rispose, ‘Coloro che quando sono visti, suscitano il ricordo di Allâh’.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Mentre la fede anche senza preghiera non resta senza beneficio, la preghiera compiuta senza la fede, come quella degli ipocriti, non è di beneficio alcuno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Guardati dal dire che hai capito, giacché più hai capito e afferrato, più sei lontano dalla Verità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La preghiera è obbligatoria in cinque momenti della giornata, ma la fede lo è sempre. La preghiera può essere sospesa per un motivo legittimo, ed esiste il permesso di ritardarla. Qui vi è uno dei caratteri di superiorità della fede: per nessun motivo essa può venire tralasciata, e non è mai consentito rimandarla. Inoltre, mentre la fede anche senza preghiera non resta senza beneficio, la preghiera compiuta senza la fede, come quella degli ipocriti, non è di beneficio alcuno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la fede è il discernimento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Le nostre parole sono come l’acqua che il guardiano di una diga lascia fluire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quando si riconosce la Rivelazione che ci parla e che parla di noi, e non quando ci limitiamo ad ascoltare con distacco, dal di fuori, per soddisfare una curiosità superficiale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>vengano onorate. Perciò tutti gli uomini stanno compiendo l’opera di Allâh, per quanto restino ignari dei Suoi veri intenti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ma è la qibla (direzione, orientamento) che ha la vera autorità. La qibla è il vero scopo e l’oggetto dell’onore,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la riunione delle anime è cosa grande ed efficace, e ottiene ciò che la solitudine e l’isolamento non raggiungono.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>In realtà, ciò che ti attrae è una sola cosa ma appare molteplice.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I gradini di una scala non sono stazioni dove stabilire la propria residenza ma esistono per permettere di andare oltre. Beato colui che ritorna a se stesso con coscienza interiore! Per lui la lunga via diventa breve e non spreca la sua vita tra i gradini di una scala.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Invece il bambino riceve il latte perché piange.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quotidiano non sarà guadagnato. Mi domando se questo neonato che piange e riceve il latte da sua madre, se dovesse pensare ‘che vantaggio c’è nel piangere? Qual’è la ragione dell’arrivo del latte?’, non riceverebbe il suo latte. Invece il bambino riceve il latte perché piange.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Mi domando se questo neonato che piange e riceve il latte da sua madre, se dovesse pensare ‘che vantaggio c’è nel piangere? Qual’è la ragione dell’arrivo del latte?’, non riceverebbe il suo latte. Invece il bambino riceve il latte perché piange.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Amare, per gli aderenti alle confraternite del sufismo, è dunque vivere la scoperta incessante del segreto dell’Amato e non è mai una passività o una estraneità dall’azione. Piangi e riceverai il latte, esci e troverai il guadagno, semina e crescerà il raccolto, ama e scoprirai il segreto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>attestare una falsità ed esserne orgogliosi corrisponde a dire ‘Tu sei Iddio e io sono un servitore’. Così facendo tu affermi la tua individualità e la dualità sarà la naturale conseguenza. Se dici ‘Lui è Allâh’, anche in questo caso c’è dualità, poiché non può esserci un ‘Lui’ senza un ‘Io’. Ecco perché Allâh ha detto: ‘Io sono Allâh’. Al di fuori di Lui, nulla è mai esistito. Al-Hallâj si è estinto e le sue parole erano le parole di Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“le differenze (al-ikhtilâf) all’interno della mia comunità sono una misericordia”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Egli ha tracciato per voi come tradizione sacra (al-dîn), la stessa via (shara‘a) che ha raccomandato a Noè, quella che riveliamo a te (Muhammad) e quella che abbiamo raccomandato ad Abramo, Mosè e Gesù: stabilisci la Tradizione e che non sia per voi motivo di divisione!</p>
</blockquote>
<p>sharîʿa in origine designa, nella lingua araba dei beduini, “il percorso che conduce il gregge alla fonte di acqua viva”.</p>
<blockquote>
<p>l’obiettivo principale della sharî‘a è preservare cinque elementi fondamentali: la tradizione sacra (dîn), la vita umana (nafs), l’intelletto (’aql), i beni materiali (mâl) e la discendenza (nasl).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>formare una comunità fraterna fondata sull’unità dei cuori, animati dalla fede in Dio e nel suo Profeta, aggrappandosi saldamente alla “corda di Allâh” o all’“impugnatura più solida”, vale a dire il principio dell’Unicità divina (al-tawhîd) che costituisce il cuore della “tradizione immutabile e assiale” (al-dîn al-qayyim).251</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nessun ramo esiste senza radice, nessun frutto esiste senza foglia, proprio come non c’è edificio senza muro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>approcci e interpretazioni diversi potessero tutti essere validi ed equivalenti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>iniziai a leggere i libri che trattavano delle divergenze sia sul piano teorico che a livello delle applicazioni. Le divergenze mi apparivano via via sempre più importanti man mano che progredivo nella lettura. Raccomandavo a me stesso: il cuore deve essere coerente con ciò che la lingua afferma e credere fermamente che tutti i grandi imam dei musulmani siano sulla giusta strada!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni volta che riuscivo a conciliare due opinioni o due scuole su una materia particolare, dovevo affrontare nuove contraddizioni su un’altra. Quindi mi sono rivolto ad Allâh e gli ho chiesto di farmi incontrare qualcuno che avesse una tale conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Al-Khidr, che può essere tradotto in italiano come “verdeggiante”, simboleggia “l’eterno rinverdire della vita spirituale che è nutrita dall’acqua inesauribile della scienza divina”.260</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ricorda ai fedeli, soprattutto a coloro che aspirano a percorrere la via iniziatica, la necessità di penetrare i significati più interiori della legge sacra, vivificando le intenzioni e aprendosi al progressivo e paziente svelamento della Verità e alla conoscenza della realtà di Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il mîzân è un simbolo coranico di ordine, equilibrio, giustizia e saggezza, che comporta una dimensione trascendente e una immanente, con implicazioni metafisiche, terrestri ed escatologiche, in rapporto a questo mondo e all’Aldilà.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sappi, figlio mio – continua Al-Khadir – che la pura sharî‘a si presenta, in termini di obblighi e divieti, secondo due livelli: alleggerimento (takhfîf) e intensificazione (tashdîd), e non secondo un solo e medesimo livello, come la maggior parte della gente pensa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ogni prescrizione mira a fornire al mukallaf il massimo beneficio spirituale che sia in grado di ricevere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la legge sacra tiene in conto le capacità di ciascuno, senza imporre all’anima più di quanto possa sopportare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non ti confondere, figlio mio!” In effetti, in materia di pratica religiosa, il musulmano non può fare scelte motivate da preferenze personali, come se potesse decidere secondo la sua volontà la regola che più gli si addice: “Equivarrebbe a giocare con la religione”, dice Al-Sha‘rânî.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>avere fiducia nei mezzi della Tradizione e rispettare i limiti e il funzionamento di uno strumento sacro che è stato stabilito unicamente nel suo stesso interesse, anche se egli ne ignora le ragioni profonde. A lui spetta soltanto di purificare le sue intenzioni e operare entro i limiti delle sue capacità,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>costituisce probabilmente per ciascuno un mezzo e una via propria di elevazione spirituale; può anche essere un modo per proteggere la loro stazione interiore dai rischi di una manchevolezza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Allâh affinché si ricordi in tal modo del Nominato. ‘Se non Mi vedi, aggrappati al Mio Nome’,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>chi Lo vede con il cuore non ha l’obbligo di invocarLo […]. Tuttavia, ho sentito mio fratello Afdal al-dîn dire che ‘l’invocazione dalla lingua è una regola valida sia per i santi che per gli altri, perché il velo dell’Infinità divina non è sollevato per nessuno, nemmeno per i profeti. Il velo è sempre lì. Solo è più o meno sottile a seconda del caso’. Questo è un insegnamento prezioso che non si trova in nessun libro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chiunque realizzi la conoscenza di questa misura non escluderà mai dalla sharî‘a il minimo parere offerto dai mujtahidûn e dai loro muqallidûn. Perché ogni loro opinione pesa necessariamente su una parte o l’altra della bilancia, che sia nell’alleggerire o nell’intensificare. Ogni giudizio riguarda l’una o l’altra. Chi comprende questa Verità non troverà la minima contraddizione tra un’opinione e l’altra nella sharî‘a.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la certezza assoluta in questo ambito, afferma, non può essere ottenuta che seguendo un solo percorso e un solo metodo, quelli che portano al kashf e allo ’iyân, ovvero allo svelamento interiore e alla visione diretta della realtà spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’opinione lascia spazio alla contemplazione e l’atto di fede conduce alla vera conoscenza. In effetti, solo una conoscenza superiore, ispirata da Allâh, può permetterci di superare i limiti della mente, risolvendo le opposizioni illusorie e cogliendo il segreto dell’unità nella molteplicità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questo è anche il motivo per cui i mujtahidûn non si contraddicono a vicenda. Lascia dunque stare, figlio mio, colui che afferma che un imam ha ragione e che tutti gli altri hanno torto, perché non ha ancora finito il suo viaggio. Non si deve dire quindi che, tra due sentenze diverse, l’una sia più risolutiva dell’altra. Perché queste due sentenze in realtà riguardano due persone specifiche e distinte.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Non dite che i sapienti divergono (ikhtalafû), ma dite piuttosto che hanno ampliato le possibilità (wassa‘û) a beneficio della comunità!”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>là dove si incontrano, “alla confluenza dei due mari”, la legge sacra e la via spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>In realtà, non vi sono divergenze, ma solo convergenze verso l’Unico.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>misericordia nella distinzione tra Via e Legge, tra esoterismo ed exoterismo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“tutte le leggi sacre dei messaggeri di Allâh sono vere, nonostante le loro grandi differenze formali, anche se non ne comprendiamo le ragioni profonde”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La terra è stata creata di un’ampia estensione affinché tu potessi imparare l’umiltà. Dunque sii umile e ti espanderai.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dignità spirituale.280 Si tratta di vivere ogni istante come se fosse l’ultimo ma anche come se fosse sempre un nuovo incontro o una nuova occasione di conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Si tratta di vivere ogni istante come se fosse l’ultimo ma anche come se fosse sempre un nuovo incontro o una nuova occasione di conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“il fratello è lo specchio del fratello”, una possibile interpretazione prevede l’opportunità che ciascuno nello specchiarsi nell’altro compagno non veda più se stesso e neppure l’immagine o la forma dello specchio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’errore dei falsi nobili e degli arricchiti è quello di disprezzare il pane e snobbare le briciole, l’errore dei falsi umili è quello di cercare le briciole senza voler coltivare il pane. I veri umili coltivano il pane e le briciole, i veri nobili coltivano il pane e le briciole.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>cerca di superare il livello delle preoccupazioni dettate dal dogmatismo religioso o dal moralismo sentimentale. La condizione affinché si possa realizzare questa pulizia interiore è che la ragione sia coerente con la propria natura sottomettendosi alla Signoria dello Spirito e accettando l’evidenza di una conoscenza per intuizione immediata senza alcun bisogno di dimostrazione o controprove.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>intelligenza, secondo l’imam Al-Ghazâlî, si manifesta nella fiducia in una realtà che viene trasmessa e ritenuta vera</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La stessa intelligenza, secondo l’imam Al-Ghazâlî, si manifesta nella fiducia in una realtà che viene trasmessa e ritenuta vera</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lo sforzo dell’uomo non deve consistere tanto nell’esaminare l’oggetto della propria conoscenza quanto piuttosto nel prenderne fortemente coscienza e comprenderlo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il gusto di una ‘leggerezza o libertà spirituale’ che gli permette di riconoscere la naturale e diretta corrispondenza della pratica religiosa con la natura profonda della propria persona e del proprio destino spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Egli ti ha guidato verso te stesso affinché la tua anima riconoscesse nella sua essenza Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“La fede è la certezza in tutta la sua forza</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“La certezza non è altro che la Conoscenza chiamata fede.”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“la permanenza in questa condizione rappresenta l’imperfezione”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Trasformare, trasfigurare queste rappresentazioni simboliche riconducendole, alla luce della dottrina tradizionale, alla purezza dei loro valori spirituali. Bisogna saper cercare con determinazione gli aspetti intimi delle cose e degli atti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>È il credente, infatti, a conferire il senso intelligibile alle immagini sensibili di cui prende coscienza:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>’Impara la certezza nella frequentazione con le genti della certezza</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il mio cuore è capace di contenere ogni forma, è pascolo per le gazzelle e un monastero per i monaci, un tempio per gli idoli e la Ka‘ba per i pellegrini. È la tavola della Legge ed è il libro del Corano. Io testimonio la religione dell’amore, dovunque sia la destinazione delle carovane. L’amore è la mia legge e la mia fede.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ibn ’Arabî trae la conseguenza che non c’è spazio privo di sacralità e santità. Egli è con te ovunque tu sia. “La Perfezione ‒ scrive il sommo dei maestri ‒ non viene dal ritiro ma dalla vita in comune nella società. Gli eletti non rifuggono la propria condizione, al contrario, è la loro condizione che fugge da loro.” Il ritiro spirituale, insegnava, è “come un ospedale per i malati di cuore, utile per un trattamento temporaneo. Ma la perfezione si realizza nella vita in comune. […] Il combattimento minore contro il nemico esteriore non è una distrazione dal combattimento maggiore contro il nemico interiore. Le vite degli eletti sono unite tra gli affari di questo mondo e quelli per l’eternità”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nessun adoratore di qualcosa di definito adora la cosa in quanto tale. Ciò che adora è l’epifania di Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la condizione necessaria per la realizzazione è la semplicità. L’uomo infatti non ha in se stesso la propria ragion d’essere e non può andare al di là di se stesso esclusivamente tramite i propri mezzi. La consapevolezza di questa sua dipendenza dal Principio viene designata come “povertà spirituale” (faqr), che può essere accostata alla semplicità: La semplicità, espressione dell’unificazione di tutte le potenze dell’essere, caratterizza il ritorno allo stato primordiale; e si misura qui tutta la distanza che separa la conoscenza trascendente del saggio dal sapere ordinario e profano. […] Questa povertà conduce, secondo l’esoterismo musulmano, ad al-fanâ’ cioè all’estinzione dell’io; per mezzo di questa estinzione si perviene alla stazione divina (al-maqâm al-ilâhî), che è il punto centrale dove tutte le distinzioni inerenti ai punti di vista esteriori sono superate, dove tutte le opposizioni sono cancellate e risolte in un equilibrio perfetto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Agisci dunque in modo da essere una misericordia per gli altri, anche se Egli ha fatto di te una prova per te stesso! Presentati davanti agli uomini non secondo il tuo stato d’animo personale, ma in funzione del loro. Parla loro con il cuore, ma secondo ciò che a essi conviene. Ciò sarà più efficace per la loro fede e per la tua.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“La scienza esteriore è come una lanterna che illumina la notte; essa è preziosa nell’oscurità. Quanto alla scienza interiore, essa assomiglia al sorgere del sole”,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quanto fosse pericoloso fare a meno della lanterna, dal momento che la luce del sole poteva scomparire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>bisogna conoscere per adorare e adorare per conoscere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Adora il tuo Signore fino a che ti giunga la certezza”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Hai molto più bisogno della Sua clemenza quando Gli obbedisci che quando Gli disobbedisci”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>se siamo nel favore divino, dobbiamo ringraziare Allâh; se siamo nella prova, dobbiamo pazientare; se siamo nell’obbedienza, dobbiamo essere riconoscenti verso Allâh; se infine siamo nella disobbedienza, dobbiamo chiederGli perdono e fare ammenda. Questa è la via della rettitudine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>queste vie resteranno accessibili fino alla fine del mondo, poiché esse rappresentano la ragion d’essere dell’umanità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nella speranza che Allâh voglia fare qualche cosa dei nostri sforzi inutili. Preghiamo affinché Allâh ci aiuti ad arrivarci. E se abbiamo l’impressione “di non arrivarci”, ci resta ancora la determinazione di rivolgerci sinceramente verso Allâh il Provvidente, in questo abbandono, di perseverare nella pratica confessandoGli la nostra totale impotenza, e di chiederGli aiuto, ciò che è l’essenza stessa della “Via di rettitudine” alla quale siamo chiamati.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Così parlò Zarathustra (Friedrich Wilhelm Nietzsche)</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-10-22-cosi-zarathustra.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-10-22-cosi-zarathustra.html</id>
    <published>2020-10-22T00:00:00Z</published>
    <updated>2020-10-22T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1612982552l/3940247._SY475_.jpg" /></p>
<h1 id="così-parlò-zarathustra">Così parlò Zarathustra</h1>
<blockquote>
<p>Ciò ch’è grande nell’uomo è l’essere un ponte e non una meta: ciò che si può amare nell’uomo è l’essere una transizione e una distruzione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fratello, se possiedi una virtù, e questa virtù è tua, tu non l’hai in comune con nessun altro. Ma tu vuoi chiamarla per nome e vagheggiarla: vuoi prenderla per le orecchie e trastullarti con lei. Ed ecco! Ora hai in comune con gli altri il suo nome, e sei divenuto popolo e gregge con la tua virtù!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Incuranti, beffardi, violenti, così ci vuol la pazienza: essa è donna ed ama sempre soltanto i guerrieri.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Amiamo la vita non già perché assuefatti alla vita, ma perché avvezzi ad amare. Vi è sempre un po’ di follia nell’amore. Ma c’è sempre anche un po’ di ragione nella stessa follia.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Crederei solo a un Dio che sapesse danzare. E quando guardai il mio demonio, lo trovai serio, pesante, profondo, solenne: era lo spirito della gravità – e a cagion sua cade ogni cosa. Non con la collera, ma col riso si uccide.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ma per il mio amore e la mia speranza, ti supplico: non gettar via l’eroe dall’anima tua! Tieni sacra la tua più sublime speranza!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sia la vostra pace vittoria!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Voi dovete andar fieri del vostro nemico: allora i successi del vostro nemico saran pure i vostri.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vostra nobiltà sia l’obbedienza. Il vostro stesso comandare sia obbedire! A un buon guerriero suona meglio «tu devi», che «io voglio». E tutto ciò che v’è caro dovete permettere che vi si comandi. Il vostro amor della vita sia l’amore della vostra più alta speranza: e la vostra più alta speranza sia il più alto pensiero della vita! Ma il vostro più alto pensiero, dovete tollerare che ve lo comandi – e suona: l’uomo è qualcosa che deve venir sorpassato. Vivete così la vostra vita d’obbedienza e di guerra! Che importa vivere a lungo? Quale guerriero vuol essere risparmiato? Io non vi risparmio, io vi amo profondamente, miei fratelli di guerra!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vita è ancora aperta per le grandi anime. In verità chi poco possiede è anche meno posseduto:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>In verità chi poco possiede è anche meno posseduto:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fuggi, amico, nella tua solitudine, dove spira un vento rude e impetuoso!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>privilegio dell’animale è l’innocenza. Vi consiglio io forse la morte dei sensi? Vi consiglio l’innocenza dei sensi. Vi consiglio la castità? La castità è in alcuni virtù, ma per molti poco meno d’un vizio. Questi son continenti, è vero; ma la cagna sensualità si manifesta in tutto ciò che fanno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non pochi di coloro che volevano cacciare il diavolo, condussero sé stessi fra i porci.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ridono pure della castità e chiedono: «che cos’è la castità?» La castità non è forse follia? Ma questa follia giunse a noi, non noi la cercammo. Noi abbiamo offerto a quest’ospite un asilo ed il cuore: ora dimora egli in noi – possa restarci fino a che vuole!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nell’indovinare e tacere, l’amico dev’esser maestro; non devi voler vedere tutto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Una divinazione sia la tua pietà: perché tu subito sappia se il tuo amico vuol compassione. Forse egli ama in te l’occhio fiero e lo sguardo dell’eternità. La tua compassione per l’amico si celi sotto una ruvida scorza, intorno alla quale devi logorare i tuoi denti. Essa avrà così soavità e dolcezza. Sei tu l’aria pura, la solitudine, il pane e la medicina, per il tuo amico? Taluno è incapace di spezzare le proprie catene, eppure giunge a redimer l’amico.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fu l’uomo ad assegnare un valore alle cose, il senso umano! Perciò si chiama egli «uomo», cioè colui che valuta. Valutare è creare: uditemi, o voi creatori! Il valutare è per sé steso il tesoro e la gioia di tutte le cose valutate. Mercè la valutazione esiste il valore: e senza la valutazione il nocciolo dell’esistenza sarebbe vuoto. Ascoltate, o creatori! Mutabilità di valori – è mutabilità di chi crea. Sempre distrugge chi vuole creare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Mille mète vi furono sino ad oggi, perché vi furono mille popoli. Non manca più che il laccio per i mille colli, manca l’unica mèta. L’umanità non ha ancora una mèta. Ma ditemi dunque, o fratelli: se a l’umanità manca ancora la mèta; non le manca pure sé stessa?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fratelli miei, non vi consiglio l’amore del prossimo: amate quelli che son da voi più lontani.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ti proclami libero? – Voglio tu mi dica i tuoi pensieri dominanti, non che sei sfuggito ad un giogo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Libero di che cosa? Che importa ciò a Zarathustra? Ma l’occhio tuo deve annunciare sereno: libero per che cosa? Sei tu capace di distribuire a te stesso il bene ed il male, e di porre la tua volontà su di te come tua legge? Saprai essere il giudice e il vendicatore della tua legge? È terribile star soli col giudice e il vindice della propria legge. Così vien lanciata la stella nello spazio deserto e nel gelido soffio della solitudine.</p>
</blockquote>
<p>se vuoi essere un astro, non puoi far sì che tu non splenda anche per loro!</p>
<blockquote>
<p>O solitario, tu segui il cammino che conduce a te stesso, e oltre te stesso ai tuoi sette demoni! Apparirai a te stesso un eretico e una strega, e un negromante e un folle e uno scettico, e un sacrilego e un malvagio. Tu devi volerti bruciare nella tua propria fiamma: come vorresti rinnovarti senza esserti prima ridotto in cenere! Solitario, tu cammini su la via del creatore: tu vuoi creare a te stesso un Dio dai tuoi sette demoni! Solitario, tu percorri la via dell’amante: ami te stesso e perciò ti disprezzi come può solo disprezzare chi ama. L’amante vuol creare, perché disprezza! Che sa dell’amore quegli che non è stato capace di odiare ciò che amava? Va nella tua solitudine, o fratello, con il tuo amore e la tua creazione; e più tardi la giustizia ti seguirà zoppicando.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ma sia questo il vostro onore: amar sempre più di quanto vi si ama</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Come potrei dare ad ognuno il suo? Questo mi basti: a ognuno dò il mio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Trovatemi dunque la giustizia che assolve tutti, salvo chi giudica!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Voi dovete amare al disopra di voi! Soltanto così imparate ad amare! E dovete bere perciò il calice amaro del vostro amore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>una virtù che dona è la virtù sublime.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Simboli sono tutti i nomi di bene e di male; essi non esprimono, accennano solo. Folle chi da loro vuol conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Medico, cura te stesso: gioverai in tal modo anche al tuo ammalato. Sarà il suo migliore soccorso, vedere coi propri occhi ch’egli sa guarire sé stesso.</p>
</blockquote>
<p>sarete un popolo, un giorno: da voi vi sceglieste, e da voi sorgerà un popolo scelto: e da questo il superuomo.</p>
<blockquote>
<p>Rimerita male un maestro chi resta suo discepolo, sempre. E perché non vorreste voi strappare la mia corona? Mi siete devoti; ma che cosa accadrebbe se crollasse un giorno la vostra venerazione? Badate, a che non v’uccida una statua!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>fedeli del mondo! Voi non v’eravate ancora cercati: allora mi trovaste.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Voi non v’eravate ancora cercati: allora mi trovaste. Così fanno tutti i credenti: perciò le credenze hanno scarso valore. Ora vi chiedo di obliarmi e di cercar voi; e soltanto allorchè tutti m’avrete rinnegato, io tornerò fra di voi. In verità, miei fratelli, con altri occhi cercherò allora quelli che ho smarrito; vi amerò d’altro amore. E un giorno ancora voi sarete i miei amici e i figli di una sola speranza; allora sarò fra di voi, la terza volta, per celebrare con voi il grande meriggio. E sarà il grande meriggio, quando l’uomo si troverà a mezza strada tra il bruto e il superuomo, e celebrerà il suo tramonto come la sua più grande speranza: giacché questa via conduce a un’aurora novella. Il perituro benedirà allora sé stesso, perché è uno che sa passar oltre; e il sole della sua conoscenza sarà nel suo meriggio. «Tutti gli dèi sono morti: noi ora vogliamo che viva il superuomo» – questa sia un giorno, nel grande meriggio, la nostra ultima volontà!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questa è veramente la più difficile cosa: chiudere per amore la mano aperta,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dovete cessar d’obbedire alla vostra immaginazione! E ciò che chiamaste mondo, dev’essere solo creato da voi: esso deve divenire la vostra ragione, la vostra immaginazione, la vostra volontà, l’amor vostro! E sia per la vostra felicità, di voi che cercate la conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Anche nel conoscere sento solo la gioia della mia volontà che genera e del mio divenire; l’innocenza nella mia conoscenza è perché essa possiede volontà di generare</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non contro colui che avversiamo siamo più ingiusti, ma contro colui che ci è indifferente. Se hai però un amico che soffre, sii per i suoi dolori un asilo, ma un letto duro, un letto da campo: così gli gioverai maggiormente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«ti perdono ciò che mi facesti; ma che tu l’abbia fatto a te, – come potrei perdonare?»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E non seppero amar meglio il loro Dio, che crocifiggendo l’uomo!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Vai amate la vostra virtù, come la madre il bambino; ma quando mai s’è sentito che una madre voglia esser pagata del suo amore?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>venne perché voi, miei amici, vi stanchiate delle vecchie parole che avete imparato dai mentitori e dai folli.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nell’azione il vostro io si riveli come la madre nel figlio: sia questa la vostra parola di virtù!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«badate a non sputar contro vento!»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ciò che tacque il padre s’esprime nella parola del figlio; e spesso trovai il figlio quale rivelato segreto del padre.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Che nella stessa bellezza sia lotta, e ineguaglianza, e lotta per la potenza e per la superiorità: questo egli c’insegna con la più chiara similitudine.</p>
</blockquote>
<p>solo dove sono i sepolcri è possibile la resurrezione.</p>
<blockquote>
<p>Volete rendere imaginabile tutto ciò che esiste giacché voi dubitate, con giusta diffidenza, che tutto sia imaginabile. Ma ciò che esiste deve sottomettersi e piegarsi a voi!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’occhio suo mi parlò.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dovunque trovai viventi, sentii parlar d’obbedienza. Tutto ciò che vive obbedisce. Ed ecco il secondo punto: si comanda a colui che non sa obbedire a sé stesso. Tale è il costume di ogni cosa vivente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quando comanda a sé stesso, deve sopportarne la pena. Egli dev’essere giudice e vindice e vittima della sua legge. Come può ciò avvenire? chiesi a me stesso. Che cosa può indurre il vivente ad obbedire, a comandare, e ad obbedire pur comandando?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E chi deve essere un creatore nel bene e nel male: in verità deve essere prima di tutto un distruttore di valori. Così è necessario il male supremo alla suprema bontà: la bontà creatrice. Parliamone pure, o saggi tra i saggi, anche se è cosa dura il parlarne. È più triste il tacerne; tutte le verità taciute divengono velenose. E possa infrangersi ciò che può frangersi nelle nostre volontà! C’è ancora molto da costruire!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Solo quando si sarà allontanato da sé stesso egli potrà saltare oltre la propria ombra! – dentro il suo sole.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Esser felice nel contemplare, con volontà annientata, senza rapacità o invidia egoistica – freddo e grigio come cenere in tutto il corpo, ma con occhi ebbri di luna!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>amare la terra come l’ama la luna, e non toccar che con lo sguardo la sua bellezza. «E io chiamo immacolata questa percezione di tutte le cose, non domandare altro alle cose: che distendersi davanti ad esse come uno specchio con cento occhi».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Amare e perire: cose che s’accordano dall’eternità. Volontà d’amare: significa volontà di morire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chi non ha fede in sé stesso, mente sempre.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Dacchè giunsi a conoscere meglio il corpo, – disse Zarathustra ad uno dei suoi discepoli – lo spirito non è più per me che spirito per similitudine; ed anche tutto l’«imperituro» non è che una metafora».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Noi sappiamo anche troppo poco ed impariamo male: così siamo costretti a mentire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non è intorno a chi inventa strepito nuovo: ma intorno a chi inventa nuovi valori, che silenziosamente gira il mondo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Così passò, lentamente, il tempo, se pur esisteva ancora il tempo: che ne so io? Ma accadde infine ciò che mi destò. Tre volte fu battuto alla porta, e i colpi parevano tuoni, tre volte ne rimbombarono cupe le volte: allora andai alla porta.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>in colui che vuole, v’è sempre il dolore di non poter volere sul passato</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questa, questa è la mia china e il mio pericolo, che il mio sguardo si volga alla sommità mentre la mia mano vorrebbe sostenersi – nell’abisso!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E la vera virtù è quella che ignora sé stessa;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Ma è proprio la mia parola? Chi son io? Io attendo uno più degno di me; io non son degno d’essere infranto da quella parola».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La rugiada cade sull’erba quando la notte è più silenziosa».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Tu sei uno che disimparò ad obbedire:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Operare egregie cose è difficile: ma è più difficile il comandarle.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>tu devi camminare come l’ombra di ciò che deve giungere:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>mi si fece intorno silenzio, quasi un doppio silenzio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>alla fine non si vive più di quanto è in noi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Adesso soltanto tu cammini su la via della tua grandezza! Sommità ed abisso – si racchiudono adesso in uno! Tu segui la via della tua grandezza: ora divenne l’ultimo tuo rifugio, ciò che fu sinora il tuo estremo pericolo! Tu segui la via della tua grandezza: sia ora il tuo miglior coraggio il non aver altra via dietro di te!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>volevi penetrare nelle ragioni intime e nascoste: perciò sei costretto a salir su te stesso – in alto, più in alto, fin tanto che avrai le tue stelle sotto di te!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non devono forse tutte le cose che possono correre, aver percorso una volta questo sentiero? Tutto ciò che può arrivare, non deve esser già arrivato, compiuto, passato?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Da questo portico un sentiero eterno corre a ritroso: dietro a noi c’è un’eternità. Non devono forse tutte le cose che possono correre, aver percorso una volta questo sentiero? Tutto ciò che può arrivare, non deve esser già arrivato, compiuto, passato?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non sono collegate fra di esse, le cose, in tal modo che questo momento tragga dietro a sé tutte le cose venture? E per conseguenza anche sé stesso? Giacché tutto ciò che delle cose può correre, anche fuori di questo lungo sentiero – deve correre ancora una volta!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Desiderare – è per me già aver perduto me stesso. Io ho voi, miei fanciulli! In questo possesso tutto deve essere certezza, non desiderio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Per caso» – ecco la più antica nobiltà del mondo che io ho resa a tutte le cose, liberandole dalla servitù di uno scopo. Questa libertà e serenità celeste, io misi, come un’azzurra campana sopra tutte le cose, quando insegnai che sopra di esse, e per esse, nessuna «eterna volontà» vuole.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«fate sempre ciò che volete, ma siate, prima di tutto, capaci di volere!». «Amate sempre il prossimo vostro come voi stessi – ma siate prima di tutto di quelli che aman sé stessi –</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Imparai forse da lui il lungo, luminoso silenzio? o l’imparò egli da me? Oppure ognuno di noi da sé lo inventò?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Cosa buona e insolente è pure il lungo silenzio; e simile al cielo invernale guardare, calmo il volto, limpido l’occhio – come lui nascondere il proprio sole e la propria inflessibile volontà di sole; in verità imparai bene quest’arte e questa malizia dell’inverno!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Non è questo appunto la divinità, che esistan gli dèi ma non esista alcun Dio?»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il tempo passa infatti men rapido nell’oscurità che nella luce.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>un’eterna fuga di sé e un’eterna ricerca di sé presso dèi numerosi, come una felice contraddizione di sé, una ripetizione e un ritorno verso sé stessi di molti dèi: – Ove tutto il tempo mi sembrava un felice scherno di istanti, ove la necessità era la stessa libertà, che giocava beata con il pungiglione della libertà: –</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Supera te stesso anche nel prossimo tuo: non devi lasciarti dare un diritto che tu puoi conquistare! Ciò che tu fai, nessuno può fartelo di nuovo. Vedi, non v’e ricompensa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>colui che obbedisce non ode sé stesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Questa è precisamente la divinità, che ci siano molti dèi, ma nessun Dio».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ciò che ha il suo prezzo ha poco valore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vostra volontà e il vostro passo che vuol sorpassare voi stessi, – sia questo il vostro nuovo onore!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>lo stesso migliore è qualcosa che dev’essere superata!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la volontà libera: giacché la volontà è creatrice; è questo che insegno. E non è che per creare che dovete imparare! E da me soltanto dovete imparare, imparare a bene imparare! – Ascolti chi ha orecchie!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Giacché i buoni – non possono creare: essi sono sempre il principio della fine: – – essi crocifiggono colui che scrive nuovi valori su tavole nuove, sacrificano l’avvenire per sé medesimi, – crocifiggono tutto l’avvenire degli uomini! I buoni – furono sempre il principio della fine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Alzati, pensiero vertiginoso, sorgi dal mio profondo! Io sono il tuo canto del gallo e l’alba tua mattutina, verme addormentato: alzati! La voce mia deve ben svegliarti! Spezza i lacci delle tue orecchie: ascolta! Giacché io voglio che tu parli! Alzati! V’è qui abbastanza tuono perché imparino ad ascoltare anche i sepolcri! Sfrega gli occhi tuoi a fin di scacciare il sonno, la miopia, l’accecamento. Ascolta me pure con gli occhi tuoi: la voce mia è un rimedio anche per i ciechi nati. E quando ti sarai destato una volta, rimarrai desto per sempre. Non è mia abitudine, destare dal sonno avi antichi per dir loro di riaddormentarsi!…</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non sono le parole ed i suoni arcobaleni e ponti illusori fra esseri separati per sempre? A ogni anima appartiene un altro mondo, per ogni anima ogni altra anima è un mondo dell’al di là.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per me – come vi sarebbe qualcosa fuori di me? Non v’è nulla di estraneo a me! Ma tutti i suoni me lo fanno dimenticare; come è dolce poterlo dimenticare! Non furono dati alle cose nomi e suoni perché l’uomo ne riceva conforto? – È dolce follia il linguaggio: parlando l’uomo danza su tutte le cose. Come è dolce ogni parola, come sono dolci tutte le menzogne dei suoni! I suoni fanno danzare il nostro amore sopra variopinti arcobaleni». «O Zarathustra – dissero allora gli animali – per quelli che pensano come noi, sono le stesse cose che danzano: tutto viene e si tende la mano, e ride e fugge – e ritorna. Tutto va, tutto ritorna; la via dell’esistenza gira eternamente. Tutto muore, tutto fiorisce di nuovo, il ciclo dell’esistenza si persegue eternamente. Tutto si spezza, tutto si ricongiunge, eternamente si costruisce l’edifizio dell’esistenza. Tutto si separa, tutto si saluta di nuovo; l’anello dell’esistenza resta eternamente fedele a sé stesso. A ogni momento l’esistenza comincia; attorno a ogni «qui» si svolge la palla «là». Ovunque è il centro. Tortuoso è il sentiero dell’eternità».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’ora adesso è venuta, nella quale chi sparisce benedice sé stesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>O anima mia, tutto ti diedi, e le mie mani per te si vuotarono: – e ora! Ora mi dici sorridendo, piena di malinconia: «Chi di noi due deve dir grazie? – – non è forse il donatore che deve ringraziare chi accettò d’aver preso? Non è un bisogno donare? Non è pietà prendere?».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>averti detto di cantare: ecco fu questo il mio ultimo dono!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ahimè, dove si fecero sulla terra maggiori follie che tra i misericordiosi? E che cosa recò tanto danno al mondo quanto la follia dei misericordiosi? Guai a tutti coloro che amano e non sanno elevarsi al di sopra della loro compassione! Così mi disse un giorno il demonio: «Anche Dio ha il suo inferno: è il suo amore per gli uomini». E di recente l’intesi dire queste parole: «Dio è morto; per la sua compassione degli uomini, Dio è morto».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Diventa chi sei!»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nè impaziente nè paziente, ma piuttosto come uno che abbia disimparato la pazienza, – giacché più non patisce. Il mio destino, mi concede infatti del tempo: m’avrebbe forse dimenticato? Oppure siede dietro un masso, all’ombra, e acchiappa le mosche? E, in verità, son riconoscente al mio eterno destino di non incalzarmi e di concedermi tempo per pazzie e malizie, di modo che oggi ascesi questa alta montagna per pescare. Pescò mai alcun uomo su l’alto dei monti? E quand’anche ciò che voglio quassù sia follia: val meglio questo che divenire solenne per l’attesa, laggiù, e verde e giallo – – impazzito di collera per l’attendere, come una santa tempesta che giunge urlando dai monti, come un impaziente che grida alle valli: «Ascoltate, oppure vi batto con le verghe di Dio!» Non che io sia avverso a tali uomini irritati: li stimo abbastanza per rider di loro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chiamami sempre come vorrai – io sono colui che debbo essere. Io stesso mi chiamo Zarathustra.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Voglio tritare a lungo le loro parole come dolci granelli; il mio dente li macinerà e li ridurrà in polvere, finchè non mi coleranno come latte nell’anima!».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E il non voler soccorrere può essere cosa più nobile che non la virtù pronta sempre all’aiuto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>impara soltanto quegli che agisce. Comincia a parlare con i miei animali! L’animale più fiero, e l’animale più accorto – siano per noi due i veri consiglieri!».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando il diavolo muta la pelle non cambia forse insieme anche il nome? Giacché è pelle anche il nome. Il diavolo stesso, forse è pelle.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non è piccolo il tuo pericolo, spirito libero e viaggiante! Avesti una cattiva giornata: bada che non la segua sera anche peggiore!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>di poca cosa è formata la miglior felicità. Silenzio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ha coraggio colui che conosce la paura, ma sa vincerla, colui che vede l’abisso, ma con fierezza. Colui che vede l’abisso, ma con occhi d’aquila, – colui che s’aggrappa a l’abisso con l’artiglio d’aquila: questi ha coraggio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per me voi non soffrite abbastanza. Giacché voi soffriste in quanto individui, non in quanto umanità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Alcuni si vantano di non mentire: ma l’incapacità di mentire non è ancora amore della verità. Fate attenzione!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se volete ascendere, servitevi delle vostre gambe!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nella solitudine si rinforza ogni cosa, anche la bestia interiore. Bisogna perciò dissuadere molti dalla solitudine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quanto più è elevata la specie, è più difficile che la cosa riesca. Voi, uomini superiori, che siete qui, non foste tutti – riusciti male? Ma che importa? Su, coraggio! Quante cose sono ancora possibili! Imparate a ridere di voi stessi come bisogna! Che v’è di strano che voi non siate riusciti, che voi siate riusciti a metà, voi che siete semi-spezzati! Non s’agita forse in voi e non si dibatte – l’avvenire dell’uomo? Ciò che l’uomo ha di più lontano, di più profondo, la sua altitudine eccelsa, l’immensa sua forza, non ribolle forse tutto ciò nella vostra pentola? Gran meraviglia che si rompa più d’una pentola! Imparate a rider di voi come bisogna! Oh, uomini superiori, quante cose sono ancora possibili! E in verità quante cose già riuscirono!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La perfezione insegna a sperare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quale fu sinora in terra il maggiore peccato? Non forse la parola di quegli che disse: «Guai a coloro che ridon quaggiù!». Non trovava egli argomenti di riso sulla terra? Se fu così, egli cercò male. Perfino un bambino ne trova. Costui – non amava abbastanza: altrimenti avrebbe amato anche noi che ridiamo! Ma ci odiava e ci dileggiava, riserbandoci grida di dolore, e stridore di denti. Bisogna dunque subito maledire, quando non si ama? Questo – mi par di cattivo gusto. Ma così fece l’intollerante. Egli era sobillato dalla plebe. Ed egli stesso non amava abbastanza: altrimenti si sarebbe irritato di meno che non l’amassero. Ogni</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E sebbene vi siano sulla terra paludi e gran tristezza: colui che ha il piede leggero, corre e danza anche sul fango, come su lucido ghiaccio. Inalzate i vostri cuori,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>benedetto sia questo spirito di tutti i liberi spiriti, tempesta ridente che soffia la polvere negli occhi di tutti coloro che vedono nero, che vedono male!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>O uomini superiori, ciò che di peggio è in voi – è che non imparaste a danzare come bisogna danzare – a danzare al di là di voi stessi! Che importa non siate riusciti? Quante cose sono ancora possibili! Imparate dunque a ridere di voi. Inalzate i cuori, o danzatori leggeri, in alto, sempre più in alto! E non dimenticate il buon ridere! Questa corona di risa, questa corona di rose, a voi, o miei fratelli, getto questa corona! Santificai il riso; voi, uomini superiori, imparate dunque a ridere!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dopo le buone canzoni bisogna rimanere a lungo silenziosi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il tuo regno è al di là del bene e del male. La tua innocenza è appunto non sapere ciò ch’è l’innocenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>presso gli dèi la morte non è che un pregiudizio».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«È questo – la vita?» dirò alla morte. «Ebbene! ancora una volta».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il dolore è anche una gioia, la maledizione è anche una benedizione, la notte è anche sole – allontanatevi se no imparerete: che un savio è pure folle. Consentiste mai alla gioia? Oh, amici, consentiste allora a tutte le pene. Tutte le cose sono concatenate insieme, congiunte dall’amore, – – voleste mai che una volta venisse due volte, diceste mai «tu mi piaci, gioia! momento, istante!» voleste allora che tutto tornasse!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>voi eterni, e l’amate in eterno e per sempre: e voi dite pure al dolore: passa, ma torna di nuovo: giacché ogni gioia vuole l’Eternità!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Superare in noi stessi il passato: combinare di nuovo gli istinti e indirizzarli tutti insieme a un unico scopo: – molto difficile! Non soltanto i cattivi istinti bisogna vincere – ma pur superare quelli che si chiamano i buoni istinti e consacrarli di nuovo!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’uomo rende preziosa un’azione: ma come potrebbe un’azione render prezioso l’uomo?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Ama il tuo prossimo» – ciò vuol dire anzitutto: «non occuparti del tuo prossimo!» – Ed è precisamente questo l’atto della virtù che è più difficile!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni virtù ed ogni vittoria sopra sé stesso non ha senso che come preparazione a colui che domina.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per poter creare occorre che noi diamo a noi stessi una maggior libertà, una libertà più grande di quella che ci fu sempre accordata;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’umanità deve porre il suo scopo al di là di sé stessa</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questa è la volontà di ogni libertà. Nello scopo risiede l’amore, la venerazione, la visione di ciò che è perfetto, il desiderio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’antipodo del superuomo è l’ultimo uomo: io li creai al medesimo tempo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quanto più l’individuo è libero e determinato, più l’amore suo è esigente: egli aspira infine al superuomo, perché tutto il resto non soddisfa il suo amore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Appena si è raggiunta la padronanza in una condizione, si deve aspirare ad una nuova condizione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Trasformare la morte quale mezzo di vittoria e di trionfo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Aspettar la propria sete, e lasciarla diventar completa per scoprire la sua sorgente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Trasformazione a traverso mille anime – sia questa la tua vita, sia questo il tuo destino! E, infine: volere ancora una volta questa serie completa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Poter sopportare la nostra immortalità – questa sarebbe la cosa suprema.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I discepoli debbono riunire tre qualità: essere veridici, volere e potere comunicarsi, possedere eguale conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Non venire a me! Ma ti voglio condurre a quello là».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il suo amore cresce nell’impossibilità di fare del bene per mezzo di questo amore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Da uomini che pregano dobbiamo divenire uomini che benediscono!</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>

</feed>
