<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>condensō [it]</title>
    <link href="https://jak3.github.io/gen/it/atom.xml" rel="self" />
    <link href="https://jak3.github.io" />
    <id>https://jak3.github.io/gen/it/atom.xml</id>
    <author>
        <name>Giacomo Mantani</name>
        <email>name.surname on gmail</email>
    </author>
    <updated>2017-04-20T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>2017-04-20-grandevia</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html</id>
    <published>2017-04-20T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-04-20T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="la-grande-via">La Grande Via</h1>
<div class="figure">
<img src="http://www.lagrandevia.it/wp-content/uploads/2016/08/lagrandevia-berrino-fontana.jpg" style="width:50.0%" />

</div>
<h2 id="alimentazione">Alimentazione</h2>
<ul>
<li>Smettere di mangiare prima di essere sazi</li>
<li>Digiunare, evita di mangiare poco e spesso. Non fare lavorare sempre lo stomaco.</li>
<li>Ingerisci il cibo fino che sei pieno a 3/4</li>
<li>Gli uomini possono vivere mangiando 1/4, con gli altri 3/4 campano i dottori.</li>
<li>TRF (Time Restricted Feeding) Abbassa del 30% Kcal per pasto.</li>
<li><p>Digiuno 2/3 volte a settimana, dove con digiuno si intende:</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Mangiare vegetali cotti/crudi (evitando tuberi come patate) conditi con olio EVO (1 tbs max 2 al giorno), limone o aceto Evitando cereali, frutta e proteine.</li>
<li>Rimanere senza mangiare dalle 14 alle 16 ore</li>
</ol></li>
<li>Avere un po’ di fame fa bene, produce grelina (ormone contro le infiammazioni).</li>
<li>Momento migliore per fare colazione dalle 7 alle 9</li>
<li>Col grano saraceno si possono fare polenta e soba</li>
<li>La segale ha un basso indice glicemico</li>
<li>Fagioli di soia hanno più proteine del parmigiano</li>
<li>I legumi alzano i livelli di HDL, da mangiare almeno 2/4 volte a settimana</li>
<li>Riso e lenticchie</li>
<li>Consocia malti con creme di mandorle, nocciole, sesamo (SPIEGARE MOTIVO)</li>
<li>Sale max 2,4g al giorno</li>
<li>Zucchero (di ogni genere) no primi 2 anni di vita. Bianco, no tutta la vita.</li>
<li>Cibo con cui si alimenta la madre in gravidanza piacerà poi al bambino.</li>
<li>Pesce 1 o 2 volte a settimana</li>
<li>Come dessert si può mangiare frutta e tè al gelsomino.</li>
<li>Coltivare migliora la salute, vedi Okinawa</li>
<li><em>Nan kuru nai sa</em> - Andrà tutto bene</li>
<li>Pesco-vegetariani hanno più salute di tutti hanno dimostrato le statistiche</li>
<li>Tutto quello che contiene filati come calcio, tè, caffè, cacao inibisce l’assorbimento di ferro e zinco (ricchi in crema di grano, tahin, soia cotta, fagioli Azuki). La fermentazione, la germogliazione e la lievitazione lenta distruggono i filati.</li>
<li>La vitamina D favorisce l’assorbimento del calcio, contenuto in cime di rapa, cavolo (circa 40-60% confronto il 30 % del latte vaccino), legumi (soia molto ricca), fichi.</li>
<li>La cottura e l’ammollo dei cereali e legumi e’ spiegata molto bene a pagina 121</li>
<li>Per assimilare meglio tutti i nutrienti dell’ insalata, condirla con olio EVO ed aggiungere erbe selvatiche come melissa, mentuccia, maggiorana.</li>
<li>Se si fa saltare la verdura contenente carotenoidi con olio EVO, vengono assorbiti ed assimilati meglio. Carotenoidi tipologie e dove si trovano:
<ul>
<li>alpha e beta carotene: verdure foglie verdi, gialle</li>
<li>licopene: pomodori, arachidi</li>
<li>beta criptoxantina: zucca</li>
<li>luteina: cavolo</li>
<li>capsantina: peperoncino, peperone rosso, paprica</li>
<li>crocina: crocetina (zafferano)</li>
</ul></li>
<li>La verdura va mangiata sia cruda che cotta (saltata o scottata rapidamente in acqua o vapore). Le proprietà ed i valori nutritivi del cavolo saltato sono molto maggiori! Lo stesso vale per la cipolla (meno di 5 minuti, dipende dalle fette che più sono piccole e meno devono essere saltate)</li>
<li>Aglio schiacciato fa meglio in quanto libera dei composti che si attivano come difesa da attacchi ad insetti (per noi nutritivi)</li>
<li>Olio EVO anti trombi</li>
<li><p>Mandorle, noccioline sia fresche che tostate riducono LDL</p></li>
</ul>
<h2 id="movimento">Movimento</h2>
<ul>
<li>Allenare sistema cardio respiratorio (cuore + polmoni) tramite esercizi aerobici come (camminata a passo veloce, corsa, jogging, ciclismo, danza, nuoto, sci)</li>
<li>Fare attività aumenta i mitocondri che incrementano la potenza e la velocità</li>
<li>24-48 ore dopo un allenamento i benefici che apporta tendono a svanire, meglio mantenere sempre quindi questi livelli costanti tramite sessioni di esercizi ogni 24 ore o meno.</li>
<li>Esercizio fisico e perdita di peso aumentano i livelli di HDL</li>
<li>Esercizio produce catepsina B che stimola BAND migliorando funzioni cognitive e memoria</li>
<li>Frequenza cardiaca massima e’ data dalla formula: 220 - Eta’</li>
<li>HIT(High Interval Training) = alternanza (60s) di lavoro a 90/85% intensità di massima frequenza cardiaca con periodi di recupero di moto a bassa intensità (sempre 60s). Il tutto ripetuto circa 10 volte. Per un totale di massimo quindi 5/10 minuti totali. Gli effetti metabolici sono gli stessi di lunghe sessioni di allenamento.</li>
<li>Fatica, nutrimento, alcol, sonno e sesso tutto in moderazione</li>
<li>100 minuti di allenamento aerobico equivalgono a 5/10 minuti di HIT</li>
<li>Espirare durante il sollevamento</li>
<li>Non stare troppo seduto, varia spesso la postura.</li>
<li>Stretching consigliato quando si sta molto seduti. Inoltre, lo stretching prima e dopo ogni sessione di allenamento aerobico o anaerobico aumenta la crescita e l’ossigenazione dei muscoli, la fluidità, la sensibilità e la facilità con cui eseguiamo i movimenti</li>
</ul>
<h2 id="meditazione">Meditazione</h2>
<ul>
<li>Vibrazioni emesse dalla parola “OM” inibiscono attività del sistema limbico, importante per il controllo delle emozioni.</li>
<li>Meditare: Non e’ richiesto tempio, chiesa, scritture.. niente verrà con noi.</li>
<li><p>Stadi dello Yoga (secondo Patañjali):</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Esteriori
<ul>
<li>Yama (passioni)</li>
<li>Niyama (emozioni)</li>
<li>Asana (conoscere/tenere d’occhio ed in salute il corpo)</li>
</ul></li>
<li>Del respiro e della mente tramite il respiro
<ul>
<li>Pranayama</li>
<li>Pratyahara</li>
</ul></li>
<li>Meditazione (dharana, dhyana, samadhi)</li>
</ol></li>
<li><p>Yoga e arti marziali fanno bene ai bambini:</p>
<ul>
<li>migliorano idee e pianificazione</li>
<li>inibiscono gli impulsi e le informazioni irrilevanti che li circondano</li>
<li>modificano ed adattano il comportamento</li>
</ul></li>
<li><p>Ataraxia = imperturbabilità di spirito</p></li>
</ul>
<h2 id="altri-consigli">Altri consigli</h2>
<ul>
<li>Vitamina D importantissima. In estate bastano 5-15 minuti al sole senza crema solare. Dopo di che e’ necessario farne uso. In inverno prima delle 10 e dopo le 4 i raggi UVB non riescono a penetrare l’ozono. Utile quindi prendere il sole in quella fascia che va dalle 10 alle 16. E’ consigliabile integrare 800-1000 UI al giorno (in inverno).</li>
<li>Amory Lovins, esperto in efficienza energetica. <a href="https://www.goodreads.com/book/show/12742309-reinventing-fire">Reinventing Fire</a></li>
</ul>
<h2 id="aforismi">Aforismi</h2>
<blockquote>
<p>Colazione da re, pranzo da mercante e cena da povero.</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>La colazione mangiala tu, il pranzo dividilo con un amico e la cena donala.</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Digiunare e’ il più grande rimedio, il dottore interiore - Filippo Paracelso</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>La meditazione deve cominciare con il corpo. Esso e’ il veicolo del se’, che, se non controllato nei suoi desideri, ostacola la vera meditazione - Iyengar</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Una vita senza ricerca non e’ degna di essere vissuta</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Le vide del Cielo possono essere penetrate senza affacciarsi alla finestra</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Solo nel finito e’ espresso l’infinito, e nel temporale l’eterno.</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Controlla i tuoi pensieri, diverranno le tue parole, verifica le tue parole, perché diverranno le tue azioni; controlla le tue azioni, diverranno le tue abitudini, correggi le tue abitudini, formeranno il tuo carattere; controlla il tuo carattere perché diventerà il tuo destino. - Testi sacri Veda</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Può essere difficile cambiare il mondo ma e’ sempre possibile cambiare il modo con cui lo guardiamo - Matthieu Ricard</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Se qualcosa ti fa arrabbiare, dovresti pensare cosa sia più importante: quella cosa o la tua salute? In un istante, se sei saggio, la rabbia scomparirà. - Cao Tingdong</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>La cosa importante e’ non innervosirsi mai per nessuna cosa… - Liu Yan Shi (I discorsi di Sun)</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Nel coltivare corpo, mente e spirito si dovrebbero enfatizzare: essere estroversi, leali e di larghe vedute. Non eccessivamente contenti per gli elogi ne eccessivamente arrabbiati quando ci biasimano. Rimanere composti.</p>
</blockquote>
<h2 id="riferimenti">Riferimenti</h2>
<ul>
<li><a href="http://www.lagrandevia.it/la-grande-via/">La grande via</a></li>
<li><a href="https://www.goodreads.com/book/show/52036.Siddhartha">Siddharta</a></li>
<li><a href="https://www.goodreads.com/book/show/67896.Tao_Te_Ching">Tao te chin - Lao Tzu</a></li>
<li><a href="https://www.goodreads.com/book/show/2340397.The_Philosophy_of_Spinoza">The philosophy of spinoza - Ratner J</a></li>
<li><a href="https://www.amazon.com/Longevity-Life-Preservation-Chinese-MING/dp/753772606X">Gong Ting Xian - Longevità e preservazione della vita</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sun_Simiao">Sun Simiao</a></li>
</ul>]]></summary>
</entry>

</feed>
