<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <channel>
        <title>condensō [it]</title>
        <link>https://jak3.github.io</link>
        <description><![CDATA[GM's e-notecard system]]></description>
        <atom:link href="https://jak3.github.io/gen/it/pod-rss.xml" rel="self"
                   type="application/rss+xml" />
        <lastBuildDate>Mon, 15 Feb 2021 00:00:00 UT</lastBuildDate>
        <item>
    <title>Un Anno Con (da di) Rumi</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/podcast/it/2021-02-15-mathnavi.html</link>
    <description><![CDATA[<h2>
Un anno con (da di) Rumi
</h2>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
[ Ottobre ] [ Libro IV ]
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/f4ssblehvkttik9/Ottobre.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Come Bilqis venne liberata del suo regno e inebriata dal desiderio della fede, e come, nel momento della sua emigrazione spirituale, il suo desiderio la separò da tutto il suo regno, tranne che dal trono.
</li>
<li>
Come Caino imparò da un corvo il modo di scavare le tombe, prima che nel mondo si sapessero scavare le tombe e ci fossero tombe.
</li>
<li>
Storia del sufi che, con la testa su un ginocchio, era intento a meditare in un giardino; i suoi amici gli dissero: “Alza la testa e goditi il giardino, le erbe soavi, gli uccelli, e i segni della misericordia di Dio l’Eccelso”.
</li>
<li>
Storia di Bayazid (santifichi Dio il suo spirito) che disse: Gloria a me! Quanto è grande la mia maestà!&quot; e l’obiezione fatta dai suoi discepoli, e come egli rispose loro, non tramite la parola ma tramite la visione.
</li>
<li>
Qui si spiega che la costruzione consiste nella distruzione, la riunione nella dispersione, la totalità nel frazionamento, il successo nell’insuccesso, l’esistenza nella non-esistenza; e così per il resto dei contrari e dei simili.
</li>
<li>
Come Khalil, quando Gabriele (la pace sia su ambedue) gli domandò: “Hai bisogno di qualche cosa?” Rispose: “Quanto ad aver bisogno di te, no!”.
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
[ Settembre ] [ Libro IV ]
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/f6cxb6l7qbj28d0/Settembre.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Conclusione della storia dell’innamorato che fuggì lontano dalla pattuglia notturna e arrivò in un giardino che gli era ignoto, e che per la gioia di trovare nel giardino la sua amata implorò sulla pattuglia notturna le benedizioni divine, dicendo: “È possibile che voi abbiate avversione per una cosa, che tuttavia è per voi un bene”
</li>
<li>
Come chiesero a Gesù (la pace su di lui!): “Oh Spirito di Dio, fra tutte le cose penose dell’esistenza quale è la più dura da sopportare?”
</li>
<li>
Spiegazione del testo: “Null’altro: i credenti sono fratelli, e gli ulama [teologi] sono un’anima sola”; in particolare, l’unità di Davide, di Salomone e di tutti gli altri profeti (la pace su loro); se non credete ad uno di loro, la vostra fede in qualsiasi profeta non sarà perfetta; ed è segno della loro unità che se voi distruggete una sola fra quelle migliaia di case, tutto il resto sarà distrutto e non resterà in piedi neppure un muro; poiché noi non facciamo differenza alcuna fra i Suoi profeti. Una semplice indicazione basta a chi è dotato di intelligenza: ciò va persino oltre un’indicazione.
</li>
<li>
Si spiega che, mentre i filosofi dicono che l’Uomo è il microcosmo, i mistici dicono che è il macrocosmo; il motivo di ciò è che la filosofia si limita alla forma fenomenica dell’uomo, mentre la conoscenza mistica concerne la verità essenziale della sua vera natura.
</li>
<li>
Storia dell’uomo assetato che, senza andare nell’acqua, dalla cima di un noce gettava noci nel ruscello sottostante per poter sentire il rumore fatto dalle noci cadendo nell’acqua, che lo riempiva di gioia al par di una dolce musica.
</li>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
[ Agosto ] [ Libro III ]
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/210fi5g26q10h2u/Agosto.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Come fu che una mucca si precipitò nella casa di quello che pregava insistentemente. Il Profeta (Dio lo benedica e gli accordi la pace) ha detto: “Dio ama quelli che insistono nella preghiera”, poiché il fatto stesso di chiedere qualcosa a Dio l’Altissimo e l’insistenza stessa valgono per il supplicante più della cosa chiesta a Dio.
</li>
<li>
Il poeta si scusa e implora aiuto.
</li>
<li>
Come Faraone fu vittima della vanagloria causatagli dal rispetto del popolo per lui.
</li>
<li>
Come il maestro si mise a letto e gemette, immaginando d’essere malato.
</li>
<li>
Resto della storia dell’asceta della montagna, che aveva fatto voto di non cogliere su quella montagna alcun frutto dagli alberi, né di scuoterli, né di dire a qualcuno di scuoterli, né apertamente né in termini velati, e che mangiava solo quel che il vento faceva cadere dagli alberi.
</li>
<li>
Storia del vecchio cieco che leggeva il Corano posto di fronte a lui e recuperava la vista mentre leggeva.
</li>
<li>
Come Luqman, quando vide Davide (la pace su lui) che fabbricava anelli di ferro, s’astenne dall’interrogarlo, affinché quell’atto di autocontrollo potesse alleviare la sua perplessità.
</li>
<li>
Descrizione di certi santi che sono soddisfatti del Decreto e non domandano né implorano che il Decreto sia cambiato.
</li>
<li>
Come l’adunanza fu turbata dall’invocazione e dall’intercessione di Daquqi, fuggendo e annullandosi sotto il velo del Mondo invisibile; e come Daquqi se ne meravigliò, chiedendosi se era scomparsa nell’aria o nella terra.
</li>
<li>
I mezzi per evitare d’essere imbrogliati nella vendita e nell’acquisto.
</li>
<li>
Come l’innamorato trovò l’amata. Chi cerca trova, poiché “Chi avrà fatto del bene anche solo del peso di una nugella lo vedrà” [Corano, 99a7].
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
[ Luglio ] [ Libro III ]
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/1jepssea99ii64s/Luglio.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Dimostrando che l’invocazione di colui che supplica Dio è essenzialmente la stessa cosa della risposta di Dio: « Labbayka [Eccomi] »
</li>
<li>
Mosè (la pace su lui) accordò a Faraone una dilazione perché potesse riunire i maghi da ogni città.
</li>
<li>
Controversia sorta sulla descrizione e la forma dell’elefante.
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
[ Giugno ] [ Libro II ]
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/paivcueepogzw6v/Giugno.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Come Mustafà (il profeta Mhammad) (su di lui la pace) andò a trovare un suo Compagno malato, e spiegazione del beneficio che si ottiene visitando i malati.
</li>
<li>
Storia dell’Indiano che litigò col suo amico riguardo ad una certa azione, senza rendersi conto che anch’egli se ne era reso colpevole.
</li>
<li>
Come lo shaykh spiegò il significato nascosto dell’albero al ricercatore schiavo del formalismo.
</li>
<li>
Come quattro persone litigarono a proposito dell’uva, che ognuno conosceva con un nome differente.
</li>
<li>
Come i pellegrini rimasero stupefatti alla vista dei miracoli operati dall’asceta che trovarono vivo nel deserto.
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
[ Maggio ] [ Libro II ]
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/ig8dpw7cjdltciw/Maggio.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Come i cortigiani invidiavano lo schiavo favorito
</li>
<li>
Come Dio l’Altissimo rimproverò Mosè (su lui la pace) a causa del pastore
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
[ Aprile ] [ Libro I ]
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/cbl4ibp69udejjc/Aprile.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Dove si spiega che Mosè e Faraone erano sottomessi entrambi alla Volontà divina, come il veleno e l’antidoto, l’oscurità e la luce; e come Faraone parlò in solitudine con Dio, pregandoLo di non distruggere la sua dignità
</li>
<li>
Sul significato di: “Egli ha fatto confluire i due mari che si incontrano ma non superano una barriera posta fra loro.” [Corano 8:44]
</li>
<li>
Si dimostra che, come il mendicante è innamorato della generosità ed ama il donatore generoso, del pari la generosità del donatore generoso è innamorata del mendicante: se il mendicante avrà più pazienza il donatore generoso verrà alla sua porta; e se chi ha più pazienza è il generoso donatore, il mendicante verrà alla sua porta; ma la pazienza del mendicante è una virtù nel mendicante, mentre nel generoso donatore la pazienza è un difetto
</li>
<li>
La differenza fra colui che è un sufi [darwish] assetato di Dio, e colui che è un falso sufi e desidera ciò che è altri che Lui Proverbio arabo: “Se fornicate, fatelo con una donna libera, e se rubate, rubate una perla.”
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
[ Marzo ] [ Libro I ]
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/y38uls6xg0vy0yt/Marzo.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Come l’ambasciatore di Bisanzio giunse dal Califfo dei credenti, Umar (che Dio sia soddisfatto di lui), e fu testimone delle qualità di cui Umar (che Dio sia soddisfatto di lui) era dotato
</li>
<li>
Spiegazione del “detto”: Certo, nei nostri giorni di vita, il vostro Signore si fa sentire con certi aliti! E allora preparatevi a riceverli!
</li>
<li>
Come Umar (che Dio sia soddisfatto di lui) gli ordinò di spostare lo sguardo dal luogo dei pianti, che è l’esistenza del sé, al luogo dell’immersione in Dio, che è la non-esistenza del sé
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
[ Febbraio ] [ Libro I ]
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/t611ks6stq2tm6u/Febbraio.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Introduzione
</li>
<li>
Proemio
</li>
<li>
Storia del droghiere e del pappagallo, e di come il pappagallo sparse l’olio nella bottega
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>]]></description>
    <pubDate>Mon, 15 Feb 2021 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/podcast/it/2021-02-15-mathnavi.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>

    </channel>
</rss>
