<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <channel>
        <title>condensō [it]</title>
        <link>https://jak3.github.io</link>
        <description><![CDATA[GM's e-notecard system]]></description>
        <atom:link href="https://jak3.github.io/gen/it/pod-rss.xml" rel="self"
                   type="application/rss+xml" />
        <lastBuildDate>Mon, 15 Feb 2021 00:00:00 UT</lastBuildDate>
        <item>
    <title>Un Anno Con (da di) Rumi</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/podcast/it/2021-02-15-mathnavi.html</link>
    <description><![CDATA[<h2>
Un anno con (da di) Rumi
</h2>
<h3>
Febbraio
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/t611ks6stq2tm6u/Febbraio.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Introduzione
</li>
<li>
Proemio
</li>
<li>
Storia del droghiere e del pappagallo, e di come il pappagallo sparse l’olio nella bottega
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
Marzo
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/y38uls6xg0vy0yt/Marzo.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Come l’ambasciatore di Bisanzio giunse dal Califfo dei credenti, Umar (che Dio sia soddisfatto di lui), e fu testimone delle qualità di cui Umar (che Dio sia soddisfatto di lui) era dotato
</li>
<li>
Spiegazione del “detto”: Certo, nei nostri giorni di vita, il vostro Signore si fa sentire con certi aliti! E allora preparatevi a riceverli!
</li>
<li>
Come Umar (che Dio sia soddisfatto di lui) gli ordinò di spostare lo sguardo dal luogo dei pianti, che è l’esistenza del sé, al luogo dell’immersione in Dio, che è la non-esistenza del sé
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
Aprile
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/cbl4ibp69udejjc/Aprile.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Dove si spiega che Mosè e Faraone erano sottomessi entrambi alla Volontà divina, come il veleno e l’antidoto, l’oscurità e la luce; e come Faraone parlò in solitudine con Dio, pregandoLo di non distruggere la sua dignità
</li>
<li>
Sul significato di: “Egli ha fatto confluire i due mari che si incontrano ma non superano una barriera posta fra loro.” [Corano 8:44]
</li>
<li>
Si dimostra che, come il mendicante è innamorato della generosità ed ama il donatore generoso, del pari la generosità del donatore generoso è innamorata del mendicante: se il mendicante avrà più pazienza il donatore generoso verrà alla sua porta; e se chi ha più pazienza è il generoso donatore, il mendicante verrà alla sua porta; ma la pazienza del mendicante è una virtù nel mendicante, mentre nel generoso donatore la pazienza è un difetto
</li>
<li>
La differenza fra colui che è un sufi [darwish] assetato di Dio, e colui che è un falso sufi e desidera ciò che è altri che Lui Proverbio arabo: “Se fornicate, fatelo con una donna libera, e se rubate, rubate una perla.”
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
Maggio
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/ig8dpw7cjdltciw/Maggio.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Come i cortigiani invidiavano lo schiavo favorito
</li>
<li>
Come Dio l’Altissimo rimproverò Mosè (su lui la pace) a causa del pastore
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
Giugno
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/paivcueepogzw6v/Giugno.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Come Mustafà (il profeta Mhammad) (su di lui la pace) andò a trovare un suo Compagno malato, e spiegazione del beneficio che si ottiene visitando i malati.
</li>
<li>
Storia dell’Indiano che litigò col suo amico riguardo ad una certa azione, senza rendersi conto che anch’egli se ne era reso colpevole.
</li>
<li>
Come lo shaykh spiegò il significato nascosto dell’albero al ricercatore schiavo del formalismo.
</li>
<li>
Come quattro persone litigarono a proposito dell’uva, che ognuno conosceva con un nome differente.
</li>
<li>
Come i pellegrini rimasero stupefatti alla vista dei miracoli operati dall’asceta che trovarono vivo nel deserto.
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>
<h3>
Luglio
</h3>
<audio controls src="https://www.dropbox.com/s/1jepssea99ii64s/Luglio.m4a?raw=1">
<span class="math inline"><em>n</em><em>o</em><em>t</em><em>a</em><em>u</em><em>d</em><em>i</em><em>o</em></span>
</audio>
<ul>
<li>
Dimostrando che l’invocazione di colui che supplica Dio è essenzialmente la stessa cosa della risposta di Dio: « Labbayka [Eccomi] »
</li>
<li>
Mosè (la pace su lui) accordò a Faraone una dilazione perché potesse riunire i maghi da ogni città.
</li>
<li>
Controversia sorta sulla descrizione e la forma dell’elefante.
</li>
</ul>
<p class="text-center">
﷽
</p>]]></description>
    <pubDate>Mon, 15 Feb 2021 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/podcast/it/2021-02-15-mathnavi.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>

    </channel>
</rss>
