<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <channel>
        <title>condensō [it]</title>
        <link>https://jak3.github.io</link>
        <description><![CDATA[GM's e-notecard system]]></description>
        <atom:link href="https://jak3.github.io/gen/it/review-rss.xml" rel="self"
                   type="application/rss+xml" />
        <lastBuildDate>Wed, 05 Dec 2018 00:00:00 UT</lastBuildDate>
        <item>
    <title>Metodo Spagyrico</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-12-05-metodo-spagyrico.html</link>
    <description><![CDATA[<h1 id="metodo-spagyrico-come-estrarre-in-casa-rimedi-naturali-dalle-piante">Metodo Spagyrico: Come estrarre in casa rimedi naturali dalle piante</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1544020708l/43152301.jpg" alt="image" /></p>
<p>Molto di più che un metodo. Le parole di questo libro, scritte dall’Amico e compagno di Viaggio <a href="https://www.facebook.com/stefano.valbonesi.1">Stefano Valbonesi</a>, riecheggiano all’ <em>interno</em>, pagina dopo pagina. Un vero e proprio viaggio scritto col cuore, da un’ Anima che ha fatto diretta esperienza di ciò di cui egregiamente e direi poeticamente tratta.</p>
<p>Penso di aver letto pochi testi cosi puri. Nella semplicità di linguaggio e nelle poche pagine, racchiudono una sostanza meravigliosa e viva. Pur ritenendomi di parte nel giudicare questa Via di trasmutazione dell’ Essere ( <em>amata Alchimia…</em>), ritengo che ogni “viandante” dal più giovane al più anziano possa deliziare la sua esperienza con la lettura di questa testimonianza.</p>
<p>A chi fosse interessato al percorso Spagyrico, senza alcun dubbio ed esitazione direi che ha trovato un testo cardine. Completo di filosofia, di pratica e di un erbario mette a disposizione le basi per praticare quest’ Arte interiormente ed esteriormente.</p>
<p>Non voglio dilungarmi troppo per mantenermi coerente col libro e per poter assaporare ancora meglio quelle ricche sensazioni che mi ha lasciato questa lettura.</p>
<p>Grazie Stefano.</p>
<p>♡🜕</p>]]></description>
    <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-12-05-metodo-spagyrico.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>Il Simbolismo del Corpo Umano</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-10-22-il-simbolismo-cu.html</link>
    <description><![CDATA[<h1 id="il-simbolismo-del-corpo-umano">Il Simbolismo del Corpo Umano</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1474239103l/32072520.jpg" alt="image" /></p>
<p>Ogni capitolo che leggevo di questo testo mi domandavo sempre di più come possa vedere il mondo Annick de Souzenelle. E’ incredibile vedere tutti i collegamenti che è riuscita a fare, con una padronanza di linguaggio indescrivibile. Collegamenti che trascendono la singola tradizione ebraica cabalista, aggiungendo particolari da miti greci, testi sacri indiani e letteratura iniziatica come per esempio la Divina Commedia di Dante Alighieri.</p>
<p>Da neofita di lingua ebraica ho apprezzato moltissimo come, con grande maestria e semplicità, Annick de Souzenelle, riesca a spiegare un concetto trasformando le singole parole ebraiche ad esso collegate, ribaltandole, separandole e congiungendole tra loro mettendo alla luce significati occulti. Un simbolismo millenario che stupisce vedere essere cosi perfetto e logico.</p>
<p>Ogni pagina ha qualche segreto da svelare, qualcosa su cui spesso è necessario fermarsi e meditare. Non è certamente un testo facile, seppur scritto con una semplicità sconcertante e in modo del tutto scorrevole. Gli argomenti, non banali, richiedono un attento lavoro di memoria e introspezione. Utile a tutti i terapeuti che cercano di comprendere a fondo le Cause piuttosto che marginare o alleviare gli Effetti di quello che il corpo comunica attraverso uno squilibrio (malattia).</p>
<p>Sicuramente un libro da tenere a portata di mano, che necessita di essere riletto. Come molti lettori che intraprendono un cammino di crescita personale sanno, le descrizioni fatte da Annick de Souzenelle richiedono una parte esperienziale individuale per essere davvero comprese.</p>
<p>Mi sento di dover ringraziare l’ autrice per la passione e lo sforzo che ogni singola parola racchiusa in questa Opera trasmette.</p>]]></description>
    <pubDate>Mon, 22 Oct 2018 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-10-22-il-simbolismo-cu.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>Il Profeta</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-10-22-il-profeta.html</link>
    <description><![CDATA[<h1 id="il-profeta">Il Profeta</h1>
<p><img src="http://t1.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcQ4BzhtxF75NMMFiprhUYQCeB8Vc3IbVGYMnRFRqlEVhBcwu5tz" alt="image" /></p>
<p>Il Profeta di Kahlil Gibran è stato davvero una sorpresa per me. Ne conoscevo la fama ma non avevo mai avuto modo di leggerlo, fin quando l’ altro giorno non l’ ho acquistato su Audible. [<em>In tal proposito mi permetto di aggiungere che la versione in italiano disponibile sul sito è davvero narrata bene.</em>] La sensazione che ho avuto a fine lettura è stata quasi estatica. Iniziato e terminato in un’ unica sessione di ascolto, mi sono subito ripromesso di rileggerlo. Ricchissimo in contenuti profondi su cui meditare attentamente o anche solo contemplare in silenzio. La fama per cui è conosciuto e riconosciuto è sicuramente meritata, più di quello che mi sarei aspettato. Una rivelazione. Inutile dire che lo consiglio. Il Profeta è uno di quei testi che non ha età e che tutti prima o poi dovrebbero leggere indipendentemente dagli interessi. Mi ripropongo di aggiornare la seguente revisione, o addirittura pubblicare un riassunto sui temi che il saggio Gibran, attraverso le parole del Profeta, decide di trattare. Stay Tuned!</p>]]></description>
    <pubDate>Mon, 22 Oct 2018 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-10-22-il-profeta.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>Il Kybalion</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-09-30-kybalion.html</link>
    <description><![CDATA[<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1475421145l/32330886.jpg" alt="image" /></p>
<p>Un libro che non si può commentare ma che ogni interessato all’ermetismo e/o ad un cammino interiore <em>dovrebbe</em> leggere. Scritto in modo chiaro e con le parole essenziali, si legge davvero in poco tempo.</p>
<p>Mi limito a elencare i titoli dei singoli capitoli:</p>
<ul>
<li>Capitolo i - La Filosofia Ermetica</li>
<li><p>Capitolo ii - I Sette Principi Ermetici</p>
<blockquote>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li><strong>Mentalismo</strong> Il tutto è mente. L’ universo è mentale. Spirito inconoscibile, mente universale vivente e infinita. Creazione mentale del Tutto. Senza invano si tentano le porte del tempio.</li>
<li><strong>Corrispondenza</strong> Come in alto così in basso. Come in basso così in alto. Vale su tutti i piani. Materiale, Mentale, Spirituale. Mezzo mentale più efficacie per infrangere i muri del mistero.</li>
<li><strong>Vibrazione</strong> Niente riposa, tutto si muove, tutto vibra. In ogni piano, dal Tutto che è puro Spirito alla Materia. Più è elevata e più è spirituale. Lo spirito vibra talmente tanto che sembra fermo. Come in basso, anche la materia più bassa sembra immobile.</li>
<li><strong>Polarità</strong> Tutto è duale. Tutto è polare. Per ogni cosa c’ è la sua coppia di opposti. Gli opposti sono due estremi della stessa cosa ma con diverse gradazioni di grado. Come il caldo e il freddo, sono in realtà identici se ben opposti. Dove finisce il caldo e inizia il freddo non iniziano il caldo e il freddo assoluti. Ci si riferisce a due poli della stessa cosa. Tramite l uso della volontà è possibile far passa</li>
<li><strong>Ritmo</strong> Ogni cosa fluisce e rifluisce, ogni cosa ha fasi diverse, si alza e si abbassa e l oscillazione a destra è pari a quella a sinistra. Tutto si compensa nel ritmo. Un moto è una simmetria eterna tra i due poli. Esiste sempre una reazione per un’azione. Ciò vale per ogni cosa. La legge mentale della neutralizzazione, serve per sfuggire ai suoi effetti, per usare il principio invece che subirlo. Equilibrio e forza mentale è ciò che si ottiene. Da studiare e controllare insieme la polarità per fare un lavoro di alchimia mentale ermetica.</li>
<li><strong>Causalità</strong> Ogni effetto ha la sua causa e ogni causa ha il suo effetto. Niente sfugge alla legge. Tutto avviene secondo una legge, nessuno ne in alto ne in basso può sfuggire alla legge. Però ci si può elevare tanto per diventare causanti. Il piano superiore, dominato dal carattere, gli stati d animo e le emozioni. Queste persone sono la mano che muove la pedina e che partecipano al gioco della vita. Essi usano il principio. Chi può avere questa disciplina ne approfitti.</li>
<li><strong>Genere</strong> Il genere si manifesta in ogni cosa, e su tutti i piani. Ogni cosa ha il suo principio maschile e femminile. Sia nello spirito che nel mentale. Nel piano fisico è nel sesso. Nei piani superiori è invariato. Non vi è creazione senza l applicazione di questo principio. Comprenderlo da un raggio di luce all umanità. Chiave per gran parte dei misteri della vita.</li>
</ol>
</blockquote></li>
<li>Capitolo iii - <strong>Trasmutazione Mentale</strong> La mente può essere trasmutata di stato in stato, di grado in grado, di condizione in condizione, di polo in polo, di vibrazione in vibrazione. Inizio, per verificare gli effetti per cambiare l’universo in funzione della forza della mente. Vera e propria Magia. Se tutto è mentale, il Maestro deve controllare sia le condizioni materiali che mentali perché le une sono direttamente collegate con le altre.</li>
<li>Capitolo iv - Il Tutto</li>
<li>Capitolo v - L’Universo Mentale</li>
<li>Capitolo vi - Il Divino Paradosso</li>
<li>Capitolo vii – “Il tutto” in tutto</li>
<li>Capitolo viii - I Piani di Corrispondenza</li>
<li>Capitolo ix - Vibrazione</li>
<li>Capitolo x - Polarità</li>
<li>Capitolo xi - Ritmo</li>
<li>Capitolo xii - Causalità</li>
<li>Capitolo xiii - Genere</li>
<li>Capitolo xiv - Genere Mentale</li>
<li>Capitolo xv - Assiomi Ermetici</li>
</ul>]]></description>
    <pubDate>Sun, 30 Sep 2018 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-09-30-kybalion.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>L' Iniziazione</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-09-27-iniziazione-steiner.html</link>
    <description><![CDATA[<p><img src="https://www.liberaconoscenza.it/zcovers/rudolf%20steiner%20-%20o.o.%2010%20iniziazione.jpg" alt="image" /></p>
<p>Spesso quando tra lettori e pensatori si parla di Rudolf Steiner vi sono due fazioni completamente opposte, chi dice che proprio non lo riesce a capire e comprendere e chi invece ne è innamorato. Personalmente, <em>L’Iniziazione</em>, è stato per me un testo sbalorditivo. Non mi sarei mai aspettato di trovare tanta chiarezza e semplicità. Vengono descritti alcuni passaggi fondamentali nella via dell’ occultismo, che potrebbe essere vista come metafora per qualsiasi cammino interiore. Vorrei precisare che l’ occultismo di cui parla Rudolf Steiner è un occultismo “regale”, il quale non ha nulla a che vedere con la definizione comune, ahimè travisata, che ha oggi giorno questo termine.</p>
<p>Sarà certamente un libro che rileggerò e che consiglierò ad altri viandanti. Vi sono esercizi pratici e punti fondamentali su cui riflettere se si vuole davvero fare un lavoro di perfezionamento su sé stessi. Auguro a chiunque intraprenda un percorso di questo tipo, di poter “assaporare” alcune delle tappe descritte, perché si possa così constatare che persone come Rudolf Steiner sono venute per aiutarci a vedere.</p>]]></description>
    <pubDate>Thu, 27 Sep 2018 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-09-27-iniziazione-steiner.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>Il Tempio nell'Uomo</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-09-14-il-tempio-nell-uomo.html</link>
    <description><![CDATA[<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1536916254l/41827644.jpg" alt="image" /></p>
<p>Un riassunto del famoso ed enciclopedico libro <em>Il Tempio dell’Uomo</em>, sempre di R.A. Schwaller De Lubicz. Ovviamente per la brevità dell’opera, molti dei concetti sono stati solamente accennati e si è cercato di fare trasparire nel modo più sintetizzato possibile il messaggio che voleva trasmettere l’autore.</p>
<p>I concetti fondamentali ripresi sono:</p>
<blockquote>
<p>Noi dobbiamo, una volte er tutte, concepire il tempio faraonico come un seme che ha in gestazione il proprio frutto. Per loro la costruzione deve vivere, Herbert Ricke la considera addirittura come “vegetale”.La crescita avviene in tre dimensioni; una gestazione è una trasformazione costante sino alla perfezione del seme nuovo.</p>
<p>Il mito è un tutto, la sintesi di ogni scienza, dato che trascrive la Conoscenza fondamentale delle Leggi di Genesi che si applicano a tutto. Così i <em>Neter</em> hanno il loro significato, sia in medicina che in astronomia, o in teologia che è la metafisica del Divenire con Ritorno.</p>
<p>La mentalità faraonica è tipicamente indiretta. Ci si servirà di una forma definita per evocare l’Idea di questa forma, cioè il complesso astratto che presiede a questa forma definita.</p>
<p>Tutto nella Natura che è Viva, è provocato dall’azione del complemento. Questo costituisce l’ <em>“incrocio”</em> e il gioco della resistenza.</p>
<p>Quando gli Antichi tracciano una figura, non è più la figura che guardano, ma ciò che vi proiettano da se stessi: fisicamente la guardano come un’ombra, un traforo nella luce della sua assenza. Individuano i suoi contorni. Quando tracciano una figura geometrica, non è più questa figura ad interessarli, la la Legge fatale che la impone e la conseguenza fatale che esse provoca. Così la geometria assume lo stesso carattere di vita delle immagini che scolpiscono o tracciano.</p>
</blockquote>
<p>E’ impressionante vedere dalla moltitudine di raffigurazioni riportate nel libro, come ogni dettaglio avesse un senso, una Causa, diventando quindi Simbolo vivente.</p>]]></description>
    <pubDate>Fri, 14 Sep 2018 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-09-14-il-tempio-nell-uomo.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>I Grandi Iniziati - Rama - Krishna - Ermete - Mosé - Orfeo - Pitagora - Platone - Gesù</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-09-12-i-grandi-iniziati.html</link>
    <description><![CDATA[<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1420113059l/24240503.jpg" alt="image" /></p>
<p>Un gran bel libro. Introduttivo, non va nel dettaglio seppur l’autore riesca egregiamente, in così poche pagine, a descrivere l’ insegnamento essenziale di ogni Grande Iniziato. Ho apprezzato soprattutto i capitoli su Orfeo, Pitagora e Gesù che mi hanno trasmesso un messaggio più ricco sentimentalmente rispetto gli altri. Non dovuto ad un’affinità personale riguardo questi Maestri (perché provo una notevole ammirazione per tutti ed in modo particolare per Krishna ed Ermete) ma perché gli altri capitoli mi hanno dato l’ impressione di essere scritti più in stile “libro di storia”, una sequenza di vicissitudini. Non metto in dubbio di aver però percepito male, in ogni caso è un libro degno di essere letto da ogni cercatore della verità.</p>]]></description>
    <pubDate>Wed, 12 Sep 2018 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-09-12-i-grandi-iniziati.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>De Magistro</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-08-18-de-magistro.html</link>
    <description><![CDATA[<h1 id="de-magisto">De Magisto</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1534605515l/41215074.jpg" alt="image" /></p>
<p>Un libro fantastico. Oltre all’introduzione accuratamente scritta, il testo è stato per me una grossa fonte di ispirazione. Ammiro come Agostino accompagni con questo suo discorso e metodo di scrittura, il lettore in tutto il suo susseguirsi di pensieri per arrivare alla esposizione della sua tesi. I capitoli più ricchi e interessanti sono stati decisamente gli ultimi. Una conclusione magistrale con pensieri sul maestro Interiore; la guida che si esprime mediante il nostro intuito per portare alla luce ciò che realmente possiamo dire di <em>Sapere</em>.</p>
<p>Ma come poter, tramite parole, rendere cosa significhi il messaggio contenuto in questa meravigliosa Opera? Come dice Agostino, le parole o segni presuppongono la conoscenza delle cose.</p>
<h2 id="estratti-da-ricordare">Estratti da ricordare</h2>
<blockquote>
<p>Accolgo con piacere il tuo dubbio; poiché rivela un’anima non avventata, e ciò assicura grandemente la tranquillità. È difficilissimo non agitarsi, quando ciò che tenevamo con facile e proclive consenso, per la discussione in contrario, crolla e, quasi, ci è strappato di mano. Perciò com’è giusto cedere, dopo aver osservato ed esaminato bene le ragioni, così è rischioso tenere come conosciuto ciò che non lo è. Sfuggendoci quasi di sottomano, ciò che presumevamo fosse fermo e rimanesse, vi è timore che veniamo in così grande odio o paura della ragione da sembrare che neppure alla verità evidente si debba prestar fede.</p>
<p>Perciò, piuttosto, conosciuta la cosa, s’impara il segno, che, dato il segno, s’impara la cosa.</p>
<p>Piuttosto, come ho detto, impariamo il valore della parola, ossia il significato che è nascosto nel suono, dalla conoscenza o dalla percezione della cosa stessa significata, e non già la cosa stessa dal significato.</p>
<p>Quando si preferiscono Delle parole si ha perfettamente ragione di dire che noi sappiamo o non sappiamo quello che significhino; se lo sappiamo, le parole più che insegnarlo ce lo ricordano; se non lo sappiamo, non ce lo ricordano nemmeno, ma forse ci spingono a cercare.</p>
<p>Dice infatti il profeta: se non credete non comprenderete; il che certo non avrebbe detto se non avesse fatto nessuna differenza fra le due cose. Quello adunque che comprendo, lo credo anche; ma non tutto ciò che credo anche lo comprendo. Tutto quello che comprendo lo so; ma non tutto quello che credo lo so. Del resto non ignoro quanto sia utile credere anche molte cose che non so, utilità che trovo anche nella storia dei tre fanciulli. Perciò non potendo sapere gran parte Delle cose, so tuttavia quanto sia utile credere.</p>
<p>Colui che interroga, se non vede, crede alle parole, o spesso non crede; ad ogni modo non impara, se non vede anche lui quello che gli è stato detto: e così non impara dalle parole che sono state un semplice suono, ma dalle cose stesse e dai sensi. Poiché risuonano a chi vede, le stesse parole che risuonano a chi non vede.</p>
<p>S’ha dunque da credere che insegni quello che non sa? Eppure si serve Delle stesse parole di cui potrebbe servirsi anche colui che sa.</p>
<p>Ho imparato che colle parole non si fa nient’altro che stimolare l’uomo ad apprendere, e che è già molto se attraverso la parola traspare qualche po’ di pensiero.</p>
</blockquote>]]></description>
    <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-08-18-de-magistro.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>La meditazione Vipassana come insegnata da S. N. Goenka</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-06-25-vipassana.html</link>
    <description><![CDATA[<h1 id="la-meditazione-vipassana-come-insegnata-da-s.-n.-goenka">La meditazione Vipassana come insegnata da S. N. Goenka</h1>
<div class="figure">
<img src="http://marapcana.live/wp-content/uploads/2018/03/cover7zsu3.png" />

</div>
<p>.</p>
<blockquote>
<p>Questo cammino si rivelerà come uno stile di vita, capace di insegnarci ad assumere la piena responsabilità del nostro benessere e, al tempo stesso, a pensare al prossimo in modo proficuo ed equilibrato, mantenendo l’equilibrio della mente.</p>
<p>“Le sole parole non possono produrre conciliazione e spirito cooperativo. Queste sono qualità che cominciano a fiorire solo quando gli individui s’impegnano nel cambiare loro stessi. […] Il mondo sarà in pace solo quando ognuno sarà in pace e felice con se stesso. Il cambiamento deve partire a livello individuale. Se la foresta s’inaridisse e voleste ridarle vita, dovreste innaffiare ogni albero. Per un mondo di pace, imparate a essere in pace con voi stessi. Solo allora porterete la pace nel mondo”. (Goenka)</p>
</blockquote>
<p>Ho cominciato a leggere questo libro durante i 21 giorni di pratica previsti nel corso tenuto da <a href="http://www.mantraom.it/daniele-boscherini/">Daniele Boscherini (MantraOM)</a> per praticanti, insegnanti o aspiranti insegnanti.</p>
<p>La tecnica ha dato riscontri fin da subito e la mia curiosità mi ha portato a voler approfondire. Il testo rende egregiamente l’insegnamento. La struttura è particolare e originale, vi sono capitoli teorici alternati da capitoli contenenti domande e risposte trascritte durante le conferenze pubbliche tenute da S. N. Goenka e capitoli con dei racconti ricchi di metafore sull’insegnamento.</p>
<p>Un lettura piacevole, essenziale, che non richiede conoscenze pregresse e nemmeno troppo sforzo intellettuale.</p>
<p>L’edizione in copertina rigida è un ottimo lavoro di editoria; curato,semplice e che rispecchia il contenuto.</p>
<p>La versione elettronica, Kindle, si legge molto bene ed è impaginata correttamente.</p>
<p>Consiglio la lettura a chiunque fosse interessato alla meditazione, non necessariamente ai soli praticanti di questa tecnica.</p>
<p>Vipassana, è una delle meditazioni più libere in assoluto da dogmi, precetti e condizionamenti. Non vi sono particolari posizioni, attenzioni, mudra o pranayama da rispettare. Non è richiesto altro che il tempo per la pratica. Ho provato la meditazione per 21 giorni consecutivi la mattina appena sveglio e ne sono rimasto davvero soddisfatto. Avevo come esperienza personale 2 anni di meditazione giornaliera ma nonostante ciò, Vipassana, con la sua semplicità mi ha insegnato davvero tanto. Ho deciso di continuare a praticarla e come mi è stato una volta indicato: la meditazione è una medicina; la tecnica e le modalità da utilizzare vanno a seconda del bisogno. La preziosità di questo insegnamento dovrebbe essere a portata di tutti. Grazie a William Hart per aver scritto questo testo, grazie a S. N. Goenka e tutti i maestri che hanno tramandato questa pratica e grazie a tutti coloro che la praticheranno e la diffonderanno.</p>
<p>Per chi fosse interessato, ho raccolto le parti che mi hanno colpito maggiormente del libro, nella <a href="/mica/enote/it/2018-06-25-vipassana.html">sezione riassunti</a>.</p>]]></description>
    <pubDate>Mon, 25 Jun 2018 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-06-25-vipassana.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>HerBak (Cecio)</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-06-12-cecio.html</link>
    <description><![CDATA[<h1 id="herbak-cecio">HerBak (Cecio)</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1528121405l/40380854.jpg" alt="image" /></p>
<p>Un romanzo magnifico. Lo consiglio a tutti gli appassionati di storia egizia, a chi volesse intraprendere un cammino spirituale/iniziatico e a chi piacciono i romanzi ricchi di saggezza e spunti di riflessione. Penso sia stato uno di quei testi che non solo hanno cambiato il mio modo di vedere il mondo e le cose, ma che ho intenzione di riprendere e rileggere più volte.</p>
<p>Tratto dalla premessa all’ edizione italiana, riporto alcune informazioni sugli autori:</p>
<p>René Adolphe Schwaller e Isha (Jeanne Germain Lamy), indissolubilmente legati l’ uno all’ altra, Maestri della Gnosi, con la loro vita e la loro opera hanno saputo restituire agli uomini l’essenza dell’Insegnamento primordiale. Si propongono un traguardo che vada oltre l’azione sociale, ossia, detto con le loro parole:</p>
<blockquote>
<p>Insegnare all’uomo attuale lo scopo definitivo della sua esistenza e dimostrargli l’errore del modo di pensare che lo devia da questo scopo.</p>
</blockquote>
<p>Spiriti geniali, fondano con alcuni amici la Stazione Scientifica Suhalia nel 1922, presso St. Moritz in Svizzera; un complesso di laboratori per la ricerca chimica, fisica spettroscopica, microfotografica, completati da un osservatorio astronomico, una fucina, una tipografia, un atelier di tessitura e lavorazione dei tappeti per le donne e una vetreria.</p>
<p>Dopo aver contribuito attivamente alla ricerca scientifica e dopo aver sperimentato per sette anni il potere del lavoro artigianale per risvegliare nell’uomo la coscienza della materia e del suo rapporto con essa, René e Isha decidono di dedicarsi totalmente alla ricerca interiore. Ritornano in Francia e si apprestano ai preparativi della partenza per l’Egitto, dove risiederanno per quindici anni, dodici dei quali a Luxor, dov’è innalzato il Tempio consacrato all’ Antropocosmo. Qui incontrano il giovane egittologo Alexandre Varille che comincia a collaborare con loro. Insieme ad altri ricercatori, il meticoloso lavoro fatto al Tempio, permetterà la redazione della monumentale opera <em>Le Temple de l’Homme</em>, in cui si delineano le basi della Conoscenza faraonica e i principali elementi dell’insegnamento pitagorico scaturitone. In questo lavoro egli apporta la sua innata conoscenza dell’Armonia cosmica, ritrovata nelle opere dei Saggi egizi e che gli permette di spiegare la Scienza faraonica e i mezzi per giungere alla sua comprensione. L’Antico Egitto distingue nell’uomo un’intelligenza cerebrale e una innata, detta <em>intelligenza del cuore</em> proprio dagli anticihi Egizi, che permette di penetrare la Conoscenza delle cause e di andare al di là dei limiti animali per giungere a quello che di Divino è nell’uomo. Facendo appello a questa <em>coscienza innata</em>, soffocata dall’intelligenza cerebrale e dalla sua cultura, si può risvegliare l’intuizione. Dice R.A. Schwaller de Lubicz:</p>
<blockquote>
<p>Ogni cosa naturale nell’Universo è un geroglifico della Scienza divina. Ogni animale, ogni specie di pianta, ogni gruppo di minerale, sono una tappa della ‘presa di coscienza’ della Causa cosmica per approdare all’organismo totale dell’essere umano.</p>
</blockquote>
<p>Her-Bak è lo strumento attraverso il quale Isha effettua un contatto fra la mentalità analitica moderna e quella sintetica dell’Antico Egitto, con la creazione di un ambiente che evochi il Tempio egizio con espressione accessibile ai moderni, ma nel linguaggio simbolico egiziano, suscettivile di essere studiato sotto i diversi ‘punti di vista’ cioè le tendenze definite dagli stati di coscienza attuali degli individui.</p>
<p>Una premessa direi ottimale, ringrazio Alessandro Boella e Antonella Galli per la stesura.</p>
<p>Seguono alcune parti del testo che mi hanno colpito particolarmente e che rileggo ogni tanto per non dimenticare. Un vero e proprio insegnamento.</p>
<blockquote>
<p>Due cose occorre sapere valutare: il peso di una parola e il cuore di chi ascolta.</p>
<p>A ogni età si addice un ‘maestro’ e un ‘bastone’ (parola).</p>
<p>Non importa ciò che si fa, ma ciò che si impara.</p>
<p>Non esiste un mestiere spregevole.</p>
<p>Alle volte è utile stringere da sé l anello del proprio destino.</p>
<p>Il simbolo è la forma vivente di una legge.</p>
<p>È meglio ignorare sapendo di non conoscere, piuttosto che attribuire ai simboli un significato casuale, con pura presunzione.</p>
<p>Il sistema per fare o disfare una cosa dev’essere sempre cercato nella natura della cosa stessa.</p>
<p>I tre libri: geroglifici, mestieri e natura.</p>
<p>L’artigiano si distingue dall’operaio per la coscienza del gesto, dello strumento e della materia che lavora. Il tecnico conosce anche le Cause e le Leggi.</p>
<p>Ciò che si riceve dipende da ciò che si dà.</p>
<p>Non trascurare mai l uso della parola giusta: una cosa nominata a sproposito non rivela la sua natura.</p>
<p>Ciò che è falso non è mai bello.</p>
<p>La trinità è Unità, e non può trovar posto sotto la dualità dei piedi.</p>
<p>Fissare il dato attraverso il costruito. Infatti noi viviamo nel costruito.</p>
<p>Tu puoi sapere solo ciò che sei in grado di scoprire da te: niente di più.</p>
<p>I tuoi occhi hanno visto ciò che tu credi di sapere: in questo modo non troverai mai la verità.</p>
<p>Chi vuole salire alla vetta deve cercare la base nella caverna.</p>
<p>Non dilapidare il tuo tesoro. L esuberanza è un buon incentivo all’azione, ma la luce interiore si accresce nel silenzio e nel raccoglimento.</p>
<p>Il <em>KA</em> dei cibi è per il <em>KA</em> dei morti, mentre i cibi sono per i vivi; attraverso questi nutrimenti, i vivi si uniscono ai morti.</p>
<p>Come puoi correggere un peso falso se hai una bilancia insicura?</p>
<p>La scelta di una direzione diversa può cambiare la aspetto delle cose?</p>
<p>Ciascuno si differenzia per qualche particolare, sia esso anche solo l ordine numerico o la posizione nello spazio.</p>
<p>Ognuno sa ciò che è in grado di decifrare.</p>
<p>È facile entrare, ma è ben più difficile uscire dallo stretto passaggio che conduce nel Tempio interiore; sono tanti quelli che restano a mezzo, soddisfatti dell’ apparenza!</p>
<p>Noi non giudichiamo gli uomini dalle parole.</p>
<p>Tutto si presenta alla luce dei contrasti.</p>
<p>Non è umiliante commettere un errore per carenza di basi essenziali.</p>
<p>Il vero insegnamento non è un’accumulazione di sapere: è un risveglio della coscienza che richiede delle tappe successive; ogni tappa consiste nello scoprire la chiave della porta seguente.</p>
<p>L’ uomo che sa condurre uno dei suoi fratelli verso ciò ch’ egli stesso ha compreso, da quel fratello potrà essere un giorno salvato.</p>
<p>Perché dare del pazzo a un uomo che intravede la luce?</p>
<p>Giudicate voi stessi come accogliete ciò che va al di là delle vostre convenzioni abituali!</p>
<p>..per quelli che con animo nobile sanno rinnegare l’errore comune per scoprire la verità.</p>
<p>Per lo sciacallo, è puro ciò che è trasmutabile nella propria natura; fortunato il ricercatore che comprende questo fatto! Ma non bisogna mai confondere la propria vera natura con le tendenze estranee apportate dall’eredità e dalle influenze esteriori.</p>
<p>Pochissimi allievi hanno il coraggio di accettare la distruzione dei loro elementi corruttibili; agli uomini non mancano certo le scuse per conservare i pregiudizi, gli istinti e le opinioni personali.</p>
<p>Scienza non è conoscenza. Sapere significa registrare nella memoria; conoscere significa fondersi con la cosa e assimilarla, proprio come avviene col pane assimilato dal corpo; ma i pregiudizi si interpongono come uno schermo tra la cosa e l uomo, e ciò che il ‘ricercatore’ infine percepisce è deformato da questo schermo.</p>
<p>Il segreto da fastidio solo ai chiacchieroni.</p>
<p>Una domanda vale l altra, a che ti serve una definizione?</p>
<p>Tutto ciò di cui hai preso coscienza nei vari mestieri ed esperienze che hai fatto, è un’acquisizione reale: è memoria vitale e non memoria del cervello. Risveglia questa coscienza, estendendola a ciò che intendi conoscere; in Natura tutto è collegato; tu fai parte di questa Natura; osserva all’esterno, ascolta all’interno: sarai sorpreso di percepire il rapporto che lega le cose e, poco per volta, coglierai il loro gioco vitale. Non essere dunque impaziente, ascolta ancora… e ricomincia continuamente, fino che la coscienza acquisita possa esprimersi senza sforzo; in questo modo, comprenderai ciò che hai conosciuto.</p>
<p>Invisibili come luci nella luce.</p>
<p>Lascia che prenda corpo ciò che è stato concepito nella notte. Ogni cosa a suo tempo.</p>
<p>Ogni esperienza constata un errore, una mancanza, la cui distruzione ha portato una gioiosa schiarita.</p>
<p>Se il cuore di un uomo non è disponibile, si trova circondato da un muro, e il senso segreto gli sfugge.</p>
<p>Beato il giorno in cui riuscirai a trovare nell’insufficienza di queste ‘nozioni’ il coraggio di fare uno sforzo più grande! Allora sarai maturo per un’altra ricerca: quella che studia il movente e il senso vitale di tutte le cose; è una ricerca del ‘perché’ mentre l altra chiedeva ‘come?’.</p>
<p>Di ‘so’ e non ‘sappiamo’. Non attribuire agli altri la tua ignoranza.</p>
<p>L’insegnamento porta vita nella casa, ma guardatevi dalle parole fallaci; gli uomini si perdono a causa della loro lingua.</p>
<p>La virtù dell’uomo dal cuore giusto, a Dio è più gradita del bue di colui che pratica l ingiustizia.</p>
<p>Ieri avevo il vestito, oggi sono nudo… ma meno stupido di ieri.</p>
<p>Tutte le nostre manifestazioni di adorazione, di venerazione o di lode sono perciò l espressione della consapevolezza che esiste una interdipendenza tra le qualità astratte e le qualità manifestate, come tra le Cause e gli effetti.</p>
<p>La comprensione si sviluppa gradualmente. Prima bisogna sviluppare la nozione — e poi la coscienza — delle funzioni naturali, per mostrargli la via della Coscienza totalizzata, ch’egli alla fine dovrà realizzare in sé stesso.</p>
<p>Noi non ne siamo padroni; ogni esistenza è ritmata da un pendolo, di cui il cuore <em>àb</em> è il tipo e il nome; un tempo per la dilatazione, un tempo per la contrazione; l’uno provoca l altro, e l’altro richiede il ritorno del primo. Ma, tra i due tempi, la Natura persegue la sua funzione gestatrice; un mondo si forma, un mondo si distrugge; gli esseri nascono e spariscono, gli uni nella luce, gli altri nelle tenebre..</p>
<p>Non si è mai così vicini alla luce come quando si è nelle tenebre più profonde!</p>
<p>Il dono del Cielo è gratuito; il dono della Conoscenza è così grande che non esiste nessuno sforzo in grado di ‘meritarlo’. Ma l’uomo per poter ricevere deve essere libero da impedimenti, e diventare trasparente come un cristallo; questo è il lavoro del ricercatore.</p>
<p>Ogni causa naturale ha un effetto che è la conseguenza diretta di quella causa. Se giudichi i fatti in base a questa apparenza, non potrai che ingannarti sul vero stato delle cose, e il tuo ragionamento sarà sempre sbagliato. In realtà l effetto è sempre indiretto, nel senso che la causa deve prima essere riflessa da una resistenza della stessa natura: questo attrito provocherà una trasformazione delle due forze, e tale trasformazione provocherà l’effetto. Per esempio, il seme agisce sulla sostanza dell’ovulo, e i due si annullano per dare vita a un nuovo essere.</p>
<p>La Natura genera i fenomeni attraverso un gioco di forze complementari, in cui la forza attiva provoca la resistenza della forza passiva; è la reazione di quest’ultima che produrrà il fenomeno.</p>
<p>Presentare all’uomo solo l’aspetto virtuoso, significa risvegliare l’attrattiva del male; forzarlo a fare del bene provoca la volontà contraria; nello stesso modo, dare senza chiedere nulla in cambio, e aiutare sopprimendo lo sforzo, significa creare la rivolta e l’invidia anziché la riconoscenza.</p>
<p>Se vuoi il bene, concepisci la possibilità del male, e ascolta la reazione del tuo cuore verso il bene. E sappi che l’uno e l’altro non sono mai assoluti… eccetto un unico male, che è il rifiuto della Luce.</p>
<p>Dal dubbio e dalla rivolta era rinato il fervore; ed egli vi immerse il cuore con entusiasmo.</p>
<p>Una risposta è efficace solo quando arriva al momento giusto e, se possibile, nel posto giusto.</p>
<p>Un segreto (chiave) importante deve essere occultato sotto un aspetto apparentemente banale.</p>
<p>La massa non può comprendere l’insegnamento di certe leggi causali; in tal caso è meglio il silenzio che la profanazione.</p>
<p>È meglio un errore nelle cose umane che una divulgazione che profani le Leggi divine.</p>
<p>Quando arriva la fine di un Tempo, bisogna saper abbandonare ciò che l’aveva contrassegnato per dare libero accesso alla Luce del Tempo nuovo; bisogna saper consegnare alla distruzione ciò che è distruttibile, perché sussista soltanto l’indistruttibile.</p>
<p>Noi non sacrifichiamo mai nulla al piacere dei sensi: la dignità dello scopo ce lo impedisce.</p>
<p>La Conoscenza non è una dottrina precostituita, ma una esperienza di coscienza vitale, gradualmente accessibile al ricercatore dall’istante in cui sconfessa il suo falso sapere.</p>
<p>La spiga non cresce se non c è il seme.</p>
<p>Non dire che hai resistito alla tentazione: se il destino ti ha impedito di compiere il gesto, cionondimeno tu l hai concepito; l’hai persino abbozzato.</p>
<p>Ci si prosterna per venerare, ma quando si è colpevoli bisogna portare la colpa stando in piedi, e avere il coraggio di confessare ciò che si è osato commettere.</p>
<p>Quando ci si è reso colpevoli ai propri occhi, non importa esserlo agli occhi altrui.</p>
<p>La tua impurità era più grave quando eri soddisfatto di te stesso!</p>
<p>Ciò che rende un uomo indegno del Tempio, è la viltà che gli fa rifiutare la vergogna, perché è un rifiuto che coltiva l’incoscienza.</p>
<p>Ammettere la propria vergogna è il tesoro più grande.</p>
<p>È inutile conservare il rimorso che ha prodotto il risultato previsto, ma la sua bruciatura è un tesoro: guardati dal trascurarla!</p>
<p>Maestro, come si può sopportare l’umiliazione della vergogna? Novizio, la Porta si aprirà davanti a te quando avrai capito questo: ciò che è umiliante, è l’impotenza. L’ignoranza dei tuoi errori è la causa di questa impotenza; al contrario, la coscienza della tua fallibilità attira la potenza del tuo Dio…</p>
<p>Se tu neghi la colpa o l’errore, esso si affermerà. Se lo riconosci, la tua coscienza lo distruggerà.</p>
<p>La morte è una trasformazione; ma è una risposta inutile per chi non ne possiede gli elementi. Lavora, bambino mio, cerca di diventare tanto saldo che più nulla ti possa abbattere.</p>
<p>L’errore causato dall’ “artificio” (immaginazione o seduzione) non sta nell’atto sessuale, ma nell’illusione di unità che vi si attribuisce; infatti il gioco sessuale afferma la dualità, mentre la Conoscenza è comunione, cioè <em>unificazione</em> : l’uomo che cerca la conoscenza deve quindi evitare l’illusione che lo può allontanare dal cammino dell’Unione. Tale illusione viene mantenuta dalla volontà di possesso e dall’artificio della seduzione; questo è il gioco dell’uomo comune che cerca la soddisfazione. … Il discepolo della Saggezza non è condannato a rifiutare il richiamo alla vita, ma vi risponde con altri mezzi… Non si tratta di soffocare l’ardore: al contrario, bisogna accrescerlo.. ma in un altra direzione.</p>
<p>Il canto, la danza e l incenso sono il nutrimento del <em>Neter</em>. Solo se Esso però è risvegliato dentro di te, altrimenti non sono altro che la grande illusione!</p>
<p>Ogni cosa, va fatta nei giorni e nelle ore propizie.</p>
<p>Ciò che non da vita, la toglie: io cerco la vita.</p>
<p>La vita non è un sogno: è un’ opera.</p>
<p>Che cosa dovrei temere, se non di perdere l’occasione?… Farò ciò che mi si dirà.</p>
<p>Lasciando il neofita faccia a faccia col dio.</p>
<p>Che cosa devo temere? Quale pericolo può essere più intollerabile della paura?</p>
<p>Per sapere che Tu sei il vero Tempio bisogna osar rinnegare tutto ciò che non è la Sua Realtà.</p>
<p>Bisogna discernere ciò che è distruttibile e ciò che non lo è. L’immagine è distruttibile, ma pochi uomini possono farne a meno.</p>
</blockquote>
<p>Alcune delle corrispondenze tra il nostro <em>Verbo</em> e quello <em>Egizio</em>:</p>
<ul>
<li>Insegnamento = Porta = Stella = <em>sba</em></li>
<li>Parola = Bastone = <em>Medù</em></li>
<li>Legno = Cosa = <em>khet</em></li>
<li>Cuore = Sete = <em>àb</em></li>
<li>Puro = <em>Uâb</em></li>
<li>Anima = <em>ba</em></li>
</ul>]]></description>
    <pubDate>Tue, 12 Jun 2018 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-06-12-cecio.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>

    </channel>
</rss>
