<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>condensō [it]</title>
    <link href="https://jak3.github.io/gen/it/review-atom.xml" rel="self" />
    <link href="https://jak3.github.io" />
    <id>https://jak3.github.io/gen/it/review-atom.xml</id>
    <author>
        <name>Giacomo Mantani</name>
        <email>name.surname on gmail</email>
    </author>
    <updated>2018-03-07T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>Iniziazione, memorie di un' Egizia</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-03-07-iniziazione.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-03-07-iniziazione.html</id>
    <published>2018-03-07T00:00:00Z</published>
    <updated>2018-03-07T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="iniziazione-memorie-di-un-egizia">Iniziazione: memorie di un’ Egizia</h1>
<p><img src="http://www.amrita-edizioni.com/160-large_default/iniziazione-memorie-di-un-egizia.jpg" alt="image" /></p>
<p>Questo libro ha per me molto valore, un valore che va oltre agli insegnamenti che vi si possono celare al suo interno. Un valore collegato alla mia esperienza di vita.</p>
<p><em>Padre</em> (e chi leggerà il libro capirà la scelta di questa parola) è un grande fan di questo testo e me ne ha sempre parlato fin da piccolo. All’ora ero ignaro di molte cose e mi divertivo a prenderlo in giro, bonariamente, per quella strana lettura che si portava spesso con sé. Pensavo fosse un racconto, una storia completamente inventata e dalla quale non avrei appreso nulla di interessante.</p>
<p>Poi il 5 Dicembre 2017, <em>Padre</em> mi porta una copia nuova del libro. Sa che mi sto interessando e sto cercando <em>qualcosa</em> ciò che lui è molti anni che persegue. Una conoscenza di un mondo non visibile ai più.</p>
<p>Il libro è risultato una lettura ispiratrice, piacevole e ricca di insegnamenti. Sagge parole si celano dietro al racconto ed ogni capitolo, mano mano che si avanza, nasconde qualche verità. Egitto, astrologia, religioni e filosofie orientali ed occidentali, esoterismo e spiritualità sono solo alcuni degli argomenti che l’ autrice riporta egregiamente tramite un racconto piacevole e di facile comprensione. Chiunque sia interessato a questi argomenti può riscontrare dei collegamenti con altre letture, persino sacre. Capisco ora perché ne aveva sempre una copia con sé, nella sua valigetta di plastica malandata.</p>
<p>Mi è stato di aiuto, apprezzo tantissimo il regalo e nonostante di primo impatto non me l’ aspettavo e la mia reazione non è stata delle migliori, gliene sono davvero grato.</p>
<p>Entrerà tra i libri da rileggere.</p>
<p>Lascio al lettore la libertà di scegliere quali, per lui, siano le verità e gli insegnamenti che si celano dietro le parole di Elisabeth Haich. In fondo come dicono i saggi <em>Ciascuno leggerà dalle parole il proprio stato di coscienza</em>.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Yoga Integrale, Āsana Volume II (parte prima)</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-12-30-teresa-yoga-2.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-12-30-teresa-yoga-2.html</id>
    <published>2017-12-30T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-12-30T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="yoga-integrale-volume-ii-parte-prima---āsana">Yoga Integrale: Volume II (parte prima) - Āsana</h1>
<p>Ho apprezzato tantissimo la lettura del libro. In particolar modo la parte introduttiva. L’ autrice, Teresa Sintoni, riesce a trasmettere egregiamente l’ essenza dello Yoga Integrale, accompagnando il lettore ad una comprensione di questa favolosa disciplina spirituale.</p>
<p>Insieme al famosissimo libro <a href="https://www.goodreads.com/book/show/10048811-teoria-e-pratica-dello-yoga">Teoria e pratica dello Yoga</a> di <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/B._K._S._Iyengar">B.K.S. Iyengar</a>, ritengo che sia decisamente uno dei testi più chiari e profondi nella descrizione dei movimenti e dell’ approccio mentale.</p>
<p>Le illustrazioni sono vere e proprie <em>manifestazioni dell’ atto creativo</em>, opere d’ arte di fotografia in bianco e nero. Gli scatti sono stati effettuati nella seconda fase dell’ esecuzione di ogni āsana: <em>mantenere</em>. Teresa ha deciso <em>per una questione di fruibilità ― ma anche per rendere il senso di qualcosa che si “costruisce”, per poi evolvere in profondità</em> — di suddividere l’esecuzione di ogni āsana in tre momenti precisi o fasi.</p>
<ul>
<li>Creare</li>
<li>Mantenere</li>
<li>Sciogliere</li>
</ul>
<p>Ho apprezzato molto l’ utilizzo di due soggetti, uno maschile ed uno femminile per le rappresentazioni.</p>
<h2 id="citazioni-degne-di-nota">Citazioni degne di nota</h2>
<blockquote>
<p>Il corpo è una porta che conduce a ciò che sta oltre la fisicità, un’ancora che radica al presente, l’ unico tempo reale.</p>
<p>È importante accettare il “non comprendere”.</p>
<p>Unire, osservare, fermarsi, interessarsi all’ universale.</p>
<p>Osservare, guardare, ascoltare senza bisogno di interpretare, di giustificare o rigiutare ogni sensazione e impressione.</p>
<p>Immaginate una pagina bianca, vuota. Su di essa, nel vostro spazio, attraverso i gesti disegnerete l’ āsana; ma poi ritornerete ad essere quella pagina bianca.</p>
<p>Nessun pensiero, né aspettativa, solo sensazioni e respiro.</p>
<p>L’āsana non è semplicemente una posizione da assumere, un modello posturale da imitare, ma un atto creativo vero e proprio, un “evento” che si realizza nel presente attraverso una particolare condizione mentale.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>La mente nuova dell'imperatore</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-11-10-mente-nuova.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-11-10-mente-nuova.html</id>
    <published>2017-11-10T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-11-10T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="la-mente-nuova-dellimperatore-la-mente-i-computer-e-le-leggi-della-fisica">La mente nuova dell’imperatore: La mente, i computer e le leggi della fisica</h1>
<p><img src="http://www.rizzolilibri.it/wp-content/uploads/2014/03/20/195882/521275-PenroseLAMENTE300-280x431.jpg" alt="image" /></p>
<p>Il testo cerca di argomentare la tesi che la <strong>coscienza</strong>, trascende una concezione algoritmica. Deve essere qualcosa di più. Penrose guida il lettore passo a passo tra le basi fisiche e matematiche per riuscire a far luce su quello che è il suo pensiero, affrontato nell’ultimo capitolo del libro.</p>
<p>Inizia la discussione con un’introduzione all’ IA (Intelligenza Artificiale), passando in rassegna la storia e la filosofia che vi stanno dietro. Da tenere presente essere un testo “vecchio” per l’ argomento. Vengono citati diversi pensatori indipendentemente dal loro punto di vista, con estremo par condicio. Un esempio è il libro <em>Gödel, Escher, Bach: un eterna ghirlanda brillante</em> di Douglas Hofstadter. Una lettura <strong>molto</strong> bella ed interessante che consiglio a tutti (impegnativa).</p>
<p>Seguono capitoli davvero ben scritti su tutta la teoria della computazione ([Universal] Turing Machine, Problemi di Deducibilità, Tesi Alonzo Church, Teoria della complessità, Algoritmi P NP ecc..), su concetti matematici (Teorema di Gödel, platonismo, intuizionismo e formalismo), sulle teorie definite <em>SUPERBE</em>, la fisica, <em>la cosmologia e la freccia del tempo</em>, <em>cervelli reali e modelli di cervello</em>.</p>
<p>Ho apprezzato molto la caratteristica di Penrose di descrivere con estrema chiarezza i diversi punti di vista su di un argomento, esponendo la sua opinione senza però insistere troppo a proprio favore, lasciando che sia il lettore a fronte di tutte le informazioni esposte a farsi una propria idea.</p>
<p>Penrose è incline ad una matematica platonica assoluta, esterna ed eterna non fondata su criteri umani. I concetti matematici hanno una propria esistenza atemporale, non dipendente dalla società umana né da particolari oggetti fisici.</p>
<p>Ci domanda infatti, <em>“Secondo voi, l’insieme di Mendelbrot esisteva o no prima che fu scoperto?”</em></p>
<p>Ho ritenuto particolarmente interessanti sopratutto i capitoli discorsivi. Avendo basi scientifiche nella mia formazione, i chiarimenti sulle basi fisiche e matematiche, sono risultati leggermente pesanti nonostante l’ esposizione semplice e chiara.</p>
<p>Ritengo però che sia sempre meglio ricevere più informazioni che ne meno, sarà poi il singolo lettore a saltare o leggere velocemente le parti note. Un testo consigliato a tutti i neofiti <em>e non</em>.</p>
<blockquote>
<p>A mio modo di vedere.. (<em>Principio antropico</em>) la natura dell’universo in cui ci troviamo è fortemente vincolata dalla richiesta che esseri intelligenti come noi stessi debbano essere realmente presenti per osservarlo.</p>
<p>Tutta l’informazione esiste da sempre.</p>
<p>A volte i bambini vedono cose con chiarezza che si confondono e si oscurano nella vita adulta.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>I Ching Il Libro dei Mutamenti</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-10-16-i-ching-adelphi.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-10-16-i-ching-adelphi.html</id>
    <published>2017-10-16T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-10-16T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="i-ching-il-libro-dei-mutamenti">I Ching Il Libro dei Mutamenti</h1>
<p><img src="https://media.adelphi.it/spool/f35c2f96de47a57e2d9e5c9d09e4d698_w240_h_mw_mh_cs_cx_cy.jpg" alt="image" /></p>
<p>Impossibile dare un giudizio all’ I Ching, libro di divinazione e libro di saggezza. La versione Adelphi presa in considerazione è in completo accordo, cito testualmente:</p>
<blockquote>
<p><strong>[</strong>L’I Ching è <strong>]</strong> un’ opera enigmatica per definizione, che non si finisce mai di scoprire e che ha suscitato fino a oggi innumerevoli interpretazioni, edizioni, traduzioni. Lo presentiamo qui sulla base dell’edizione allestita dal grande sinologo Richard Wilhelm (1873-1930): apparsa nel 1924, essa rimane uno degli eventi più significativi nella storia della comprensione dell’antica Cina da parte dell’Occidente…</p>
<p>Un’opera maturata attraverso una lenta elaborazione, nel corso di millenni. Si può assimilarla solo riflettendo e meditando.</p>
</blockquote>
<h2 id="struttura-del-testo">Struttura del testo</h2>
<p><strong>Due prefazioni</strong>, una di <em>C.G. Jung</em> e una risalente alla prima edizione di <em>Richard Wilhelm</em>.</p>
<p>L’ <strong>introduzione</strong> di ben <code>50</code> pagine, passa in rassegna i principali utilizzi del libro (oracolare o di saggezza), la storia e una breve spiegazione delle scelte nella traduzione.</p>
<p><strong>Il Testo</strong> (<em>“As Is”</em>).</p>
<p><strong>Il Materiale</strong>, anche noto con il nome <strong>Dieci Ali</strong>. Queste <em>Ali</em> o chiarimenti, contengono di fatto la più antica letteratura di commento al Testo.</p>
<p><strong>I Commenti</strong>. Formati da due traduzioni dei testi <em>Shuo Kua</em>, Discussione dei trigrammi, e <em>Hsi Tz’u Chuan</em>, Commento alle sentenze aggiunte, chiamato più propriamente <em>Ta Chuan</em>, <strong>Grande Trattato</strong>. Seguono poi ragguagli sulla struttura dei segni, che provengono da varie fonti e sono importanti per la comprensione della successiva parte dell’opera.</p>
<p>L’ <strong>Appendice</strong>, per la consultazione rapida dell’oracolo con tavole ausiliarie.</p>
<h2 id="conclusioni">Conclusioni</h2>
<p>Non posso dare un giudizio critico sulla traduzione, non avendo a disposizione ne la copia originale ne altri testi di riferimento. Invito quindi chiunque ad aggiungere un proprio giudizio o indicarmi versioni alternative ed altre fonti attendibili.</p>
<p>Consiglio vivamente la lettura di questo antico libro <em>di saggezza</em> a chiunque stia facendo un qualsiasi percorso di crescita personale.</p>
<p>Se si è interessati all’ aspetto <em>oracolare</em>, consiglio di non essere frettolosi e studiarsi bene commenti e interpretazioni, ampiamente trattati e descritti in questo testo.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>The Zen Teaching of Bodhidharma</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-10-02-zen-bodhidharma.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-10-02-zen-bodhidharma.html</id>
    <published>2017-10-02T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-10-02T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="the-zen-teaching-of-bodhidharma">The Zen Teaching of Bodhidharma</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1386924996l/238863.jpg" alt="image" /></p>
<p>Un testo difficile come primo approccio allo Zen, comunque molto consigliato. Come per altri scritti di spessore, una rilettura anche saltuaria crea nuovi spunti di riflessione che rifiniscono l’ apprendimento e portano alla luce aspetti precedentemente passati inosservati.</p>
<p>Gli insegnamenti sono essenziali e completi, dovrebbero essere presi in considerazione indipendentemente dal credo. Portano il lettore ad interpretare antichi testi sacri e Sutra a mio avviso correttamente.</p>
<p>Spesso alcuni passaggi sono da leggere attentamente e richiedono impegno e tempo per essere compresi.</p>
<p>Bodhidharma ha realmente appreso ed interpretato gli insegnamenti dei Grandi Maestri. Ha capito infatti, esponendolo egregiamente negli ultimi capitoli del testo, che non è tramite pratiche esterne che si raggiunge l’ illuminazione. I saggi parlano nei testi antichi tramite metafore, che servono ad una mente novizia per intraprendere la Via, incentrata completamente sulla propria percezione e lo sviluppo interiore.</p>
<p>È fondamentale, come altri prima di me hanno esposto, che il discepolo non sia un ripetitore. Deve rinnovare il verbo e scoprire una nuova formulazione adatta al momento e al luogo. Ciò che deve compiere deve essere più grande di ciò che gli è stato tramandato. Bodhidharma è riuscito in questo e il lettore deve fare altrettanto.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>L' Insegnamento Del Saggio Egizio Ptahhotep</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-09-29-ptahhotep.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-09-29-ptahhotep.html</id>
    <published>2017-09-29T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-09-29T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="l-insegnamento-del-saggio-egizio-ptahhotep">L’ Insegnamento Del Saggio Egizio Ptahhotep</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1504680166l/36190052.jpg" alt="image" /></p>
<p>Una lettura veloce, semplice ma davvero ricchissima di massime fondamentali e virtù da coltivare e divulgare.</p>
<p>Molti degli insegnamenti tramandati sono in accordo con altre filosofie quali stoicismo e buddismo, per nominarne alcune.</p>
<p>L’ autore è riuscito a farne una traduzione eccellente, confrontando ogni possibile traduzione con altri storici ed esperti di lingua egizia.</p>
<p>Presentazione e Conclusione del Testo sono i due capitoli fondamentali. Da soli riescono a cogliere e sintetizzare con una struttura del testo moderna, tutta la sapienza che si trova nel manoscritto.</p>
<p>Ho trovato interessante anche la lettura dei commenti e delle note per le singole massime; riportate, tradotte il più fedelmente possibile, in ogni capitolo.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Zen; Arte Rara Forza, Longevità</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-09-25-zen-walter.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-09-25-zen-walter.html</id>
    <published>2017-09-25T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-09-25T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="zen-arte-rara-forza-longevità">Zen: Arte Rara Forza, Longevità</h1>
<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/51OiNL9JjQL._SX319_BO1,204,203,200_.jpg" alt="image" /></p>
<p>Una bella lettura, semplice e nello stesso tempo piena.</p>
<p>Adatta ad una mente occidentale. L’autore passa in rassegna la maggior parte di espressioni artistiche e spirituali che il mondo dello zen ha creato:</p>
<p>Zazen, Gassho, Kinhin, Sampai, Kyosaku, Koan, Bushidō, Cerimonia del Tè ed Ikebana.</p>
<p>Arti che come ha egregiamente definito l’ autore risultano un vero e proprio modo di vivere: “una maniera di opporsi, ma anche un modo di accettare, una visione di non violenza intelligente estremamente elevata e particolarmente adatta ai nostri tempi”.</p>
<p>Mi sento di consigliare il testo ai curiosi che cercano una panoramica essenziale ma con solide basi al mondo dello zen.</p>
<p>Per chi invece sta cercando un testo filosofico ai fini di approfondire i pensieri per stimolare la propria crescita interiore consiglio “Una via occidentale allo Zen” di Christmas Humphreys o il classico “Zen Mind, Beginner’s Mind” di Shunryū Suzuki.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Il potere curativo del tè Kombucha</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-09-06-kombucha.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-09-06-kombucha.html</id>
    <published>2017-09-06T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-09-06T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="il-potere-curativo-del-tè-kombucha-i-benefici-le-indicazioni-per-prepararlo-in-casa-le-ricette">Il potere curativo del tè Kombucha: I benefici, le indicazioni per prepararlo in casa, le ricette</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1504681369l/36190113.jpg" alt="image" /></p>
<p>Il testo di riferimento per tutti gli appassionati del più famoso fungo del tè.</p>
<p>L’ autore è riuscito a raccogliere e trasmettere in modo piacevole e facilmente comprensibile un’ innumerevole mole di informazioni interessanti: dettagli sulla storia e sugli utilizzi, i consigli di preparazione, ricette alternative e testimonianze sugli effetti benefici.</p>
<p>I riferimenti sono riportati con cura e spaziano su ogni cultura che nel passato ha visto questa speciale bevanda parte integrante della vita quotidiana.</p>
<p>Consiglio davvero la lettura sia ai neofiti, che vogliono cimentarsi nella produzione o cominciarne il consumo, sia ai ‘mastri kombucha-ni’ del settore. Personalmente ho trovato nel testo dettagli che non conoscevo pur avendo letto innumerevoli risorse e blog su internet.</p>
<p>Ho apprezzato gli innumerevoli aforismi ed i pensieri filosofici dell’ autore. Accompagnano la lettura in modo ancora più profondo.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>La fame e l' abbondanza</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-08-23-fameabbon.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-08-23-fameabbon.html</id>
    <published>2017-08-23T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-08-23T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="la-fame-e-labbondanza-storia-dellalimentazione-in-europa">La fame e l’abbondanza: Storia dell’alimentazione in Europa</h1>
<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/51DGMFgJgeL._SX329_BO1,204,203,200_.jpg" alt="image" /></p>
<p>Una bella lettura. Ricchissima di riferimenti e contenuti. I dettagli e le descrizioni con cui sono stati riportati i fatti dimostrano ampiamente la preparazione dell’ autore <a href="https://www.goodreads.com/author/show/45516.Massimo_Montanari">Massimo Montanari</a></p>
<p>Un libro che potrebbe essere di spunto per chiunque ami la cucina ed il cibo, anche se non si è particolarmente appassionati di storia.</p>
<p>Cercavo un testo che riportasse le tradizioni culinarie di un tempo, le radici dell’ alimentazione. L’ ho trovato e vi ho trovato anche tanti riferimenti che ho intenzione di leggere ed approfondire come:</p>
<p><a href="https://www.goodreads.com/book/show/1975426.The_Fruit__Herbs_and_Vegetables_of_Italy">The Fruit, Herbs and Vegetables of Italy</a> la cui copia in Italiano, dal titolo <strong>Brieve racconto di tutte le radici, di tutte l erbe e di tutti i frutti che crudi o cotti in Italia si mangiamo</strong>, si può trovare facilmente in formato elettronico.</p>
<p>Oggi, in un periodo di diatribe tra regimi alimentari discordanti la lettura può fare luce su quello che i nostri avi hanno “sempre” mangiato. Come si potrà constatare, vi è un continuo mutamento nel corso dei secoli tra cosa era ritenuto “bene” mangiare e cosa no. La storia si ripete e come conclude l’ autore:</p>
<blockquote>
<p><em>un rapporto cordiale e consapevole col cibo è ancora da inventare</em></p>
</blockquote>
<p>Chiunque si interessi della propria salute, dovrebbe cercare di coltivare al meglio questo rapporto.</p>]]></summary>
</entry>

</feed>
