<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>condensō [it]</title>
    <link href="https://jak3.github.io/gen/it/review-atom.xml" rel="self" />
    <link href="https://jak3.github.io" />
    <id>https://jak3.github.io/gen/it/review-atom.xml</id>
    <author>
        <name>Giacomo Mantani</name>
        <email>name.surname on gmail</email>
    </author>
    <updated>2021-07-04T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>Derridabase G.B. | Circonfessione J.D.</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2021-07-04-derridabase.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2021-07-04-derridabase.html</id>
    <published>2021-07-04T00:00:00Z</published>
    <updated>2021-07-04T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="figure">
<img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1545857854l/43365905._SY475_.jpg" />

</div>
<h1 id="derridabase-g.b.-circonfessione-j.d.">Derridabase G.B. | Circonfessione J.D.</h1>
<p><i>“Derridabase è il risultato di un esame scientifico,”clinico“, del corpus derridiano; un corpus che viene sottoposto a radiografia, indagato dai raggi di una matrice interpretativa ben definita, che presenta al lettore il referto di un’analisi, il resoconto e il riassunto totalizzante di Derrida”</i> da parte di Geoffrey Bennington. <i>“Il resto, e cioè il testo di Derrida, è inserito nel libro, oltre il bordo del Derridabase, come una forza che dinamicamente sempre minaccio il reticolo progettato dallo studioso inglese.”</i></p>
<p>Si vorrebbe, proprio qui, confessare un ringraziamento, una sorta di indipendenza in questo 4 Luglio 2021. Mancando di tatto [<i>manquè d’adresse</i>]. Il motivo per cui libro o recensione, libro e recensione, né libro né recensione, serviranno <i>a voi altri, a voi, l’altro</i>. Forse, sola-mente, <i>un pretesto nascosto per scrivervi</i> dentro un riquadro, la mia firma.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Il senso delle cose</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2021-06-29-il-senso-delle-cose.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2021-06-29-il-senso-delle-cose.html</id>
    <published>2021-06-29T00:00:00Z</published>
    <updated>2021-06-29T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="figure">
<img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1338987054l/15045033.jpg" />

</div>
<h1 id="il-senso-delle-cose-richard-p.-feynman">Il senso delle cose (Richard P. Feynman)</h1>
<p>Una lettura breve e facile. Feyman esprime i suoi pensieri in modo molto perspicace. Va dritto al punto. Questo è uno di quei libri che ho sempre voluto rileggere. La seconda volta però, il voto si è calato. Comincia molto bene, ma la fine è un pochino fuori tema.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Gods in the Word, Archetypes in the Consonants</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2019-07-05-gods-in-the-words.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2019-07-05-gods-in-the-words.html</id>
    <published>2019-07-05T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-07-05T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1301001996i/10860154.jpg" alt="image" /></p>
<h1 id="gods-in-the-word-archetypes-in-the-consonants">Gods in the Word: Archetypes in the Consonants</h1>
<p>Un idea che potrebbe andare a completare e approcciare con metodo rigorosamente scientifico l’ipotesi di <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Ipotesi_di_Sapir-Whorf">Sapir–Whorf</a>.</p>
<p>L’idea di fondo è molto interessante e vi sono diversi collegamenti con Qabalah ebraica, Sanskrito e mantra tibetani. Chi si sia mai interessato di insegnamenti esoterici sa che “il verbo” è preso in alta considerazione e accuratamente studiato. Risulta una vera e propria chiave indispensabile per comprendere e manifestare la filosofia internamente e interamente. La pronuncia, il suono prodotto e la sua intrinseca vibrazione veicolano informazioni su più piani, udibili, come per la musica, da chiunque affina le proprie percezioni al fine di cogliere sfumature nuove continuamente e sempre presenti nel suo vivere quotidiano.</p>
<p>Il lavoro riprodotto nel libro è meticoloso ma purtroppo un vero mattone (non so se sia dovuto principalmente dal fatto che ho letto la versione digitale). Tantissime informazioni che più che ne leggere e memorizzare bisognerebbe intuire. Come lettura veloce per farsi un idea non è male, ma si discosta dalle aspettative che mi ero fatto leggendo il retro di copertina. Avrei preferito maggior parte discorsiva o per lo meno, completamente separata da risultati, tabelle, liste ed elenchi puntati.</p>
<p>Trovare periodi e frasi brevi alternati da elenchi e tabelle ha fatto si che la lettura fosse più piatta e lontana dal toccare il cuore del lettore. Peccato, in quanto in quelle frasi in cui l’autrice si è esposta di più, tralasciando i dati ottenuti dai suoi studi, riusciva a trasmettere quello stupore, che potremmo definire quasi un sapore mistico, che si ha nel descrivere questo strumento magnifico che definiamo linguaggio.</p>
<h2 id="dal-libro">Dal Libro</h2>
<blockquote>
<p>Ogni parola ha un aspetto di significato che è più profondo di tutti i suoi sensi, ed è fondamentalmente da questo che tutti i sensi dipendono.</p>
<p>La natura essenziale di un simbolo è che esso è prima di tutto se stesso, e solo in secondo luogo è la sua funzione.</p>
<p>Con la parola come meccanismo della creazione, tutto ciò che non esisteva ancora è stato nominato e tutto è apparso.</p>
<p>I fonemi pronunciati nella parte posteriore della bocca sono generalmente ricettivi. I fonemi labiali invece sono raramente ricettivi e spesso rivolti verso l’esterno.</p>
<p>Ipotesi 1 di Socrate: Ogni fonema ha un significato che passa a ogni parola che lo contiene.</p>
<p>In verità il linguaggio non risiede nell’uomo, ma l’uomo sta in piedi nella lingua e parla. Noi vaghiamo per la terra, come gli strumenti di questi essere particolari chiamati suoni.</p>
<p>Le consonanti non sono solamente fisiche ma sono vive, evolvono e influenzano. Trascuriamo qualcosa di essenziale se neghiamo che possono alzarsi e camminare. Questo non significa che la loro l’esistenza sia indipendente dalla psiche umana, ma d’altronde tutto è interdipendente.</p>
<p>Siamo, per così dire, accecati dalla forma che non vediamo il contenuto. Il riferimento fa questo prendendo un possibile contesto per una parola molto seriamente, congelando uno specifico contesto della parola all’interno della parola stessa. Rende statico ciò che era fluido grazie limitandone il contesto sostenendo che si tratta di una cosa diversa in un caso o nell’altro.</p>
<p>Se abbiamo ragione sull’utilità di tracciare la distinzione tra semantica intrinseca e referenziale, allora la bocca può essere vista come un sistema la cui fisica determina in parte il significato delle parole. Immaginate che ogni fonema abbia proprietà fisiche intrinseche.</p>
<p>Quando un’idea viene ripetuta abbastanza spesso, diventa di dominio pubblico. Quando diventa davvero convincente, poi inizia a sprofondare sempre più in profondità nei recessi inconsci della lingua. I significati sonori di cui stiamo discutendo e anche le metafore sono esempi di questo linguaggio subconscio -come uno sfondo di ipotesi invisibili che noi tutti condividiamo parlando. La storia del pensiero umano giace sepolta nei significati dei fonemi e in altri aspetti inconsapevoli di lingua.</p>
<p>Emerson dice che la corruzione dell’uomo è seguita dalla corruzione di lingua.</p>
<p>Il mistico deve prima di tutto essere un ottimo scienziato, perché la scienza è il punto di partenza e il prerequisito di tutti gli sforzi superiori. È la disciplina di affermare in modo veritiero e non giudicante ciò che è stato osservato - niente più e niente meno.</p>
<p>I sistemi di pensiero mistico e scientifico si conciliano nella consapevolezza che la mente dà origine alla materia, e non il contrario. L’universo materiale è un pensiero.</p>
<p>Il linguaggio, come si è scoperto, non è morto, ma un essere vivente sui cui la nostre stessa salute dipende. Il fatto che ogni consonante sia un archetipo è significativo non per quello per cui può essere usato, ma perché quando si incontra D-o faccia a faccia, non si può che rendersi conto che è cosciente, presente e vivo. Osserva con occhio vigile il bambino che vaga nella sua sfera tollerandolo fin tanto che le sue intenzioni sono pure. Non c’è dubbio che questa forza, anche se paziente, registra silenziosamente ogni pensiero, e riporrà la sua decisione alla fine. Potremmo anche trattare con gli dei in questo momento, faccia a faccia, piuttosto che essere costretti a mangiare i nostri rifiuti in un futuro prossimo. C’è l’ecologia linguistica, così come sicuramente c’è l’ecologia planetaria.</p>
<p>Tutto ciò che conta è l’atto di parlare in sé, il modo in cui la mia relazione con lui si svela e rivela. Balliamo con la lingua e il nostro racconto è solo all’inizio. Tutto dipende dal riconoscerlo.</p>
</blockquote>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>The Bhagavad Gita by Winthrop Sargeant</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2019-05-02-bhagavad-gita-winthrop.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2019-05-02-bhagavad-gita-winthrop.html</id>
    <published>2019-05-02T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-05-02T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1348838239l/6340451.jpg" alt="image" /></p>
<h1 id="the-bhagavad-gita">The Bhagavad Gita</h1>
<p>La migliore versione in assoluto che abbia mai letto della Bhagavad Gita. Un testo linguisticamente puro. Winthrop Sargeant ha fatto un gran lavoro e per la sua umiltà, ha ricevuto critiche che dopo aver letto il testo sarebbero sicuramente svanite. Una versione interlineare di testi profondi come questo sono la base per chi vuole, in un certo senso, arrivare all’informazione che voleva essere trasmessa dalla fonte. Grazie Winthrop e grazie Christopher Key Chapple.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Purana Purusha</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2019-04-19-purana-purusha.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2019-04-19-purana-purusha.html</id>
    <published>2019-04-19T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-04-19T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="purana-purusha-yogiraj-sri-shama-churn-lahiree">Purana Purusha: Yogiraj Sri Shama Churn Lahiree</h1>
<p><img src="https://d3525k1ryd2155.cloudfront.net/h/441/008/856008441.0.m.jpg" alt="image" /></p>
<p>Ogni <em>Kriyaban</em>, indipendentemente dal suo lignaggio, troverà spunti interessanti nella lettura di questo libro. Ricco di paragrafi, direttamente in Sanskrito traslitterato sono presi e riportati dai diari ufficiali di Shama Churn Lahiri, che ho particolarmente apprezzato in quanto ha dimostrato come l’autore abbia cercato di lasciare il più fedele possibile, le parole e la struttura utilizzate dallo stesso Lahiri. Vi è inoltre un glossario di termini davvero molto dettagliato. Un insegnamento puro per quanto posso valutarlo, nonostante per alcune cose è andato contro a dei miei preconcetti e credenze. Ho cercato di leggerlo con la mente aperta al cambiamento, apportando anche delle modifiche alla <em>sadhana</em>. Seguono alcune delle frasi che mi hanno maggiormente colpito:</p>
<h2 id="general-topics">General topics</h2>
<ul>
<li>Il <em>Kriyayoga</em> è una scienza.</li>
<li>Tutto dovrebbero ricevere un’educazione.</li>
<li>L’ obbedienza (come discepolato) che prevedeva il tocco dei piedi del Guru, non era a Lui gradita.</li>
<li>Stabilizza/Ferma la tua mente facendo <em>PranaKarma</em>.</li>
<li>I genitori sono grandi Guru, sono degni di riverenza.</li>
<li>Cerca di conoscere te stesso, questo è <em>sadhana</em>. Conoscere se stessi è l’ultimo e supremo traguardo di una vita umana.</li>
<li>Tutto nell’universo esiste in questo corpo.</li>
<li>Tutto ciò che avviene nella mente, avviene anche nel corpo, quando l’illusione mentale è rimossa, anche l’illusione fisica gradualmente sarà rimossa.</li>
<li>Ci sono dieci tipi di suoni dell’ <em>Anahata</em> che possono essere uditi: ronzio, ronzio continuo, piccola campana, conchiglia, flauto, percussione, flauto di addestratori di serpenti, tom-tom tipico del legno, tamburi in concerto, una campana continua.</li>
<li>La percezione è in accordo con la disposizione mentale.</li>
<li>La mente dinamica deve essere messa a riposare nel triangolo all’interno del <em>Kutastha</em>. Fatta risiedere nel <em>Chakra</em> <em>Ajna</em>, viene poi fatta roteare da destra a sinistra. Un seme estremamente minuscolo, simile a quello della mostarda, può essere visualizzato all’interno di questo triangolo.</li>
<li>Il bianco non appartiene a una categoria di colori. Da questo si può inferire la sua neutralità.</li>
<li>Il sole e la Luna, unite nell’unità.</li>
<li>Tutte le forme che possono essere visualizzate mentre si pratica <em>Kriya</em>, indipendentemente da quello che sono e da dove vengano, danno origine ad un attaccamento. Un oggetto percettibile è imperituro. <em>Kriya</em> porta ad uno stato trascendentale che va al di là, diventa Brahma stesso che esiste in ogni forma, l’essenza di ogni conoscenza.</li>
<li>Se il presente non esiste, il passato ed il futuro anche non esistono. Quindi, passato e futuro dipendono dal presente. Abbandonando il presente non si può avere quella che viene indicata come percezione diretta, in quanto una percezione diretta è parte del tempo stesso. Quando una percezione diretta avviene, il presente esiste ma con così scarsa percezione del tempo stesso che diventa una non-entità.</li>
<li>Ricordare non è possibile senza sintomi.</li>
<li>L’ essenza del <em>Kutastha</em> è l’anima, l’essenza dell’anima è la mente e l’ essenza della mente sono i sensi.</li>
<li>Ogni visualizzazione comporta attaccamento. Persino se si tratta di <em>Bhagavan</em> Krishna. Nella non-visualizzazione non vi è attaccamento, in quanto vaquità totale.</li>
<li>I benefici materiali possono sempre essere acquisiti, mediante i più svariati stratagemmi, non si può dire lo stesso delle conquiste dell’anima.</li>
<li>Nessuno è un peccatore o un santo.</li>
</ul>
<h2 id="chi-dovrebbe-e-può-praticare-yogasadhana">Chi dovrebbe e può praticare <em>yogasadhana</em></h2>
<ul>
<li>Il mondo materiale non dovrebbe essere abbandonato. La <em>sadhana</em> non è solo per rinuncianti o asceti.</li>
<li>La <em>sadhana</em> va praticata ma allo stesso tempo devi procurarti da vivere. Non è corretto dipendere da qualcun altro la propria sussistenza. Se hai una famiglia la devi mantenere.</li>
<li>Non ci sono impedimenti nella pratica dello <em>yogasadhana</em> legati alla religione o alla dottrina a cui si appartiene. La stessa anima abita in ogni essere vivente. Per questo, non ci sono vincoli nel praticare questo tipo di <em>atmasadhana</em>.</li>
<li>Essendo tutto originato da Brahma chiunque può definirsi Bramino.</li>
<li>L’introspezione dell’anima è il primo obiettivo della vita ed ogni <em>sadhaka</em> del mondo può farlo senza eccezioni alcune.</li>
<li>Shama Churn illustra come chiunque pur rimanendo nel vorticoso mondo materiale può dedicare la sua vita verso gli ideali del mondo spirituale e in maniera graduale raggiungere la vetta di spiritualizzazione. Non ha solamente espresso questi ideali verbalmente ma è sempre stato il primo, ad eseguirli nella propria vita come esempio.</li>
<li>Gli unici due requisiti per praticare <em>yogasadhana</em> sono un corpo umano e un desiderio sincero.</li>
<li>Nessuno è nato peccatore o santo. Tutti siamo uguali. Essendo tutti figli di Dio, tutti abbiamo il diritto di praticare questa <em>sadhana</em>.</li>
</ul>
<h2 id="consigli-per-la-sadhana">Consigli per la <em>Sadhana</em></h2>
<ul>
<li>Dormire dalle 5 alle 6 ore a notte.</li>
<li>Mangiare cibo puro e digeribile.</li>
<li>Non fare il bagno freddo all’alba.</li>
<li>Non fare digiuni troppo lunghi.</li>
<li>Non rimanere sveglio fino tarda notte.</li>
<li>Non praticare <em>Kriya</em> quando vi è il temporale.</li>
<li><em>Kriya</em> al mattino distrugge i vizi della notte ed il <em>Kriya</em> alla sera i vizi della giornata.</li>
<li>Le donne non dovrebbero praticare <em>Kriya</em> durante il ciclo.</li>
<li><em>Kriya</em> in una coppia sposata sarebbe da fare assieme.</li>
<li>Sarebbe meglio praticare <em>Atmasadhana</em> qualche ora prima dell’alba, in quanto durante queste ore la natura e l’ambiente che ci circonda sono calmi.</li>
<li>Non ci sono regole riguardo direzione, luogo e tempo per la pratica del <em>kriya</em>.</li>
<li><em>Sambhavi mudra</em>, <em>Kechari Mudra</em>, <em>Omkara kriya</em> ed il <em>Kevala Kumbhaka</em> sono le principali pratiche da tenere a mente. I <em>Kumbhaka</em> devono avvenire spontaneamente, senza forzature. Se le due azioni di <em>recaka</em> e <em>puraka</em> sono praticate bene anche internamente, un <em>kumbhaka</em> risulterà naturale.</li>
<li>L’adorazione di idoli non è mai stata praticata da Shama Churn.</li>
<li>Chiedeva alle persone di continuare i rispettivi credi e culti, introducendo la rispettiva <em>yogasadhana</em>.</li>
<li>Non vi era necessità di tenere con sé una foto del guru in quanto avrebbe potuto in futuro sostituire la <em>sadhana</em> con una forma di adorazione non proficua.</li>
<li>Yogiraj non ha mai fatto <em>japa</em> e nemmeno recitato mantra o nomi divini ed evitava di impartirli a sua volta ai suoi discepoli. Non è mai stato visto eseguire digiuni particolari o forme di adorazioni grossolane. Digiunava una volta l’anno per il giorno del <em>MahaSivaratri</em>.</li>
<li>Dove le pratiche rituali dei devoti classici finiscono, le pratiche spirituali degli Yogi cominciano.</li>
<li>Partecipare o fare pellegrinaggi esteriori, non produce un evoluzione dell’anima. Fintanto che non si è consapevoli del pellegrinaggio interiore, non potrai salvarti.</li>
<li>Non praticare la <em>sadhana</em> di qualche divinità particolare ma fissati in modo fermo e deciso nell’essenza dell’anima. Tutte le divinità li dimorano.</li>
</ul>
<h2 id="about-god">About God</h2>
<ul>
<li>Dio non è un oggetto o un’entità che discende dal cielo, il Divino è uno stato dell’Essere.</li>
<li>Vi è solo Uno che può realmente dare e da tramite altri.</li>
<li>Il nome e la forma appartengono al corpo e agli oggetti, con quale nome potresti chiamare Dio? Lui è al di là della forma e dei nomi. Chi altro è più vicino alla Divinità che tu stesso? Lui è in te, dentro di te, come potresti mai chiamarlo? Per caso una persona si chiama mai da sola? Non è necessario.</li>
<li>Qualcuno esiste in te, invocalo continuamente.</li>
<li>Un discepolo pregò Shama Churn chiedendo “Chi è Dio?”, Yogiraj lo illuminò dicendo “Vuoi sapere chi è Dio? La potenza che ti fa chiedere ‘Chi è Dio?’”.</li>
</ul>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>La Gioia dei Numeri</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2019-01-11-la-gioia-dei-numeri.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2019-01-11-la-gioia-dei-numeri.html</id>
    <published>2019-01-11T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-01-11T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="la-gioia-dei-numeri">La Gioia dei Numeri</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1377696676l/18393871.jpg" alt="image" /></p>
<p>Bello! Leggero, veloce e molto curato nei riferimenti. Citazioni di titoli di libri, pubblicazioni accademiche, video, articoli e siti interessanti dove approfondire. Rispetta tutte le aspettative che mi ero fatto nel leggere il retro di copertina. Una lettura quasi tutta <em>d’un fiato</em> (tre giorni) ma che mi ha rispolverato concetti affrontati nella corriera scolastica con quel che di tranquillità e serenità in più. Una bella lettura che ritengo possa piacere indipendentemente da età e background. Che si sia appassionati, simpatizzanti o semplicemente curiosi si può trovare qualcosa che fa per noi sui vasti meandri della matematica. Utile anche a chi volesse approcciare la materia nel modo giusto, non solamente tramite formule e definizioni applicate in modo meccanico e mnemonico. Strogatz lo conoscevo soprattutto per i suoi contributi alla teoria del caos in ambito accademico e devo ammettere che scoprire il suo lato paterno e divertente con cui presenta ogni argomento, mi ha colpito molto positivamente. Trasmette oltre che ottime informazioni, la sua passione.</p>
<p>Non posso che riportare l’ essenza del libro, brillantemente descritta nel retro di copertina:</p>
<blockquote>
<p>“Astratta, astrusa, sembra lontanissima dal nostro mondo e spesso mette paura, eppure la matematica è dappertutto, basta sapere dove guardare. Con giocosa semplicità Strogatz spalanca per noi una finestra sul mondo nascosto della matematica, svelando la meraviglia dei numeri insieme ad alcuni piccoli e grandi misteri della vita”</p>
</blockquote>
<p>Oserei quasi dire che <strong>La Matematica è il Nostro Mondo</strong>. 😉</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Sii ciò che sei. Ramana Maharshi ed il suo insegnamento</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-12-26-sii-cio-che-sei.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-12-26-sii-cio-che-sei.html</id>
    <published>2018-12-26T00:00:00Z</published>
    <updated>2018-12-26T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="sii-ciò-che-sei.-ramana-maharshi-ed-il-suo-insegnamento">Sii ciò che sei. Ramana Maharshi ed il suo insegnamento</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1389776545l/10263766.jpg" alt="image" /></p>
<p>Una lettura che stravolge la mente, soprattutto per chi è abituato ad utilizzarla molto ed in modo razionale. Il primo testo che ho letto sulla filosofia dell’ Advaita Vedanta. Scritto in forma dialogica, Ramana risponde in modo semplice, conciso e senza mai contraddirsi a i più disparati quesiti che gli vengono posti. David Godman, autore della raccolta di dialoghi, ha saputo egregiamente selezionare le conversazioni suddividendole per alcuni dei macro argomenti di interesse per chiunque sia in cerchi di cogliere la Verità. Un testo che consiglio a chi è sempre disposto ad ascoltare nuove prospettive e cambiare eventualmente il proprio pensiero, a chi voglia approcciare la filosofia Advaita (non dualistica) o a chiunque si senta sicuro delle proprie pratiche, delle proprie credenze e dei propri dogmi.</p>
<p>Parte prima: <strong>Il Sé</strong></p>
<blockquote>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>La natura del Sé</li>
<li>Consapevolezza e ignoranza</li>
<li>Il jnani</li>
</ol>
</blockquote>
<p>Parte Seconda: <strong>Indagine e Abbandono</strong></p>
<blockquote>
<ol start="4" style="list-style-type: decimal">
<li>Autoindagine - Teoria</li>
<li>Autoindagine - Pratica</li>
<li>Autoindagine - Concetti errati</li>
<li>Abbandono</li>
</ol>
</blockquote>
<p>Parte terza: <strong>Il Guru</strong></p>
<blockquote>
<ol start="8" style="list-style-type: decimal">
<li>Il Guru</li>
<li>Silenzio e sat-sanga</li>
</ol>
</blockquote>
<p>Parte quarta: <strong>Yoga e meditazione</strong></p>
<blockquote>
<ol start="10" style="list-style-type: decimal">
<li>Meditazione e concentrazione</li>
<li>Mantra e japa</li>
<li>Vita nel mondo</li>
<li>Yoga</li>
</ol>
</blockquote>
<p>Parte quinta: <strong>Esperienza</strong></p>
<blockquote>
<ol start="14" style="list-style-type: decimal">
<li>Samadhi</li>
<li>Visioni e poteri psichici</li>
<li>Problemi ed esperienze</li>
</ol>
</blockquote>
<p>Parte sesta: <strong>Teoria</strong></p>
<blockquote>
<ol start="17" style="list-style-type: decimal">
<li>Realtà del mondo - Teorie sulla Creazione</li>
<li>Reincarnazione</li>
<li>La Natura di Dio</li>
<li>Sofferenza e moralità</li>
<li>Karma, destino e libero arbitrio</li>
</ol>
</blockquote>
<ul>
<li>Glossario</li>
<li>Note e riferimenti</li>
<li>Bibliografia</li>
</ul>
<p>Chi volesse è disponibile <a href="https://www.edizionilpuntodincontro.it/pdf/estratti/9788880930044%20-%20Sii%20ci%C3%B2%20che%20sei.pdf">un estratto</a>, presso l’ editore: Il Punto D’Incontro.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Metodo Spagyrico</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-12-05-metodo-spagyrico.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-12-05-metodo-spagyrico.html</id>
    <published>2018-12-05T00:00:00Z</published>
    <updated>2018-12-05T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="metodo-spagyrico-come-estrarre-in-casa-rimedi-naturali-dalle-piante">Metodo Spagyrico: Come estrarre in casa rimedi naturali dalle piante</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1544020708l/43152301.jpg" alt="image" /></p>
<p>Molto di più che un metodo. Le parole di questo libro, scritte dall’Amico e compagno di Viaggio <a href="https://www.facebook.com/stefano.valbonesi.1">Stefano Valbonesi</a>, riecheggiano all’ <em>interno</em>, pagina dopo pagina. Un vero e proprio viaggio scritto col cuore, da un’ Anima che ha fatto diretta esperienza di ciò di cui egregiamente e direi poeticamente tratta.</p>
<p>Penso di aver letto pochi testi cosi puri. Nella semplicità di linguaggio e nelle poche pagine, racchiudono una sostanza meravigliosa e viva. Pur ritenendomi di parte nel giudicare questa Via di trasmutazione dell’ Essere ( <em>amata Alchimia…</em>), ritengo che ogni “viandante” dal più giovane al più anziano possa deliziare la sua esperienza con la lettura di questa testimonianza.</p>
<p>A chi fosse interessato al percorso Spagyrico, senza alcun dubbio ed esitazione direi che ha trovato un testo cardine. Completo di filosofia, di pratica e di un erbario mette a disposizione le basi per praticare quest’ Arte interiormente ed esteriormente.</p>
<p>Non voglio dilungarmi troppo per mantenermi coerente col libro e per poter assaporare ancora meglio quelle ricche sensazioni che mi ha lasciato questa lettura.</p>
<p>Grazie Stefano.</p>
<p>♡🜕</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Il Simbolismo del Corpo Umano</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-10-22-il-simbolismo-cu.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-10-22-il-simbolismo-cu.html</id>
    <published>2018-10-22T00:00:00Z</published>
    <updated>2018-10-22T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="il-simbolismo-del-corpo-umano">Il Simbolismo del Corpo Umano</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1474239103l/32072520.jpg" alt="image" /></p>
<p>Ogni capitolo che leggevo di questo testo mi domandavo sempre di più come possa vedere il mondo Annick de Souzenelle. E’ incredibile vedere tutti i collegamenti che è riuscita a fare, con una padronanza di linguaggio indescrivibile. Collegamenti che trascendono la singola tradizione ebraica cabalista, aggiungendo particolari da miti greci, testi sacri indiani e letteratura iniziatica come per esempio la Divina Commedia di Dante Alighieri.</p>
<p>Da neofita di lingua ebraica ho apprezzato moltissimo come, con grande maestria e semplicità, Annick de Souzenelle, riesca a spiegare un concetto trasformando le singole parole ebraiche ad esso collegate, ribaltandole, separandole e congiungendole tra loro mettendo alla luce significati occulti. Un simbolismo millenario che stupisce vedere essere cosi perfetto e logico.</p>
<p>Ogni pagina ha qualche segreto da svelare, qualcosa su cui spesso è necessario fermarsi e meditare. Non è certamente un testo facile, seppur scritto con una semplicità sconcertante e in modo del tutto scorrevole. Gli argomenti, non banali, richiedono un attento lavoro di memoria e introspezione. Utile a tutti i terapeuti che cercano di comprendere a fondo le Cause piuttosto che marginare o alleviare gli Effetti di quello che il corpo comunica attraverso uno squilibrio (malattia).</p>
<p>Sicuramente un libro da tenere a portata di mano, che necessita di essere riletto. Come molti lettori che intraprendono un cammino di crescita personale sanno, le descrizioni fatte da Annick de Souzenelle richiedono una parte esperienziale individuale per essere davvero comprese.</p>
<p>Mi sento di dover ringraziare l’ autrice per la passione e lo sforzo che ogni singola parola racchiusa in questa Opera trasmette.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Il Profeta</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-10-22-il-profeta.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2018-10-22-il-profeta.html</id>
    <published>2018-10-22T00:00:00Z</published>
    <updated>2018-10-22T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="il-profeta">Il Profeta</h1>
<p><img src="http://t1.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcQ4BzhtxF75NMMFiprhUYQCeB8Vc3IbVGYMnRFRqlEVhBcwu5tz" alt="image" /></p>
<p>Il Profeta di Kahlil Gibran è stato davvero una sorpresa per me. Ne conoscevo la fama ma non avevo mai avuto modo di leggerlo, fin quando l’ altro giorno non l’ ho acquistato su Audible. [<em>In tal proposito mi permetto di aggiungere che la versione in italiano disponibile sul sito è davvero narrata bene.</em>] La sensazione che ho avuto a fine lettura è stata quasi estatica. Iniziato e terminato in un’ unica sessione di ascolto, mi sono subito ripromesso di rileggerlo. Ricchissimo in contenuti profondi su cui meditare attentamente o anche solo contemplare in silenzio. La fama per cui è conosciuto e riconosciuto è sicuramente meritata, più di quello che mi sarei aspettato. Una rivelazione. Inutile dire che lo consiglio. Il Profeta è uno di quei testi che non ha età e che tutti prima o poi dovrebbero leggere indipendentemente dagli interessi. Mi ripropongo di aggiornare la seguente revisione, o addirittura pubblicare un riassunto sui temi che il saggio Gibran, attraverso le parole del Profeta, decide di trattare. Stay Tuned!</p>]]></summary>
</entry>

</feed>
