<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>condensō [it]</title>
    <link href="https://jak3.github.io/gen/it/review-atom.xml" rel="self" />
    <link href="https://jak3.github.io" />
    <id>https://jak3.github.io/gen/it/review-atom.xml</id>
    <author>
        <name>Giacomo Mantani</name>
        <email>name.surname on gmail</email>
    </author>
    <updated>2017-10-16T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>2017-10-16-i-ching-adelphi</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-10-16-i-ching-adelphi.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-10-16-i-ching-adelphi.html</id>
    <published>2017-10-16T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-10-16T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="i-ching-il-libro-dei-mutamenti">I Ching Il Libro dei Mutamenti</h1>
<p><img src="https://media.adelphi.it/spool/f35c2f96de47a57e2d9e5c9d09e4d698_w240_h_mw_mh_cs_cx_cy.jpg" alt="image" /></p>
<p>Impossibile dare un giudizio all’ I Ching, libro di divinazione e libro di saggezza.</p>
<p>Personalmente mi posso solo limitare a giudicare questa particolare versione Adelphi, che già dalla prima pagina espone le mie stesse conclusioni:</p>
<pre><code>Un&#39; opera enigmatica per definizione, che non si finisce mai di scoprire, l&#39;I
Ching ha suscitato fino a oggi innumerevoli interpretazioni, edizioni,
traduzioni. Lo presentiamo qui sulla base dell&#39;edizione allestita dal grande
sinologo Richard Wilhelm (1873-1930): apparsa nel 1924, essa rimane uno degli
eventi più significativi nella storia della comprensione dell&#39;antica Cina da
parte dell&#39;Occidente.</code></pre>
<p>Il testo è egregiamente strutturato.</p>
<p>Due prefazioni, una di <em>C.G.Jung</em> e una risalente alla prima edizione di <em>Richard Wilhelm</em>.</p>
<p>L’ introduzione di ben <code>50</code> pagine che passa in rassegna i principali utilizzi del libro (oracolare o di saggezza), la storia e una breve spiegazione delle scelte nella traduzione.</p>
<p>I tre libri:</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Il Testo</li>
<li>Il Materiale</li>
<li>I Commenti</li>
</ol>
<p>L’ Appendice, per la consultazione rapida dell’oracolo con tavole ausiliarie.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>2017-10-02-zen-bodhidharma</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-10-02-zen-bodhidharma.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-10-02-zen-bodhidharma.html</id>
    <published>2017-10-02T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-10-02T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="the-zen-teaching-of-bodhidharma">The Zen Teaching of Bodhidharma</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1386924996l/238863.jpg" alt="image" /></p>
<p>Un testo difficile come primo approccio allo Zen, comunque molto consigliato. Come per altri scritti di spessore, una rilettura anche saltuaria crea nuovi spunti di riflessione che rifiniscono l’ apprendimento e portano alla luce aspetti precedentemente passati inosservati.</p>
<p>Gli insegnamenti sono essenziali e completi, dovrebbero essere presi in considerazione indipendentemente dal credo. Portano il lettore ad interpretare antichi testi sacri e Sutra a mio avviso correttamente.</p>
<p>Spesso alcuni passaggi sono da leggere attentamente e richiedono impegno e tempo per essere compresi.</p>
<p>Bodhidharma ha realmente appreso ed interpretato gli insegnamenti dei Grandi Maestri. Ha capito infatti, esponendolo egregiamente negli ultimi capitoli del testo, che non è tramite pratiche esterne che si raggiunge l’ illuminazione. I saggi parlano nei testi antichi tramite metafore, che servono ad una mente novizia per intraprendere la Via, incentrata completamente sulla propria percezione e lo sviluppo interiore.</p>
<p>È fondamentale, come altri prima di me hanno esposto, che il discepolo non sia un ripetitore. Deve rinnovare il verbo e scoprire una nuova formulazione adatta al momento e al luogo. Ciò che deve compiere deve essere più grande di ciò che gli è stato tramandato. Bodhidharma è riuscito in questo e il lettore deve fare altrettanto.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>2017-09-29-ptahhotep</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-09-29-ptahhotep.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-09-29-ptahhotep.html</id>
    <published>2017-09-29T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-09-29T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="l-insegnamento-del-saggio-egizio-ptahhotep">L’ Insegnamento Del Saggio Egizio Ptahhotep</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1504680166l/36190052.jpg" alt="image" /></p>
<p>Una lettura veloce, semplice ma davvero ricchissima di massime fondamentali e virtù da coltivare e divulgare.</p>
<p>Molti degli insegnamenti tramandati sono in accordo con altre filosofie quali stoicismo e buddismo, per nominarne alcune.</p>
<p>L’ autore è riuscito a farne una traduzione eccellente, confrontando ogni possibile traduzione con altri storici ed esperti di lingua egizia.</p>
<p>Presentazione e Conclusione del Testo sono i due capitoli fondamentali. Da soli riescono a cogliere e sintetizzare con una struttura del testo moderna, tutta la sapienza che si trova nel manoscritto.</p>
<p>Ho trovato interessante anche la lettura dei commenti e delle note per le singole massime; riportate, tradotte il più fedelmente possibile, in ogni capitolo.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>2017-09-25-zen-walter</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-09-25-zen-walter.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-09-25-zen-walter.html</id>
    <published>2017-09-25T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-09-25T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="zen-arte-rara-forza-longevità">Zen: Arte Rara Forza, Longevità</h1>
<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/51OiNL9JjQL._SX319_BO1,204,203,200_.jpg" alt="image" /></p>
<p>Una bella lettura, semplice e nello stesso tempo piena.</p>
<p>Adatta ad una mente occidentale. L’autore passa in rassegna la maggior parte di espressioni artistiche e spirituali che il mondo dello zen ha creato:</p>
<p>Zazen, Gassho, Kinhin, Sampai, Kyosaku, Koan, Bushidō, Cerimonia del Tè ed Ikebana.</p>
<p>Arti che come ha egregiamente definito l’ autore risultano un vero e proprio modo di vivere: “una maniera di opporsi, ma anche un modo di accettare, una visione di non violenza intelligente estremamente elevata e particolarmente adatta ai nostri tempi”.</p>
<p>Mi sento di consigliare il testo ai curiosi che cercano una panoramica essenziale ma con solide basi al mondo dello zen.</p>
<p>Per chi invece sta cercando un testo filosofico ai fini di approfondire i pensieri per stimolare la propria crescita interiore consiglio “Una via occidentale allo Zen” di Christmas Humphreys o il classico “Zen Mind, Beginner’s Mind” di Shunryū Suzuki.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>2017-09-06-kombucha</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-09-06-kombucha.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-09-06-kombucha.html</id>
    <published>2017-09-06T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-09-06T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="il-potere-curativo-del-tè-kombucha-i-benefici-le-indicazioni-per-prepararlo-in-casa-le-ricette">Il potere curativo del tè Kombucha: I benefici, le indicazioni per prepararlo in casa, le ricette</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1504681369l/36190113.jpg" alt="image" /></p>
<p>Il testo di riferimento per tutti gli appassionati del più famoso fungo del tè.</p>
<p>L’ autore è riuscito a raccogliere e trasmettere in modo piacevole e facilmente comprensibile un’ innumerevole mole di informazioni interessanti: dettagli sulla storia e sugli utilizzi, i consigli di preparazione, ricette alternative e testimonianze sugli effetti benefici.</p>
<p>I riferimenti sono riportati con cura e spaziano su ogni cultura che nel passato ha visto questa speciale bevanda parte integrante della vita quotidiana.</p>
<p>Consiglio davvero la lettura sia ai neofiti, che vogliono cimentarsi nella produzione o cominciarne il consumo, sia ai ‘mastri kombucha-ni’ del settore. Personalmente ho trovato nel testo dettagli che non conoscevo pur avendo letto innumerevoli risorse e blog su internet.</p>
<p>Ho apprezzato gli innumerevoli aforismi ed i pensieri filosofici dell’ autore. Accompagnano la lettura in modo ancora più profondo.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>2017-08-23-fameabbon</title>
    <link href="https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-08-23-fameabbon.html" />
    <id>https://jak3.github.io/mica/review/it/2017-08-23-fameabbon.html</id>
    <published>2017-08-23T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-08-23T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1 id="la-fame-e-labbondanza-storia-dellalimentazione-in-europa">La fame e l’abbondanza: Storia dell’alimentazione in Europa</h1>
<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/51DGMFgJgeL._SX329_BO1,204,203,200_.jpg" alt="image" /></p>
<p>Una bella lettura. Ricchissima di riferimenti e contenuti. I dettagli e le descrizioni con cui sono stati riportati i fatti dimostrano ampiamente la preparazione dell’ autore <a href="https://www.goodreads.com/author/show/45516.Massimo_Montanari">Massimo Montanari</a></p>
<p>Un libro che potrebbe essere di spunto per chiunque ami la cucina ed il cibo, anche se non si è particolarmente appassionati di storia.</p>
<p>Cercavo un testo che riportasse le tradizioni culinarie di un tempo, le radici dell’ alimentazione. L’ ho trovato e vi ho trovato anche tanti riferimenti che ho intenzione di leggere ed approfondire come:</p>
<p><a href="https://www.goodreads.com/book/show/1975426.The_Fruit__Herbs_and_Vegetables_of_Italy">The Fruit, Herbs and Vegetables of Italy</a> la cui copia in Italiano, dal titolo <strong>Brieve racconto di tutte le radici, di tutte l erbe e di tutti i frutti che crudi o cotti in Italia si mangiamo</strong>, si può trovare facilmente in formato elettronico.</p>
<p>Oggi, in un periodo di diatribe tra regimi alimentari discordanti la lettura può fare luce su quello che i nostri avi hanno “sempre” mangiato. Come si potrà constatare, vi è un continuo mutamento nel corso dei secoli tra cosa era ritenuto “bene” mangiare e cosa no. La storia si ripete e come conclude l’ autore:</p>
<blockquote>
<p><em>un rapporto cordiale e consapevole col cibo è ancora da inventare</em></p>
</blockquote>
<p>Chiunque si interessi della propria salute, dovrebbe cercare di coltivare al meglio questo rapporto.</p>]]></summary>
</entry>

</feed>
