<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <channel>
        <title>condensō [it]</title>
        <link>https://jak3.github.io</link>
        <description><![CDATA[GM's e-notecard system]]></description>
        <atom:link href="https://jak3.github.io/gen/it/rss.xml" rel="self"
                   type="application/rss+xml" />
        <lastBuildDate>Fri, 01 Dec 2017 00:00:00 UT</lastBuildDate>
        <item>
    <title>Il potere curativo del tè Kombucha</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-12-01-kombucha.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#il-potere-curativo-del-tè-kombucha-i-benefici-le-indicazioni-per-prepararlo-in-casa-le-ricette">Il potere curativo del tè Kombucha: I benefici, le indicazioni per prepararlo in casa, le ricette</a><ul>
<li><a href="#contenuti">Contenuti</a></li>
<li><a href="#storia">Storia</a></li>
<li><a href="#proprietà">Proprietà</a></li>
<li><a href="#testimonianze">Testimonianze</a></li>
<li><a href="#curiosità">Curiosità</a></li>
<li><a href="#avvertenze">Avvertenze</a></li>
<li><a href="#assunzione">Assunzione</a></li>
<li><a href="#conservazione">Conservazione</a></li>
<li><a href="#produzione">Produzione</a></li>
<li><a href="#aforismi-tratti-dal-libro">Aforismi tratti dal libro</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="il-potere-curativo-del-tè-kombucha-i-benefici-le-indicazioni-per-prepararlo-in-casa-le-ricette">Il potere curativo del tè Kombucha: I benefici, le indicazioni per prepararlo in casa, le ricette</h1>
<p><img src="https://images.gr-assets.com/books/1504681369l/36190113.jpg" alt="image" /></p>
<h2 id="contenuti">Contenuti</h2>
<p><strong>Kombucha</strong>: <em>il totale è maggiore delle parti</em>.</p>
<ul>
<li>Acido acetico</li>
<li>Acido folico</li>
<li>Acido glucarico</li>
<li>Acido gluconico</li>
<li>Acido glucuronico</li>
<li>Acido lattico</li>
<li>Acido pangamico</li>
<li>Batteri probiotici dell’acido lattico</li>
<li>Diversi acidi organici</li>
<li>Enzimi</li>
<li>Lievito vitale</li>
<li>Sostanze antibiotiche</li>
<li>Vitamine B1, B2, B3, B6, <strong>B12</strong>, C, D e K</li>
</ul>
<h2 id="storia">Storia</h2>
<p>Le prime notizie relative a questa bevanda risalgono alla dinastia cinese Qin (intorno al 250 a.C.). I cinesi la chiamavano “elisir della salute immortale”, perché credevano che il kombucha creasse un equilibrio tra il meridiano Ki (milza e stomaco) e aiutasse la digestione, permettendo al corpo di concentrarsi sulla guarigione. Verso la fine del Medioevo il kombucha si diffuse in Russia e nell’Europa dell’Est, quando il tè per la prima volta diventò un prodotto alla portata di tutti. Pare che il nome kombucha sia giunto dal Giappone, dove nel 415 d.C. un medico coreano di nome Kombu fece uso di questo tè (“Cha” in cinese) per curare l’Imperatore Inykotè.</p>
<h2 id="proprietà">Proprietà</h2>
<ul>
<li>Sostiene sistema digestivo</li>
<li>Attiva il metabolismo</li>
<li>Potenzia le difese immunitarie</li>
<li>Favorisce la disintossicazione</li>
<li>Aumenta la vitalità</li>
<li>Coadiuvante, in quanto riduce l’appetito</li>
</ul>
<p>Contrariamente a molti farmaci, le sostanze del kombucha agiscono sull’organismo favorendo il buon funzionamento del metabolismo, proteggendo le membrane cellulari e migliorando lo stato di benessere generale senza effetti collaterali.</p>
<p>Alcune delle sue proprietà come per esempio:</p>
<ul>
<li>armonizzare il metabolismo</li>
<li>aumento delle difese immunitarie</li>
<li>avere proprietà antibiotiche</li>
<li>disintossicare</li>
<li>influsso positivo sull’equilibrio acido-base</li>
<li>proteggere le cellule</li>
<li>regolare la flora batterica</li>
<li>snellire</li>
</ul>
<p>non solo risultano efficaci tramite risultati empirici, ma sono anche confermate da studi scientifici.</p>
<p>Vorrei fare notare che pur essendo una bevanda tendenzialmente acida, non solo non provoca un’eccessiva acidità dello stomaco, ma addirittura la riduce stimolando la digestione anche di alimenti ritenuti o percepiti pesanti. Come succede per la famosissima acqua e limone.</p>
<p>Studi russi (Botikin, Mosca) affermano anche che sia un rimedio utilissimo contro la dissenteria.</p>
<p>Gli effetti salutari si possono percepire anche in casi difficili e cronicizzati solo dopo un periodo ininterrotto di assunzione di quatto-sei settimane, non escludendo la possibilità del verificarsi nel giro di pochi giorni.</p>
<p>In caso di affezioni di varie forme di <strong>micosi</strong>, è consigliato fare fermentare completamente il tè, in modo che lo zucchero sia stato trasformato completamente nelle altre sostanze. Vedremo successivamente nella parte pratica cosa significa.</p>
<p><strong>Per i bambini</strong> meglio se preparato con infusi a base di erbe prive di caffeina.</p>
<p>Molto utile anche contro l’ acne giovanile.</p>
<p>Più è acida e migliore sono gli effetti benefici della bevanda. Cercate quindi di abituare poco alla volta il vostro gusto, inizialmente anche diluendola con acqua minerale, succhi o sciroppi. .</p>
<p>Riduce l’ appetito se bevuta prima dei pasti, quindi aiuta in caso di diete dimagranti.</p>
<p>Può essere utilizzato come fertilizzante su piante ed ortaggi.</p>
<h2 id="testimonianze">Testimonianze</h2>
<p>Nell’ ultimo capitolo del libro sono riportate tantissime testimonianze sugli effetti benefici che questa particolare ed antica bevanda fermentata ha apportato per patologie quali:</p>
<ul>
<li>Acne</li>
<li>Artrite</li>
<li>Artrosi</li>
<li>Bronchite</li>
<li>Brufoli</li>
<li>Calli (applicazione esterna)</li>
<li>Cancro (Ronald Reagan)</li>
<li>Capelli sciupati</li>
<li>Carenze immunitarie</li>
<li>Catarro</li>
<li>Cicatrici (applicazione esterna)</li>
<li>Ciclo irregolare</li>
<li>Cistite</li>
<li>Debolezza</li>
<li>Diarrea</li>
<li>Disturbi cronici allo stomaco</li>
<li>Disturbi reumatici</li>
<li>Dolori addominali</li>
<li>Flatulenze</li>
<li>Gastriti</li>
<li>Infiammazioni Stomaco Intestino</li>
<li>Insonnia</li>
<li>Intossicazioni</li>
<li>Ipertonia</li>
<li>Lesioni cartilagini</li>
<li>Lesioni tessuto mucoso stomaco</li>
<li>Micosi</li>
<li>Pressione alta</li>
<li>Prevenire attacchi di emicrania</li>
<li>Problemi corpo vitreo dell’occhio</li>
<li>Sclerosi Multipla</li>
<li>Sindrome dell’intestino irritabile</li>
<li>Stanchezza</li>
<li>Trigligeridi alti</li>
<li>Tromboflebiti</li>
<li>Trombosi</li>
</ul>
<p>Provare per credere. Personalmente ho notato esserci davvero dei miglioramenti dopo l’assunzione, seppur sia possibile percepire un gonfiore intestinale iniziale dovuto al riequilibrio del proprio microbioma.</p>
<h2 id="curiosità">Curiosità</h2>
<ul>
<li>La caffeina è un derivato alcaloide della purina, uno dei più antichi stimolanti. Dilata i vasi sanguigni e stimola i centri respiratori e la circolazione. Nonostante la molecola sia la stessa di quella contenuta nel caffè, i polifenoli che rilascia il tè in infusione ritardano l’effetto stimolante facendolo durare più a lungo.</li>
<li>Quando si mette in infusione il tè per prima cosa si disperdono in acqua la caffeina, le sostanze minerali e le vitamine delle foglie. Dopo quasi un minuto tutta la caffeina si trova già nell’acqua. I polifenoli invece, che conferiscono l’amaro, vengono rilasciati più lentamente. Questo spiega perché tenere in infusione più a lungo il tè rende la bevanda più amara.</li>
<li>Una regola d’oro per sapere all’incirca quando l’acqua risulti 80 o 90 gradi Celsius, basterà farla arrivare ad ebollizione poi aspettare 3 minuti per i 90 gradi e 4 minuti per gli 80 gradi. In alternativa, utilizzare una piastra rompi fiamma e controllare che si formino delle bollicine di piccolo diametro che dal fondo arrivano in superficie.</li>
<li>Il lievito <em>Saccharomuces cerevisiae hansen CBS 5926</em>, contenuto nel kombucha, grazie ai suoi effetti sul sistema immunitario, è utilizzato come farmaco.</li>
<li>L’ acido gluconico si lega con gli agenti tossici e viene espulso con l’urina.</li>
<li>Il tè verde agisce contro lo stronzio 90, uno degli isotopi radioattivi più dannosi, dunque aiuta a combattere patologie come il cancro e la leucemia. Contribuisce a rendere più elastiche le pareti dei vasi sanguigni, previene gli ematomi cerebrali e l’infarto e riduce la pressione sanguigna elevata. È stato impiegato con successo contro gravi emorragie intestinstinali e cerebrali, così come contro la fragilità dei vasi capillari in età avanzata. Pare inoltre che sia un ottimo rimedio contro i calcoli vescicali, biliari e renali. Le vitamine B2, P e K contenute rendono la pelle elastica e fresca, rafforzano le pareti dei vasi capillari e prevengono gli ematomi sottocutanei. Per non parlare degli innumerevoli effetti benefici contro i tumori, studi fatti e confermati già nel 1987 (vedere la rivista Geo dell’editore Gruner-Jahr AG &amp; Co., Amburgo).</li>
</ul>
<h2 id="avvertenze">Avvertenze</h2>
<p>Evitare di bere bevande acide (e quindi anche kombucha) in prossimità di assunzioni di farmaci. Meglio mantenere un intervallo di sicurezza di circa due ore.</p>
<h2 id="assunzione">Assunzione</h2>
<p>Non vi sono <strong>regole per l’assunzione</strong>, se ne possono bere anche più bicchieri al giorno. È consigliato però partire poco alla volta ed abituare cosi il proprio organismo. Essendo una bevanda ricca di sostanze diverse tra loro, è consigliato assumerlo in diversi orari della giornata, quindi variare. <strong>Le sostanze antibiotiche</strong> che sono contenute in modeste quantità nel kombucha hanno una maggiore efficacia se assunte a stomaco vuoto di primo mattino mentre per esempio gli <strong>acidi organici</strong> fanno sentire al meglio la loro azione sull’attività digestiva dopo i pasti principali. Ognuno provi ad ascoltare il bisogno del proprio fisico e non sbaglierà.</p>
<p>Se si ritiene che il sapore sia troppo acido, è possibile assumerlo come condimento in alternativa a qualsiasi altro tipo di aceto.</p>
<h2 id="conservazione">Conservazione</h2>
<p>Si può conservare sia in frigorifero che a temperatura ambiente. Al freddo, la velocità con cui i batteri ed i lieviti contenuti nella bevanda continuano la fermentazione è ridotta quindi il suo sapore rimane invariato anche per settimane. Unico accorgimento, se si decide di mantenerlo nel frigo, ma non si vuole bere freddo, stempratelo tenendolo fuori frigo ma non riscaldatelo al micro onde altrimenti rischierete di perdere molte delle sue proprietà, uccidendo i microorganismi al suo interno. La stessa cosa vale per i fornelli, è bene non portare mai il tè ad una temperatura maggiore di 34 gradi.</p>
<p>Si possono formare dei piccoli SCOOBY (<em>“Symbiotic Colony of Bacteria and Yeast”</em>, colonia simbiotica di batteri e lievito) o dei filamenti chiaro/trasparenti all’interno della bevanda. Possono essere ingeriti tranquillamente oppure filtrati per darli alle piante o donati come starter per una nuova produzione. Si trovano persino ricette culinarie su internet. Sul fondo invece, si potrebbe formare del sedimento, come per le birre artigianali, dovuto ad un accumulo di lieviti. Come per i filamenti sopra, possono essere tranquillamente assunti o filtrati.</p>
<h2 id="produzione">Produzione</h2>
<p><strong>Ingredienti</strong></p>
<ul>
<li>1 Fungo del tè</li>
<li>150ml di starter</li>
<li>80g di zucchero</li>
<li>3 bustine di tè</li>
<li>1 litro di acqua</li>
<li>1 panno di cotone a maglia fine</li>
<li>1 elastico</li>
<li>vaso di vetro (porcellana o terracotta) da 2 litri, meglio se a bocca larga</li>
</ul>
<p><strong>Procedimento</strong></p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Preparare il tè come al solito. Mettere l’acqua in una pentola e portatela a ebollizione sul fuoco. Quando bolle, togliete la pentola dal fuoco e aggiungete il tè. Lasciare in infusione più a lungo, in modo che il liquido generi più azoto, necessario per il metabolismo del fungo.</li>
<li>Togliere il tè, aggiungere lo zucchero e mescolare.</li>
<li>Lasciare raffreddare alla temperatura di 20-25 gradi Celsius. <strong>Non aggiungete mail il fungo nel tè caldo, morirebbe!</strong>.</li>
<li>Versare nel vaso il tè, poi aggiungere lo starter e il fungo. <strong>Deve essere pulito con acqua bollente e senza detersivi, la pulizia è molto importante!</strong>. Lo starter è molto importante per far avviare il processo di fermentazione e anche perché il tè sia protetto dalla presenza di microrganismi nocivi. <strong>Nell’ambiente acido non possono infatti svilupparsi batteri pericolosi</strong>.</li>
<li>Coprire l’imboccatura del recipiente con il panno e fermarlo con l’elastico. <strong>Non chiudere ermeticamente, ha bisogno di ri-circolo di aria</strong>.</li>
<li>Riporre in un luogo fresco e asciutto, non sotto i 20 gradi Celsius sarebbe meglio. I raggi del sole sono dannosi, meglio riporlo al buio.</li>
<li>Trascorsi circa 8-12 giorni i microrganismi hanno trasformato lo zucchero, in acidi organici e altri composti. Togliere il fungo con le mani pulite e metterlo da parte con circa 150ml di liquido (sarà il vostro successivo starter).</li>
<li>Travasare nelle bottiglie, chiuderle ermeticamente e lasciare riposare la bevanda altri 2-5 giorni. I lieviti continuano a lavorare consumando lo zucchero residuo e l’anidride carbonica non potendo fuoriuscire renderà il tutto più frizzante.</li>
<li>È possibile lasciare il deposito di lieviti nel vaso per massimo 4 fermentazioni (<strong>velocizzeranno la fermentazione, quindi prestate attenzione</strong>). Poi lavare con acqua calda.</li>
</ol>
<h2 id="aforismi-tratti-dal-libro">Aforismi tratti dal libro</h2>
<blockquote>
<p>Ovunque, ma soprattutto nella scienza, ci sono moltissime cose che non sappiamo. Ogni scienziato dovrebbe non soltanto saperlo, ma anche ammetterlo pubblicamente, e il pubblico deve accettarlo e non aspettarsi o pretendere l’onniscenza. Solo i ciarlatani sanno tutto e hanno una risposta per tutto (…) È raro che si sappia qualcosa con totale certezza. Spesso bisogna correggere le vecchie misurazioni, e ci sono svariate misurazioni della stessa grandezza, ma non si riesce a decidere quale si avvicini di più alla verità. - Heinz Maier-Leibniz</p>
<p>Meno Sai più sicuro è il tuo giudizio.</p>
<p>Due cose fermano il progresso nella medicina: le autorità e i sistemi.</p>
<p>Se non sei disposto a cambiare vita niente potrà aiutarti. - Ippocrate</p>
<p>Tre decimi li cura la medicina, sette decimi li cura la dieta. - Detto cinese</p>
<p>L’aiuto reciproco rende ricche anche le persone povere.</p>
<p>Tutto quello che porta al rilassamento, ad un senso di fiducia, pace e calma, rafforza il sistema immunitario.</p>
<p>Chi sorride tre volte al mattino, non corruga la fronte a mezzogiorno e la sera canta a squarciagola vive fino a 99 anni.</p>
</blockquote>]]></description>
    <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-12-01-kombucha.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>La dieta della longevità</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-06-20-dieta-longevita.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#la-dieta-della-longevità">La dieta della longevità</a><ul>
<li><a href="#conoscenze-di-base">Conoscenze di base</a></li>
<li><a href="#linee-guida">Linee guida</a></li>
<li><a href="#consigli-generici">Consigli generici</a></li>
<li><a href="#dieta-della-longevità">Dieta della longevità</a></li>
<li><a href="#dieta-mima-digiuno">Dieta Mima-Digiuno</a></li>
<li><a href="#riferimenti">Riferimenti</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="la-dieta-della-longevità">La dieta della longevità</h1>
<p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/51e9kyV6xML._SX328_BO1,204,203,200_.jpg" alt="image" /></p>
<p>Persona Media: <em>“Credo che la cosa migliore sia mangiare tutto nella giusta misura”</em>. Io però mi son sempre chiesto: <em>Perchè non farsi domande?</em> Vorrei fare notare come <strong>tutto</strong> e <strong>giusta misura</strong> siano termini ambigui e privi di significato intrinseco.</p>
<p>Spesso in merito all’ alimentazione tutti si ritengono degli esperti. Credo che sia dovuto al fatto che tutti hanno una determinata <strong>esperienza</strong> nel nutrirsi. Se non si sono ancora presentati problemi, potrebbe sembrare che come ci si sta alimentando sia giusto. Come fa notare l’ autore del libro però, riuscire a sopravvivere mangiando quello che siamo abituati non ci rende esperti di nutrizione. Nemmeno qualche anno di studio o un paio di esami di alimentazione bastano a poter indicare con certezza quale sia la dieta migliore.</p>
<p>Come evidenzia nel libro l’ autore, è bene cercare pareri da esperti che:</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>siano medici o dottori di ricerca specializzati in campi che hanno a che fare con la nutrizione (nutrizionisti, biochimici, medici interni…)</li>
<li>rivestano cariche in importanti università e istituzioni e abbiano quindi una posizione e una reputazione da difendere e mantenere, e possano rimetterci pesantemente se commettono errori o sostengono tesi scarsamente dimostrate</li>
<li>siano esperti in diversi campi di studio e di sperimentazione L’ autore evidenzia come il suo percorso si basa su 5 pilastri quali:
<ol style="list-style-type: lower-alpha">
<li>Ricerca di base e la <em>Juventologia</em>/biogerontologia</li>
<li>Epidemiologia</li>
<li>Studi clinici</li>
<li>Studio di centenari</li>
<li>Studio di sistemi complessi</li>
</ol></li>
<li>prendano direttamente parte alla ricerca o all’ attività clinica nel maggior numero possibile delle suddette discipline.</li>
</ol>
<h2 id="conoscenze-di-base">Conoscenze di base</h2>
<p><code>Proteine</code>: con carboidrati e grassi uno dei 3 macronutrienti principali. La maggior parte è composta da catene di amminoacidi, la cui sequenza determina la funzione. Le proteine svolgono una vasta gamma di funzioni all’ interno degli organismi viventi, tra cui la catalisi delle reazioni metaboliche, funzione di sintesi come replicazione del DNA, la risposta agli stimoli e il trasporto di molecole da un luogo ad un altro</p>
<p><code>Carboidrati</code>: I glucidi o glicidi (dal greco <em>glucùs</em>, cioè “dolce”) sono dei composti chimici organici formati da atomi di carbonio, idrogeno e ossigeno. Sono chiamati anche carboidrati (da “idrati di carbonio”) o saccaridi. Possono essere in forma semplice (zucchero) o complessa (verdure e cereali integrali). Questi ultimi devono essere scissi per essere assorbiti.</p>
<p>L’ <strong>indice glicemico</strong> si riferisce all’ effetto di un cibo sui livelli di glucosio nel sangue. Il <strong>carico glicemico</strong> è una misura più indicativa che dice la quantità e le caratteristiche dei carboidrati ingeriti. Utile quindi prestarci più attenzione. <a href="http://www.siditalia.it/divulgazione/alimentazione-e-diabete" class="uri">http://www.siditalia.it/divulgazione/alimentazione-e-diabete</a></p>
<p>I glucidi hanno numerose funzioni biologiche, tra cui quella di fonte energetica e trasporto dell’ energia (esempio: amido, glicogeno) e sono anche noti come componenti strutturali della cellulosa nelle piante e della cartilagine negli animali. Inoltre giocano un ruolo fondamentale nel sistema immunitario, nella fertilità e nello sviluppo biologico.</p>
<p><code>Lipidi</code> o <code>grassi</code>: energia immagazzinata. Ruolo in strutture e funzioni cellulari, in particolare nella formazione della membrana che separa l’ interno della cellula dal sangue e nella formazione degli ormoni, tra cui gli steroidi. Assimilati perlopiù sotto forma di trigliceridi. Possono essere saturi o insaturi (monoinsaturi o polinsaturi come omega-3 e omega-6 chiamati grassi essenziali perché il corpo umano non è in grado di produrli ma sono necessari per il suo buon funzionamento.</p>
<p><code>Vitamine e minerali</code>: modo migliore per assumerne il giusto apporto è tramite una dieta ricca di verdure, pesce, cereali integrali e frutta a guscio. Indicato alle volte integrare la vitamina D, non sintetizzata in assenza di luce solare dal nostro organismo. Anche la vitamina B12 nel caso di vegani e/o persone anziane. Ad alto dosaggio possono risultare tossi ma livelli bassi possono portare a malnutrizione. E’ consigliabile quindi assumere 2-3 volte la settimana integratori multivitaminici e multiminerali.</p>
<h2 id="linee-guida">Linee guida</h2>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Alimentazione quotidiana = dieta vegana a basso contenuto di proteine con aggiunta di pesce.</li>
<li>Frequenza dei pasti = 2 volte al giorno se con problemi di peso e meno di 65 anni.</li>
<li>Limitazione oraria dei pasti = mangiare nell’ arco di 12 ore</li>
<li>Sottoporsi periodicamente ad una dieta mima digiuno</li>
<li>Movimento ed esercizio fisico (punti fondamentali anche per il libro <a href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html">La Grande Via</a>), camminare tutti i giorni e preferire l’ utilizzo dei muscoli a quello dei motori (come riporta saggiamente <a href="http://www.mrmoneymustache.com/2011/12/05/muscle-over-motor/">MMM</a>)</li>
</ol>
<h2 id="consigli-generici">Consigli generici</h2>
<ul>
<li>Alimentazione a basso contenuto proteico = minore incidenza di tumori e nella media collegato a:
<ul>
<li>una vita più lunga</li>
<li>aumento coordinamento motorio</li>
<li>aumento forza muscolare</li>
</ul></li>
<li>Tor-S6K, GH-IGF1 (Proteine) e Ras-PKA (Zuccheri) influenzano i geni e la via metabolica accellerando l’ invecchiamento e lo sviluppo di malattie come il cancro.</li>
<li>Nel capitolo 2 sono presentate alcune delle domande che l’ autore invita a fasi per capire e studiare il fenomeno dell’ invecchiamento. Viene evidenziato l’ interesse per ridurne gli effetti e le cause cercando di rimanere giovani più a lungo. Infatti, restando giovani ed in salute per più tempo, si vive più a lungo <strong>in salute</strong>. Ed è la salute il concetto chiave. Obbiettivo è quindi quello di riuscire ad arrivare a morire sani. Viene cosi coniato il termine <em>Juventologia</em>, ovvero studio della “giovinezza”.</li>
<li>Agire curando cancro, malattie cardiovascolari e diabete si possono guadagnare stimando circa 12 anni. Agendo sulla longevità 30.</li>
<li>Come evidenzia nel suo talk Gilbert<a href="#fn1" class="footnoteRef" id="fnref1"><sup>1</sup></a>, è un illusione che mangiare sempre e quello che vogliamo ci renda più felici.</li>
<li>La ricerca ha evidenziato che coloro che praticano attività fisica moderata (camminata veloce, giardinaggio) per meno di 150 minuti o intensa (salita, corsa in bici &gt;19km/h) per 75 minuti la settimana hanno una riduzione del 20% del rischio di morte rispetto quelli che non urticavano alcuna attività. 31% se si superavano queste soglie.</li>
<li>Oltre i 0.72 grammi di proteine per chilo di peso corporeo non influenza la crescita muscolare<a href="#fn2" class="footnoteRef" id="fnref2"><sup>2</sup></a>.</li>
<li>Per ottimizzare la crescita muscolare meglio assumere proteine tra 1 e 2 ore dopo aver compiuto esercizi di resistenza come sollevamento pesi o le flessioni. La sintesi muscolare ideale avviene quando il peso sollevato è tra il 60 e il 75% del massimo che la persona riesce a sollevare/premere.</li>
<li>Capitolo 7: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia dei tumori</li>
<li>Capitolo 8: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia del diabete</li>
<li>Capitolo 9: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia delle malattie cardiovascolari</li>
<li>Capitolo 10: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia dell’ Alzheimer e di altre malattie neurodegenerative</li>
<li>Il consumo moderato di caffè svolge una funzione protettiva nei confronti dell’ Alzheimer (oltre come già dimostrato per il Parkinson)</li>
<li>L’ olio di cocco contiene alte quantità di grassi saturi ma, a differenza di altri grassi saturi alimentari composti in prevalenza di acidi grassi a catena lunga, contiene un alto livello di acidi grassi a catena media (detti MCFA). I MCFA si convertono facilmente in corpi chetonici, molecole che vengono prodotte durante il digiuno e che il cervello utilizza come importante fonte di energia. 40ml di olio extravergine di cocco su pazienti affetti dal morbo aveva un effetto positivo sulle loro funzioni cognitive.</li>
<li>Capitolo 11: Alimentazione e Dieta Mima-Digiuno nella prevenzione e terapia delle malattie infiammatorie e autoimmuni</li>
</ul>
<h2 id="dieta-della-longevità">Dieta della longevità</h2>
<ul>
<li>Dieta vegana/pescetariana: adottate un’ alimentazione che si avvicini il più possibile ad una dieta al 100% a base vegetale e di pesce (2-3 pasti la settimana) evitando quello contenente alte percentuali di mercurio. Prediligere quello con alti contenuti di omega-3/6 e/o vitamina B12 come crostacei, molluschi, salmone, acciughe, sardine, merluzzo, orate, trota, vongole, gamberi. Dopo i 65-70 anni, se si inizia a perdere massa muscolare, forza e/o peso, introdurre più pesce e altri alimenti di origine animale come uova, formaggi come la feta o il pecorino e yogurt di capra.</li>
<li>Proteine poche ma a sufficienza 0,7-0,8 grammi per chilo di peso corporeo. Prediligere quelle vegetali come fagioli, ceci, piselli e altri legumi. Mantenerne basso il consumo soprattutto fino i 65-70 anni, per poi aumentare leggermente in modo da non perdere massa muscolare.</li>
<li>Ridurre al minimo i grassi saturi, idrogenati e trans. Prediligere grassi insaturi come quelli contenuti nel salmone, nelle noci, mandorle e nocciole.</li>
<li>Ricca di carboidrati complessi (pomodori, broccoli, carote, legumi e verdura in generale, pane integrale)</li>
<li>Povera di zuccheri</li>
<li>Povera di carboidrati come pasta, riso, pane e succhi di frutta.</li>
<li>Assumere ogni 2-3 giorni complessi vitaminici e minerali in pillole e dell’ olio di pesce per gli omega-3.</li>
<li>Consumare quantità relativamente alte di olio di oliva (50-100ml al giorno) e un pugno di noci, o mandorle o nocciole (Ottime in menopausa, vedi consigli nel libro <a href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html">La Grande Via</a>).</li>
<li>Mangiare selezionando i giusti ingredienti tra quelli che mangiavano i nostri antenati.</li>
<li>Fare 2 pasti al giorno + 1 spuntino (basso tenore calorico ma nutriente). Differentemente da quello che spesso si sente in giro, non vi sono evidenze scientifiche che mangiare poco e spesso sia meglio. Persino negli anziani. Gli anziani o i malati, per evitare problemi digestivi, meglio se il pasto più importante è frazionato in 2 pasti più piccoli. Ideale: colazione, pranzo o cena, spuntino pomeridiano di 100 calorie e meno di 3-5 grammi di zucchero, spuntino di 100 calorie e meno di 3-5 grammi di zucchero al posto del pranzo o della cena.</li>
<li>Ridurre le ore della giornata in cui mangiare. <strong>Time Restricted Feeding</strong> (discusso anche nel libro <a href="https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html">La Grande Via</a>). Mangiare nell’ arco di 12 ore o meno. Meglio se 10 ore o meno.</li>
<li>Praticare periodicamente un digiuno prolungato (se età &lt; 65-70 anni e non deperito, malnutrito o affette da patologie). OK dieta mima digiuno.</li>
<li>Tenere sotto controllo la circonferenza addominale, che per gli uomini non deve superare i 102 cm e per le donne gli 89 cm. Sopra tali soglie, raddoppia il rischio di morte prematura rispetto ad un girovita di 86cm per uomini e 71 per le donne.</li>
<li>Non mangiare almeno 3-4 ore prima di andare a letto.</li>
</ul>
<h2 id="dieta-mima-digiuno">Dieta Mima-Digiuno</h2>
<ul>
<li>fornisce abbastanza calorie per essere più sicura del digiuno completo e quindi praticata senza supervisione di un medico specializzato</li>
<li>è basata sulla dieta della longevità</li>
<li>efficace quanto il digiuno completo</li>
</ul>
<p>Obiettivi:</p>
<ul>
<li>abbassare il livello del fattore della crescita IGF-1</li>
<li>abbassare il livello di glucosio</li>
<li>aumento livelli del sottoprodotto della scomposizione dei grassi (corpi chetonici)</li>
<li>aumento livelli dell’ inibitore del fattore di crescita IGFBP-1</li>
</ul>
<p>il che porta a:</p>
<ul>
<li>indurre nelle cellule la modalità di protezione anti-invecchiamento</li>
<li>incentivare la rigenerazione delle cellule attraverso la bonifica delle loro componenti danneggiate</li>
<li>eliminare le cellule danneggiate di molti organi e sistemi e sostituirle con cellule di nuova generazione mediante l’ attivazione delle cellule staminali</li>
<li>promuovere un processo che bruciasse il grasso addominale e continuasse a farlo anche dopo che la persona fosse ritornata all’ alimentazione normale senza ridurre la massa muscolare.</li>
</ul>
<p>Da pagina 130 a pagina 135 l’ autore risponde a domande quali:</p>
<ul>
<li>Chi la può fare</li>
<li>Chi non la può fare</li>
<li>Quando va fatta</li>
<li>Preparazione</li>
<li>Esempio di dieta</li>
<li>Dopo la dieta: transizione</li>
<li>Cosa aspettarsi: effetti positivi</li>
</ul>
<h2 id="riferimenti">Riferimenti</h2>
<div class="footnotes">
<hr />
<ol>
<li id="fn1"><p><a href="https://www.ted.com/talks/dan_gilbert_asks_why_are_we_happy?language=it">TED talk - why are we happy?</a><a href="#fnref1">↩</a></p></li>
<li id="fn2"><p><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19057193">Dietary protein recommendations and the prevention of sarcopenia.</a><a href="#fnref2">↩</a></p></li>
</ol>
</div>]]></description>
    <pubDate>Tue, 20 Jun 2017 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-06-20-dieta-longevita.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>Dormi</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-06-04-dormi.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#dormi">Dormi</a><ul>
<li><a href="#pre-sonno">Pre Sonno</a></li>
<li><a href="#post-sonno">Post Sonno</a></li>
<li><a href="#nap-o-sonnellino">NAP o sonnellino</a></li>
<li><a href="#aforismi">Aforismi</a></li>
<li><a href="#riferimenti">Riferimenti</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="dormi">Dormi</h1>
<div class="figure">
<img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/41PEVJIvY1L._SX324_BO1,204,203,200_.jpg" />

</div>
<ul>
<li>Migliorare la qualità del vostro riposo e del vostro sonno, invece di pensare solo alla quantità. Ricorda che la qualità sta tutta in ciò che fai a partire dal momento in cui apri gli occhi.</li>
<li>Singoli progressi generano un incremento significativo delle prestazioni.</li>
<li>Nostri orologi biologici sono regolati da segnali esterni:
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>luce naturale</li>
<li>temperatura</li>
<li>orari dei pasti</li>
</ol></li>
<li>I ritmi circadiani funzionano perfino in assenza di stimoli esterni</li>
<li>Pressione omeostatica del sonno rappresenta il nostro bisogno di dormire. Questo bisogno naturale incomincia a crescere nel momento stesso in cui ci svegliamo, e più stiamo svegli, più aumenta.</li>
<li>Durante la notte, tendiamo a raggiungere il periodo di sonno più efficace attorno alle <code>2-3</code> (periodo che ha il suo corrispettivo in un altro momento di sonnolenza, quello che si verifica dodici ore più tardi sotto forma di (abbiocco), e la temperatura corporea raggiunge il punto più basso non molto dopo, prima che spunti il sole e tutto si rimetta in moto. La secrezione di melatonina si arresta, proprio come un interruttore che viene spento, perché stiamo passando dal buio alla luce. La luce diurna stimola il nostro corpo a produrre serotonina, il neurotrasmettitore che migliora il tono dell’umore e di cui la melatonina è un derivato.</li>
<li>Durante il giorno la luce azzurra è buona: regola l’orologio biologico, inibisce la produzione di melatonina e migliora i riflessi e il rendimento. Quando fa buio, però, tutte queste qualità non sono più le benvenute. Utilizzare dispositivi elettronici o luci troppo intense fino a tarda notte può dare problemi. La conseguenza è ciò che il professor Idzikowski definisce “sonno spazzatura” - un sonno disturbato e ridotto, perché il nostro stile di vita e i nostri congegni elettronici inibiscono la produzione di melatonina e rallentano l’orologio biologico.</li>
<li><p>Esistono <code>3</code> cronotipi:</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Chi va a letto presto e tende ad alzarsi presto (<strong>AM</strong>)</li>
<li>Chi va a letto tardi e tende ad alzarsi tardi (<strong>PM</strong>)</li>
<li>Intermezzo tra i due precedenti</li>
</ol>
<p>E’ disponibile un <a href="https://www.bioinfo.mpg.de/mctq/core_work_life/core/introduction.jsp">questionario online</a> dell’Università di Monaco per capire a quale apparteniamo.</p></li>
<li>La melatonina e’ prodotta dalla ghiandola pineale ed è associata col bisogno di andare a dormire.</li>
<li>La caffeina è la sostanza dopante più popolare al mondo, un neurostimolante con proprietà psicoattive che combatte la fatica e ha provati effetti positivi su lucidità, tempi di reazione, concentrazione e resistenza. La dose ottimale per gli atleti e di <code>3-6</code> milligrammi per chilo di massa corporea. Agency nel Regno Unito raccomanda un consumo giornaliero di <code>400</code> milligrammi per una persona di media corporatura. Ha un’emivita che può arrivare fino a sei ore, il che significa che sarà presente nel tuo corpo per molto più tempo di quanto potresti pensare. <em>Usa la caffeina come un potenziatore del tuo rendimento, non come una sostanza di cui hai bisogno per arrivare a rendere il minimo.</em></li>
<li>Smettere di dormire fino a tardi nei fine settimana. Cerca di mantenere la tua routine di risveglio.</li>
<li>E’ clinicamente accertato che <code>90</code> minuti è il lasso di tempo che una persona impiega ad attraversare tutte le fasi che costituiscono un ciclo di sonno. Le più importanti sono:
<ol style="list-style-type: decimal">
<li><strong>sonno leggero</strong>: in cui vi è consolidamento delle informazioni e un migliore rendimento delle capacità motorie.</li>
<li><p><strong>sonno profondo</strong>: il cervello produce onde delta, le onde cerebrali a frequenza più bassa (quando siamo svegli produciamo invece onde beta, ad alta frequenza). L’ideale è passare più tempo possibile quaggiù, crogiolarsi in questo stato, perché è qui che raccogliamo i maggiori benefici del sonno, veri e propri ricostituenti per il corpo, come l’incremento della produzione dell’ormone della crescita.</p>
<blockquote>
<p>un principio attivo fondamentale di cui tutti abbiamo regolarmente bisogno per produrre cellule nuove, riparare tessuti, consentire al nostro corpo di riprendersi dal logorio della routine quotidiana, ed essenzialmente essere (e sentirci) ringiovaniti.</p>
</blockquote></li>
<li><strong>fase REM (Rapid Eye Movement)</strong>: è qui che la nostra mente ci porta a “fare un giro”, la maggior parte dei sogni avviene in questa fase, mentre il corpo è temporaneamente paralizzato; si ritiene inoltre che il sonno REM influenzi positivamente la creatività.</li>
</ol></li>
<li>Recuperare il sonno andando a letto più presto del solito o dormendo fino a tardi al mattino è tempo sprecato. Il sonno perso non lo recuperiamo più; il nostro corpo, però, è sorprendentemente bravo nel farlo al nostro posto.</li>
<li>Fissare un orario regolare di risveglio è uno degli strumenti più efficaci che abbiamo a disposizione se vogliamo migliorare la qualità del nostro riposo.</li>
<li>Cerchiamo di evitare tre notti consecutive con meno di <code>5</code> cicli. Se 5 cicli sono per noi la perfezione. Facciamo delle prove su noi stessi per saperlo. Alcune persone passano da 5 a 4 cicli e notano dei miglioramenti nel loro rendimento, così come si accorgono di non svegliarsi più durante la notte. Inizia con 5 cicli, e vedi come ti senti dopo 7 giorni. Se è troppo, scendi se non bastano alza. Capirai da solo qual è la soluzione migliore che fa sentirti bene.</li>
<li><strong>35 cicli</strong> settimanali sono la perfezione (considerando <code>5</code> cicli come nostro standard per star bene). Un ciclo corrisponde a <code>90</code> minuti.</li>
<li>Non pensare al sonno solo in termini monofasici. In 24 ore esistono altre finestre e opportunità per compensare un numero inferiore di cicli notturni. Spesso la barriera più grande è di natura psicologica. Dopo avere accettato ciecamente per anni l’idea che dovremmo trascorrere a letto otto ore ogni notte, è difficile resettare la mente e portarla ad assimilare il fatto che quattro ore e mezzo sono sufficienti.</li>
<li>Il sonno diventa spontaneamente più polifasico via via che invecchiamo.</li>
<li>Per dormire bene dobbiamo sentirci il più possibile al sicuro.</li>
<li>Cerca di associare il più possibile alla camera da letto soltanto attività legate al riposo.</li>
<li>“<em>Respirare attraverso la bocca aumenta sensibilmente il numero di episodi di russamento e apnea ostruttiva del sonno</em>” - Patrick McKeown <a href="https://www.goodreads.com/book/show/26533127-the-oxygen-advantage">The Oxygen Advantage</a></li>
<li>Dormire su un fianco è l’unica posizione raccomandata. Meglio se si tratta del fianco non dominante, perché è quello che viene utilizzato di meno ed è quindi il lato meno sensibile. In altre parole, se sei destrorso dormi sul fianco sinistro, e viceversa. Se sei ambidestro a tutti gli effetti, pensa a quale lato useresti istintivamente per proteggerti.</li>
<li>Adotta una posizione fetale e l’ideale e rimanervici il più a lungo possibile.</li>
<li>Materasso giusto? Sdraiato su di un fianco la distanza delle testa al materasso deve essere circa una mano. Due mani significa che è troppo rigido,</li>
<li>Letto matrimoniale, almeno largo <code>180</code> centimetri, esattamente due volte (due piazze) un letto singolo (una piazza). Se tieni davvero alla relazione con il tuo partner e hai abbastanza spazio, queste sono le dimensioni minime del materasso che dovresti acquistare. Meno spazio abbiamo a disposizione e maggiore è la probabilità di disturbare il sonno di chi dorme di fianco a noi. Una gamba o un braccio che ti toccano durante la notte, il partner che si rigira e butta il cuscino di qua e di là, o ti respira addosso: tutto ciò può impedirti di raggiungere il sonno profondo che la tua mente e il tuo corpo si meritano. Dormire con qualcuno ha dei vantaggi pre e post-sonno, ma in un mondo ideale pre-dormiremmo insieme, poi andremmo nella nostra camera da letto personale, dove riposeremmo indisturbati, ci alzeremmo e ci godremmo il post-sonno del tutto ristorati e felici di rientrare in contatto con il nostro partner e con la nostra giornata. Dormire da soli è una cosa naturale, lo facciamo durante tutti gli anni formativi della nostra vita. Chissà, forse le camere da letto del futuro prevederanno una simile peculiarità! Nel momento però in cui i due partner si girano dall’altra parte e si mettono a dormire, l’atleta scende dal letto e si ritira nel suo kit. Ciò riduce i potenziali elementi di disturbo soltanto a ciò che tu stesso ti porti a letto, un approccio basato sui miglioramenti marginali in preparazione dell’evento che ti aspetta (e per la tua relazione). Quindi, la prossima volta che leggi di una coppia di personaggi famosi o senti di tuoi amici che dormono in letti separati, non lanciarti in giudizi affrettati: magari stanno soltanto raccogliendo i frutti di un sonno di migliore qualità, si alzano riposati e di buon umore e la loro relazione è più solida che mai.</li>
<li>Valori medi ottimali piumoni: <code>13,5</code> tog nel periodo invernale, <code>4,5</code> per l’estate e <code>9,0</code> tog per i mesi primaverili e autunnali. Quando fa molto caldo si può utilizzare semplicemente il copripiumone.</li>
<li>Camera da letto:
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>arredo semplice, pulito e neutro senza colori brillanti, quadri e/o immagini.</li>
<li>possibilità di oscuramento completo (mascherina per gli occhi può essere scomoda e interferire con il tuo sonno, non è l’ideale).</li>
<li>mantenere nella stanza una temperatura ottimale di <code>16-18</code> gradi</li>
</ol></li>
<li>Cerca di usare il letto esclusivamente per dormire.</li>
<li>Evitare bottiglia d’acqua da tenere a portata di mano. Rifletti: perché ne hai bisogno? Se ti svegli con la gola secca probabilmente è perché stai respirando dalla bocca anziché dal naso, e se ti alzi per andare in bagno è possibile che tu abbia introdotto una quantità eccessiva di liquidi subito prima di coricarti; tenere una bottiglia d’acqua sul comodino, inoltre, instilla nella tua mente l’idea di bere.</li>
<li>Sveglia ideale, simulatore dell’alba. Si tratta di un dispositivo utile non solo per chi soffre di disordine affettivo stagionale (SAD, Seasonal Affective Disorder), ma per chiunque voglia riprodurre nella propria stanza il sorgere del sole e svegliarsi in modo più naturale. I simulatori dell’alba hanno effetti positivi sulla nostra lucidità, sulle prestazioni cognitive e fisiche, sull’umore e sul senso di benessere.</li>
<li>I benefici del programma <strong>R90</strong> (come chiama l’autore tutti gli accorgimenti, consigli dati nel libro, preso dalla suddivisione del sonno in cicli di <code>90</code> minuti) diventano effettivi soltanto se combinati ad una alimentazione ed esercizio fisico costante. Se mangi male e non fai movimento, puoi andare incontro a seri problemi, se curi invece questi due aspetti, la qualità del tuo sonno migliorerà e, nel quadro di una strategia su tre fronti, anche la qualità della tua vita migliorerà incommensurabilmente.</li>
<li>Il triptofano è un amminoacido importantissimo presente in alimenti proteici come pesce, banane e frutta secca. Interviene nella produzione di serotonina, e conseguentemente di melatonina, quindi assicurati che la tua dieta ne sia ricca. Nello sport, uno degli ultimi must del bio-hacking, la biologia fai-da-te, sono le <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1082898/">Amarene di Montmorency</a>. Non le trovi al supermercato – crescono principalmente negli Stati Uniti e si possono comprare disidratate o sotto forma di succo in negozi online di alimenti naturali –, ma vale la pena cercarle. Il professor Glyn Howatson della Northumbria University ha condotto numerosi studi che ne dimostrano i benefici in termini di recupero dopo un’intensa attività fisica, provando tra l’altro che queste amarene determinano un incremento della produzione di melatonina.</li>
<li>Secondo una ricerca condotta dalla Oregon State University, <code>150</code> minuti alla settimana di esercizio fisico da moderato a intenso migliorano la qualità del sonno del <code>65%</code>.</li>
<li>I sonniferi possono dare assuefazione, provocare perdita di memoria e sonnambulismo</li>
<li>Considera il sonno secondo tabelle di marcia di <code>7</code> giorni non di una sola notte.</li>
<li>I farmaci non sono la risposta a disturbi del sonno persistenti. Sono efficaci in casi di insonnia a breve termine, come quelli causati da un lutto o da eventi similmente traumatici,</li>
<li>Generalmente <strong>viaggiare</strong> verso est è considerato più problematico che verso ovest, quindi un po’ di preparazione è particolarmente raccomandabile quando si vola in questa direzione. Puoi cominciare anticipando gradualmente l’orario di risveglio e quello in cui vai a dormire per qualche giorno prima della partenza, esponendoti alla luce – naturale o di una lampada diurna – sempre più presto al mattino ed evitandola invece la sera, e cercando di andare a letto prima. La luce è un’arma naturale contro il jet lag infinitamente più efficace rispetto a stimolanti come la caffeina per restare svegli, o ai sonniferi per dormire.</li>
<li>Un sonno disturbato come quello dei lavoratori turnisti può condurre a una serie di problemi che vanno da depressione del sistema immunitario a rischi elevati di cancro e di cardiopatie coronariche e perfino a disordini del metabolismo come il diabete di tipo 2. È provato che sottoporsi continuamente a simili cambiamenti e adattamenti ha delle conseguenze sulla salute. Uno studio condotto su più di <code>70.000</code> infermiere per un periodo di oltre ventidue anni ha dimostrato che chi aveva lavorato su turni di notte a rotazione per più di cinque anni aveva maggiori probabilità di andare incontro a una morte precoce, verosimilmente per malattie cardiache, mentre chi lo aveva fatto per più di quindici anni aveva maggiori probabilità di morire di cancro ai polmoni. Barare con il proprio orologio interno ha un prezzo. Sempre.</li>
<li><strong>winter blues</strong>: tendenza invernale ad avere umore e voglia di fare bassi. Puo’ aiutare esporsi al sole durante l’orario di punta.</li>
<li>La National Sleep Foundation statunitense raccomanda per i neonati da quattordici a diciassette ore di sonno al giorno, una quantità che diminuisce man mano che crescono, passando a nove-undici ore all’età in cui iniziano ad andare a scuola, e a otto-dieci una volta compiuti i quattordici anni.</li>
<li>Aiutare un bambino a dormire bene tramite routine pre e post-sonno ed evitando sostante stimolanti come zuccheri.</li>
<li>Adolescenti: dormono di più perché è il loro corpo a chiederlo.</li>
</ul>
<h2 id="pre-sonno">Pre Sonno</h2>
<ul>
<li>La routine pre-sonno fa sì che il tempo trascorso dormendo ci garantisca un riposo della migliore qualità – anche quando questo tempo si riduce.</li>
<li>Quello che fai immediatamente prima di coricarti ha conseguenze dirette sulla qualità e sulla durata del tuo sonno, e ciò che fai dopo esserti alzato incide in modo significativo sul resto della tua giornata (e sulla notte successiva).</li>
<li>Mantenere la camera da letto fresca (non fredda) è importante.</li>
<li>Fare una veloce doccia calda (non bollente) per alzare di un grado o due la temperatura del tuo corpo, in modo che, quando ti infilerai a letto, che sarà un po’ più fresco, otterrai di riprodurre parzialmente l’escursione termica giorno-notte. Potrebbe inoltre essere una componente importante della routine pre-sonno. Molte persone si sentono più a proprio agio se vanno a letto pulite; non è però necessaria una vera e propria doccia, basterà un risciacquo veloce.</li>
<li>Intensi allenamenti nel tardo pomeriggio o nella prima parte della serata aumentano la pressione sanguigna (già al suo massimo in questo momento della giornata), è un fattore di cui devi tenere conto, specialmente se non sei giovanissimo. Da evitare prima di dormire per tutti. Tuttavia, un po’ di movimento – un breve giro dell’isolato prima di andare a letto, qualche esercizio di yoga tipo il saluto al sole, morbide pedalate sulla cyclette o un po’ di stretching – può essere utile, anche perché, come abbiamo detto, un piccolo innalzamento della temperatura corporea favorisce la transizione dal caldo al fresco quando ci si mette a letto.</li>
<li>Smorzare tutto nella fase pre-sonno è una buona idea. Spegni le luci principali della casa, e per illuminare soggiorno e camera da letto usa lampade meno potenti, con lampadine di tonalità calde – rosso o ambra, meno disturbanti rispetto alla luce blu –, o candele. Certo, è facile buttare all’aria quest’ottimo lavoro se poi, prima di andare a letto, ti lavi i denti alla vivida luce al neon del bagno. Una soluzione sarebbe lavarsi i denti prima, un’altra sostituire la lampadina del bagno con una meno abbacinante. Che ne dici altrimenti di una candela?</li>
<li><p>Attività consigliate:</p>
<blockquote>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Doccia</li>
<li>Mettere in ordine</li>
<li>Scrivere (pensieri, appuntamenti, faccende del giorno successivo, diario stoico, …)</li>
</ol>
</blockquote></li>
<li>Dovresti fare in modo di consumare l’ultimo pasto della tua giornata due cicli (ossia <code>3</code> ore) prima di andare a dormire, e ogni spuntino leggero al massimo <code>90</code> minuti prima, all’inizio della routine pre-sonno.</li>
</ul>
<h2 id="post-sonno">Post Sonno</h2>
<ul>
<li>Routine post-sonno ci mette invece in condizione di essere più efficienti durante la giornata.</li>
<li>Se ti svegli con la bocca secca e tieni quasi sempre un bicchiere d’acqua sul comodino, probabilmente respiri attraverso la bocca. Una bocca umida al risveglio ti dice invece che respiri attraverso il naso.</li>
<li>Il cortisolo (ormone che produciamo in risposta allo stress) raggiunge il suo picco massimo poco dopo il momento del risveglio. Quindi la prima parte della tua giornata non deve essere potenzialmente stressante.</li>
<li>Al risveglio lasciati inondare dalla luce del giorno, che aumenta la nostra lucidità, ci aiuta a regolare l’orologio biologico e ci prepara al “cambio di ormone” (dalla secrezione di melatonina passiamo a quella di serotonina), mettendoci in una condizione migliore rispetto soltanto a pochi minuti prima</li>
<li>Cerca di evitare spuntini o snack che non sono particolarmente sani e possono provocare una sensazione di sonnolenza e stanchezza.</li>
<li>Se ne hai il tempo e la possibilità, fai colazione all’aperto, quando le condizioni atmosferiche lo permettono, o in una stanza piena della luce del giorno, in modo che anche il sole possa contribuire a svegliarti. Se è ancora buio o pieno inverno, accendi a una lampada a luce naturale,</li>
<li>Benissimo integrare l’esercizio fisico nella routine post-sonno, non deve necessariamente trattarsi di un’attività intensa. Una passeggiata all’aria fresca e alla luce del giorno può essere una buona abitudine da incorporare nella propria routine prima di mettersi al lavoro.</li>
<li>Semplici attività di stimolazione mentale come ascoltare la radio, stirare una maglietta o qualsiasi altro lavoretto in casa sono le benvenute. Leggere un libro o il giornale, ascoltare un podcast nel tragitto verso il lavoro sono tutti ottimi modi per cominciare ad affrontare il mondo.</li>
<li>Fai colazione e vestiti alla luce del giorno.</li>
</ul>
<h2 id="nap-o-sonnellino">NAP o sonnellino</h2>
<ul>
<li>Assumi della caffeina (ci mette circa <code>30</code> minuti per fare effetto) appena prima del sonnellino (consigliato di <code>26</code> minuti).</li>
<li>Non si tratta di riprodurre le condizioni del riposo notturno, quindi, se non riesci a trovare un posto dove sdraiarti comodamente, puoi dormire restando seduto.</li>
<li>Non importa se non raggiungi davvero uno stato di sonno. Quel che conta è che tu riesca a sfruttare questo momento per chiudere gli occhi e disconnetterti dal mondo per un po’.</li>
<li>Non hai il tempo per una pausa? Be’, trovalo. Sarai più efficiente, avrai rinnovati livelli di concentrazione da mettere in campo.</li>
<li>Può essere anche una semplice pausa mentale, una piccola finestra di riposo. Ci permettono di deconcentrarci per un momento, migliorano il rendimento, riducono il livello di stress e, accumulandosi durante il giorno, ci consentono di non avvertire una particolare stanchezza a metà pomeriggio e nella prima serata.</li>
<li>Quando si dorme durante il giorno è fondamentale utilizzare le due finestre di CRP di metà giornata (h <code>13-15</code>) e di tardo pomeriggio (h <code>17-19</code>). La prima è particolarmente importante, perché lo stimolo circadiano, rispecchiando specularmente il periodo notturno tra le <code>2</code> e le <code>3</code>, raggiunge ora il suo picco. Scegliere di andare a letto diciamo alle <code>12.30</code> ti permetterebbe di dormire e sfruttare appieno questa finestra.</li>
</ul>
<h2 id="aforismi">Aforismi</h2>
<blockquote>
<p>Non sappiamo esattamente cosa sia il sonno. Il che può risultare sconvolgente per i non addetti ai lavori - <a href="https://profiles.stanford.edu/philippe-mourrain?tab=bio">Philippe Mourrain</a></p>
</blockquote>
<h2 id="riferimenti">Riferimenti</h2>
<ul>
<li><a href="http://sleepspecialist.co.uk/site-info-old/chris-idzikowski-1">Chris Idzikowski</a></li>
<li><a href="https://www.goodreads.com/book/show/26533127-the-oxygen-advantage">The Oxygen Advantage</a></li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1082898/">Amarene di Montmorency</a></li>
</ul>]]></description>
    <pubDate>Sun, 04 Jun 2017 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-06-04-dormi.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>La Grande Via</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#la-grande-via">La Grande Via</a><ul>
<li><a href="#alimentazione">Alimentazione</a></li>
<li><a href="#movimento">Movimento</a></li>
<li><a href="#meditazione">Meditazione</a></li>
<li><a href="#altri-consigli">Altri consigli</a></li>
<li><a href="#aforismi">Aforismi</a></li>
<li><a href="#riferimenti">Riferimenti</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="la-grande-via">La Grande Via</h1>
<div class="figure">
<img src="http://www.lagrandevia.it/wp-content/uploads/2016/08/lagrandevia-berrino-fontana.jpg" style="width:50.0%" />

</div>
<h2 id="alimentazione">Alimentazione</h2>
<ul>
<li>Smettere di mangiare prima di essere sazi</li>
<li>Digiunare, evita di mangiare poco e spesso. Non fare lavorare sempre lo stomaco.</li>
<li>Ingerisci il cibo fino che sei pieno a 3/4</li>
<li>Gli uomini possono vivere mangiando 1/4, con gli altri 3/4 campano i dottori.</li>
<li>TRF (Time Restricted Feeding) Abbassa del 30% Kcal per pasto.</li>
<li><p>Digiuno 2 o 3 volte a settimana, dove con digiuno si intende:</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Mangiare vegetali cotti/crudi (evitando tuberi come patate) conditi con olio EVO (1 tbs max 2 al giorno), limone o aceto Evitando cereali, frutta e proteine.</li>
<li>Rimanere senza mangiare dalle 14 alle 16 ore</li>
</ol></li>
<li>Avere un po’ di fame fa bene, produce grelina (ormone contro le infiammazioni).</li>
<li>Momento migliore per fare colazione dalle 7 alle 9</li>
<li>Col grano saraceno si puo’ preparare anche la polenta</li>
<li>La segale ha un basso indice glicemico</li>
<li>Fagioli di soia hanno più proteine del parmigiano</li>
<li>I legumi alzano i livelli di HDL, da mangiare almeno 2/4 volte a settimana</li>
<li>Riso integrale e lenticchie, piatto perfetto</li>
<li>Consocia malti con creme di mandorle, nocciole, sesamo. Il malto ha un indice glicemico alto ma non contiene fruttosio. Mescolarlo con grassi di buona qualità come le creme di nocciola, mandorla o sesamo ha l’ effetto di ridurre la velocità di assorbimento del glucosio. Utile anche l’ associazione con i legumi.</li>
<li>Sale max 2,4g al giorno</li>
<li>Zucchero (di ogni genere) no primi 2 anni di vita. Bianco, no tutta la vita.</li>
<li>Cibo con cui si alimenta la madre in gravidanza piacerà poi al bambino.</li>
<li>Pesce 1 o 2 volte a settimana</li>
<li>Come dessert si può mangiare frutta e tè al gelsomino.</li>
<li>Coltivare migliora la salute, vedi Okinawa</li>
<li><em>Nan kuru nai sa</em> - Andrà tutto bene</li>
<li>Pesco-vegetariani hanno più salute di tutti hanno dimostrato le statistiche</li>
<li>Tutto quello che contiene filati come calcio, tè, caffè, cacao inibisce l’assorbimento di ferro e zinco (ricchi in crema di grano, tahin, soia cotta, fagioli Azuki). La fermentazione, la germogliazione e la lievitazione lenta distruggono i filati.</li>
<li>La vitamina D favorisce l’assorbimento del calcio, contenuto in cime di rapa, cavolo (circa 40-60% confronto il 30 % del latte vaccino), legumi (soia molto ricca), fichi.</li>
<li>La cottura e l’ammollo dei cereali e legumi e’ spiegata molto bene a pagina 121</li>
<li>Per assimilare meglio tutti i nutrienti dell’ insalata, condirla con olio EVO ed aggiungere erbe selvatiche come melissa, mentuccia, maggiorana.</li>
<li>Se si fa saltare la verdura contenente carotenoidi con olio EVO, vengono assorbiti ed assimilati meglio. Carotenoidi tipologie e dove si trovano:
<ul>
<li>alpha e beta carotene: verdure foglie verdi, gialle</li>
<li>licopene: pomodori, arachidi</li>
<li>beta criptoxantina: zucca</li>
<li>luteina: cavolo</li>
<li>capsantina: peperoncino, peperone rosso, paprica</li>
<li>crocina: crocetina (zafferano)</li>
</ul></li>
<li>La verdura va mangiata sia cruda che cotta (saltata o scottata rapidamente in acqua o vapore). Le proprietà ed i valori nutritivi del cavolo saltato sono molto maggiori! Lo stesso vale per la cipolla (meno di 5 minuti, dipende dalle fette che più sono piccole e meno devono essere saltate)</li>
<li>Aglio schiacciato fa meglio in quanto libera dei composti che si attivano come difesa da attacchi ad insetti (per noi nutritivi)</li>
<li>Olio EVO anti trombi</li>
<li><p>Mandorle, noccioline sia fresche che tostate riducono LDL</p></li>
</ul>
<h2 id="movimento">Movimento</h2>
<ul>
<li>Allenare sistema cardio respiratorio (cuore + polmoni) tramite esercizi aerobici come (camminata a passo veloce, corsa, jogging, ciclismo, danza, nuoto, sci)</li>
<li>Fare attività aumenta i mitocondri che incrementano la potenza e la velocità</li>
<li>24-48 ore dopo un allenamento i benefici che apporta tendono a svanire, meglio mantenere sempre quindi questi livelli costanti tramite sessioni di esercizi ogni 24 ore o meno.</li>
<li>Esercizio fisico e perdita di peso aumentano i livelli di HDL</li>
<li>Esercizio produce catepsina B che stimola BAND migliorando funzioni cognitive e memoria</li>
<li>Frequenza cardiaca massima e’ data dalla formula: 220 - Eta’</li>
<li>HIT(High Interval Training) = alternanza (60s) di lavoro a 90/85% intensità di massima frequenza cardiaca con periodi di recupero di moto a bassa intensità (sempre 60s). Il tutto ripetuto circa 10 volte. Per un totale di massimo quindi 5/10 minuti totali. Gli effetti metabolici sono gli stessi di lunghe sessioni di allenamento.</li>
<li>Fatica, nutrimento, alcol, sonno e sesso tutto in moderazione</li>
<li>100 minuti di allenamento aerobico equivalgono a 5/10 minuti di HIT</li>
<li>Espirare durante il sollevamento</li>
<li>Non stare troppo seduto, varia spesso la postura.</li>
<li>Stretching consigliato quando si sta molto seduti. Inoltre, lo stretching prima e dopo ogni sessione di allenamento aerobico o anaerobico aumenta la crescita e l’ossigenazione dei muscoli, la fluidità, la sensibilità e la facilità con cui eseguiamo i movimenti</li>
</ul>
<h2 id="meditazione">Meditazione</h2>
<ul>
<li>Vibrazioni emesse dalla parola “OM” inibiscono attività del sistema limbico, importante per il controllo delle emozioni.</li>
<li>Meditare: Non e’ richiesto tempio, chiesa, scritture.. niente verrà con noi.</li>
<li><p>Stadi dello Yoga (secondo Patañjali):</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Esteriori
<ul>
<li>Yama (passioni)</li>
<li>Niyama (emozioni)</li>
<li>Asana (conoscere/tenere d’occhio ed in salute il corpo)</li>
</ul></li>
<li>Del respiro e della mente tramite il respiro
<ul>
<li>Pranayama</li>
<li>Pratyahara</li>
</ul></li>
<li>Meditazione (dharana, dhyana, samadhi)</li>
</ol></li>
<li><p>Yoga e arti marziali fanno bene ai bambini:</p>
<ul>
<li>migliorano idee e pianificazione</li>
<li>inibiscono gli impulsi e le informazioni irrilevanti che li circondano</li>
<li>modificano ed adattano il comportamento</li>
</ul></li>
<li><p>Ataraxia = imperturbabilità di spirito</p></li>
</ul>
<h2 id="altri-consigli">Altri consigli</h2>
<ul>
<li>Vitamina D importantissima. In estate bastano 5-15 minuti al sole senza crema solare. Dopo di che e’ necessario farne uso. In inverno prima delle 10 e dopo le 4 i raggi UVB non riescono a penetrare l’ozono. Utile quindi prendere il sole in quella fascia che va dalle 10 alle 16. E’ consigliabile integrare 800-1000 UI al giorno (in inverno).</li>
<li>Amory Lovins, esperto in efficienza energetica. <a href="https://www.goodreads.com/book/show/12742309-reinventing-fire">Reinventing Fire</a></li>
</ul>
<h2 id="aforismi">Aforismi</h2>
<blockquote>
<p>Colazione da re, pranzo da mercante e cena da povero.</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>La colazione mangiala tu, il pranzo dividilo con un amico e la cena donala.</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Digiunare e’ il più grande rimedio, il dottore interiore - Filippo Paracelso</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>La meditazione deve cominciare con il corpo. Esso e’ il veicolo del se’, che, se non controllato nei suoi desideri, ostacola la vera meditazione - Iyengar</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Una vita senza ricerca non e’ degna di essere vissuta</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Le vie del Cielo possono essere penetrate senza affacciarsi alla finestra</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Solo nel finito e’ espresso l’infinito, e nel temporale l’eterno.</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Controlla i tuoi pensieri, diverranno le tue parole, verifica le tue parole, perché diverranno le tue azioni; controlla le tue azioni, diverranno le tue abitudini, correggi le tue abitudini, formeranno il tuo carattere; controlla il tuo carattere perché diventerà il tuo destino. - Testi sacri Veda</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Può essere difficile cambiare il mondo ma e’ sempre possibile cambiare il modo con cui lo guardiamo - Matthieu Ricard</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Se qualcosa ti fa arrabbiare, dovresti pensare cosa sia più importante: quella cosa o la tua salute? In un istante, se sei saggio, la rabbia scomparirà. - Cao Tingdong</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>La cosa importante e’ non innervosirsi mai per nessuna cosa… - Liu Yan Shi (I discorsi di Sun)</p>
</blockquote>
<hr />
<blockquote>
<p>Nel coltivare corpo, mente e spirito si dovrebbero enfatizzare: essere estroversi, leali e di larghe vedute. Non eccessivamente contenti per gli elogi ne eccessivamente arrabbiati quando ci biasimano. Rimanere composti.</p>
</blockquote>
<h2 id="riferimenti">Riferimenti</h2>
<ul>
<li><a href="http://www.lagrandevia.it/la-grande-via/">La grande via</a></li>
<li><a href="https://www.goodreads.com/book/show/52036.Siddhartha">Siddharta</a></li>
<li><a href="https://www.goodreads.com/book/show/67896.Tao_Te_Ching">Tao te chin - Lao Tzu</a></li>
<li><a href="https://www.goodreads.com/book/show/2340397.The_Philosophy_of_Spinoza">The philosophy of spinoza - Ratner J</a></li>
<li><a href="https://www.amazon.com/Longevity-Life-Preservation-Chinese-MING/dp/753772606X">Gong Ting Xian - Longevità e preservazione della vita</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sun_Simiao">Sun Simiao</a></li>
</ul>]]></description>
    <pubDate>Thu, 20 Apr 2017 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2017-04-20-grandevia.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>

    </channel>
</rss>
