<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <channel>
        <title>condensō [it]</title>
        <link>https://jak3.github.io</link>
        <description><![CDATA[GM's e-notecard system]]></description>
        <atom:link href="https://jak3.github.io/gen/it/rss.xml" rel="self"
                   type="application/rss+xml" />
        <lastBuildDate>Fri, 21 Jan 2022 00:00:00 UT</lastBuildDate>
        <item>
    <title>Il segreto del fiore d'oro (Carl Gustav Jung, Richard Wilhelm)</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2022-01-21-segreto-fiore-oro.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#il-segreto-del-fiore-doro-carl-gustav-jung-richard-wilhelm">Il segreto del fiore d’oro (Carl Gustav Jung, Richard Wilhelm)</a></li>
</ul>
<div class="figure">
<img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1316076756l/9706258.jpg" />

</div>
<h1 id="il-segreto-del-fiore-doro-carl-gustav-jung-richard-wilhelm">Il segreto del fiore d’oro (Carl Gustav Jung, Richard Wilhelm)</h1>
<blockquote>
<p>archetipi possono essere definiti, in termini generali, come funzioni inconsce innate presenti in tutti gli uomini le quali, modellando gli stimoli esterni, danno luogo a costrutti immaginali dotati di una forza e di un significato specifici. Detto in altre parole, l’archetipo è la disposizione inconscia a produrre rappresentazioni mitiche organizzate intorno a un particolare nucleo di significato. Tali</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La funzione del simbolo, cui in questo testo Jung accenna fuggevolmente, è appunto quella di unire paradossalmente conscio e inconscio, e di additare così nuove vie, nuove possibilità di sviluppo, veicolando l’energia psichica prima sequestrata nel conflitto fra i termini opposti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Le strade che portano a fissare le fantasie variano inoltre da individuo a individuo. Per alcuni è più facile scriverle, per altri visualizzarle, per altri ancora disegnarle o dipingerle con o senza visualizzazione. In una profonda crisi di coscienza solo le mani, spesso, sono capaci di fantasticare, modellando o disegnando figure che di frequente sono del tutto estranee alla coscienza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questi esercizi devono essere continuati finché la crisi di coscienza si risolve: finché, in altre parole, sia possibile lasciar accadere, il che costituisce lo scopo più immediato dell’esercizio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>essere sempre consapevoli di ogni azione, e di tenere tutto ciò sempre bene davanti agli occhi in tutti i suoi aspetti problematici: davvero un compito che richiede un impegno totale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>stati d’animo sono infatti espressi simbolicamente</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Tao s’impiega la «luce del cielo», che «dimora tra gli occhi» come «cuore celeste».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>sinonimo di Tao s’impiega la «luce del cielo», che «dimora tra gli occhi» come «cuore celeste».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il simbolo del mandala, infatti, non è solo una forma espressiva, ma esercita anche un’azione, agendo a ritroso sul suo autore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Si tratta, in altri termini, di recuperare, con l’appoggio e la mediazione di un’azione esteriore, la propria attenzione, o meglio di arrivare a partecipare a un recinto sacro interiore che è origine e meta dell’anima e contiene quell’unità di coscienza e vita, un tempo posseduta, quindi perduta, che occorre ora ritrovare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>tutto ciò che è periferico deve sottostare all’ordine del centro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>è necessario il simbolo, che agisce «magicamente» e contiene quel primitivo analogismo che parla all’inconscio. Solo attraverso il simbolo è possibile raggiungere ed esprimere l’inconscio; per questo anche il processo di individuazione non può mai fare a meno del simbolo. Il simbolo è da un lato l’espressione primitiva dell’inconscio, ma dall’altro è un’idea che corrisponde all’intuizione più profonda della coscienza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dove c’è ancora attaccamento, là si è ancora posseduti, e in tal caso significa che esiste ancora uno più forte che ci possiede («in verità tu non uscirai da lì finché non avrai pagato fino all’ultimo centesimo»).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>saldare coscienziosamente tutti i debiti verso la vita. Finché infatti sussisterà ancora quell’attaccamento incondizionato dovuto alla cupiditas, il velo non sarà sollevato, né si potranno raggiungere le altezze della coscienza libera da contenuti e da illusioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Ho sognato il signor X», mentre in realtà ha sognato solo una rappresentazione del signor X. L’Anima non è null’altro che una rappresentazione della natura personale del sistema autonomo in questione. Quale sia la natura di questo sistema in un senso trascendentale, che superi cioè i limiti dell’esperienza, non possiamo saperlo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la luce è la vita degli uomini; l’occhio è la luce del corpo; la rinascita spirituale dell’uomo dall’acqua e dal fuoco, cui deve aggiungersi l’idea della terra del pensiero (spirito) come grembo materno o campo coltivato.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«binario che, pur restando fermo, conduce direttamente da un principio a una meta».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nella sua immobilità, sia mediatore di ogni movimento, a cui impone la sua legge.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Silenziosamente al mattino spicca il tuo volo.» Nel mettere in pratica questo principio non avete bisogno di nessun altro metodo, vi basterà concentrare in esso i vostri pensieri.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il cielo non è il vasto cielo azzurro, ma il luogo dove il corpo viene generato nella dimora dell’elemento creativo</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La via dell’elisir di vita conosce tre elementi magici fondamentali: l’acqua seminale, il fuoco spirituale e la terra del pensiero.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>come se in mezzo all’essere ci fosse un non essere;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>se chiudendoli si inverte lo sguardo, rivolgendolo verso l’interno, e si contempla la sede dell’avo, ecco che si segue il metodo a ritroso! La forza dei reni sta sotto il segno dell’acqua. Col risvegliarsi degli istinti, essa fluisce verso il basso, diretta verso l’esterno, e genera figli. Se nel momento dell’emissione, invece di lasciarla defluire verso l’esterno, la si fa tornare con la forza del pensiero e penetrare nel crogiuolo dell’elemento creativo, sì da rinfrescare e nutrire il cuore e il corpo, anche questo è metodo «a ritroso».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Concentrare il fiore seminale in alto, nell’occhio del corpo umano, questa è la grande chiave di volta del corpo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’inizio e la fine dell’opera devono essere un tutt’uno, anche se, naturalmente, si alterneranno momenti più freddi e più caldi. Ma la meta deve essere, e solo allora la possederai, raggiungere l’immensità del cielo e la profondità del mare con metodi che appaiono tutti molto semplici, naturali.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dove si dirige l’occhio, là si rivolge anche il cuore. Ma come potrà esso volgersi nello stesso tempo verso l’alto (centro giallo) e verso il basso (punta del naso), oppure alternativamente ora in alto, ora in basso? Questo significa confondere il dito con cui si indica la luna, con la luna stessa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non bisogna star seduti con rigidità nel momento in cui risplende il pensiero universale; ma piuttosto indagare dove si trovi questo pensiero, dove sia nato e dove svanisca. A nulla serve portare oltre la riflessione. Ci si limiti a vedere dove è nato questo pensiero, senza voler cercare oltre;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Noi vogliamo porre in quiete armoniosa gli stati del cuore; in questo consiste la vera contemplazione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questo si chiama circolazione della luce; circolazione è fissazione. La luce è la contemplazione. Fissazione senza contemplazione è circolazione senza luce. Contemplazione senza fissazione è luce senza circolazione. Ricordatevelo!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per questo il Maestro espone con particolare chiarezza il metodo per iniziare la coltivazione della vita e prescrive di guardare con entrambi gli occhi la punta del naso, di abbassare le palpebre, volgere lo sguardo all’interno, sedere tranquillamente con il busto eretto e fissare il cuore nel centro in mezzo alle condizioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>All’inizio del lavoro bisogna sedere in un luogo tranquillo, il corpo dev’essere come legna secca, il cuore come cenere spenta. Si abbassino le palpebre, si rivolga all’interno lo sguardo, si purifichi il cuore, si lavi il pensiero, s’interrompano i desideri e si conservi il seme. Ogni giorno si sieda in meditazione con le gambe incrociate. Si tenga ferma la luce degli occhi, si cristallizzi la facoltà uditiva dell’orecchio, si riduca la facoltà gustativa della lingua, facendola aderire al palato; si renda ritmico il respiro nasale e si fissi il pensiero sulla porta oscura. Se non si bada subito a regolare la respirazione, c’è da temere un affanno dovuto all’eccessivo rallentamento del respiro. Quando si abbassa lo sguardo, si prenda come riferimento un punto sul dorso nasale situato un po’ meno di mezzo pollice al di sotto dell’incontro delle linee visuali, là dove il naso presenta una piccola prominenza. Si cominci dal raccogliere pensieri, l’orecchio ritmi la respirazione, il corpo e il cuore si dispongano in serena armonia. La luce degli occhi brilli in perfetta calma e a lungo, senza indulgere a sonnolenze o a distrazioni. L’occhio non si volge all’esterno, ma abbassata la palpebra illumina l’interno; in questo luogo risplende. La bocca non parla né ride. Le labbra si chiudono, il respiro si fa interiore; in questo luogo è il respiro. Il naso non coglie alcun odore; in questo luogo è l’odorato. L’orecchio non ascolta nessun suono esterno; in questo luogo è l’udito. Tutto il cuore vigila l’interno; in questo luogo è il suo vigilare. I pensieri non vagabondano più all’esterno; veri pensieri, essi permangono in sé stessi. Se i pensieri hanno permanenza, anche il seme acquista permanenza; se il seme ha permanenza, anche la forza acquista permanenza; se la forza ha permanenza, allora acquista permanenza anche lo spirito. Lo spirito è il pensiero, il pensiero è il cuore, il cuore è il fuoco, il fuoco è l’elisir.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Solo dopo un lavoro costante di cento giorni, la luce è pura; allora ci si può accingere al lavoro con il fuoco spirituale.» Se dunque si procede nella concentrazione, dopo cento giorni affiora spontaneamente nella luce un punto di vera luce creativa (yang). A questo i discepoli devono tendere con cuore sincero.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Perciò il Maestro teme che gli uomini si limitino a fissare i loro pensieri nello spazio del naso e trascurino di fissare le loro rappresentazioni nello spazio della forza; perciò usa la similitudine del muratore che adopera il filo a piombo. Il muratore usa il filo a piombo solo per verificare se i suoi muri sono diritti o storti, perciò il filo gli serve da riferimento; dopo avere stabilito la direzione, può procedere nel lavoro. Ma è chiaro che lavora poi al muro e non al filo misuratore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>si disponga il cuore all’ascolto del respiro. L’inspirazione e l’espirazione non possono essere percepite dall’orecchio, perché ciò che si deve sentire è appunto l’assenza di ogni suono. Finché si sente un suono, il respiro è grosso e superficiale, e non riesce a espandersi liberamente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«La chioccia può covare le sue uova sino alla fine, perché il suo cuore è sempre in ascolto.»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I due ostacoli dell’inerzia e della distrazione vanno combattuti con una serena applicazione quotidiana e senza interruzioni;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>diventare consapevoli della distrazione, ecco il meccanismo che ci permette di eliminarla</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando nella meditazione si è presi da sonnolenza, questo è un effetto dell’inerzia; la sonnolenza può essere eliminata solo mediante il respiro. Anche se il respiro che entra ed esce attraverso naso e bocca non è il vero respiro, quest’ultimo è pur sempre in relazione con l’inspirazione e l’espirazione. Quando si siede in meditazione, bisogna dunque mantenere costantemente il cuore in stato di quiete e concentrare la propria forza. Come si arriva ad acquietare il cuore? Mediante il respiro. Ma solo il cuore deve diventare consapevole di quest’immissione ed emissione del respiro, non bisogna percepirlo con le orecchie.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Bisogna invece ben comprendere il corretto uso del cuore durante la respirazione. È un uso che non è un uso. Non occorre altro che far cadere, lievissimamente, la luce nell’udito. Questa frase ha un senso segreto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>raggiungere intenzionalmente l’assenza d’ogni intenzione, ecco la giusta via.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il sole che discende nell’acqua è l’immagine,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>A ogni individuo appaiono cose diverse, a seconda delle sue inclinazioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>è come quando si beve l’acqua: ci si accorge da soli se è calda o fredda. Così, da soli ci si convince di queste esperienze, e solo allora esse diventano autentiche.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se di buon mattino si riesce a liberarsi da ogni impegno e meditare per qualche ora, e se si riesce poi ad adottare, nei confronti di ogni occupazione e rispetto a tutto il mondo esterno, un atteggiamento riflesso puramente oggettivo, se si persevera in questo atteggiamento, dopo due o tre mesi tutti i perfetti scenderanno dal cielo a suggellare un tale comportamento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Bisogna eliminare completamente ogni interferenza di pensieri riguardanti gli altri e sé stessi. Quando il discepolo riesce, grazie al vero pensiero, a fissarsi stabilmente nello spazio della forza, non deve più mettere in circolazione la luce, perché circolerà di per sé stessa. Ma quando la luce è in circolazione, l’elisir si produce naturalmente, e nulla impedirà di attendere nello stesso tempo alle occupazioni mondane.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Se si continua a vivere nel mondo, restando però in armonia con la luce, allora ciò che è rotondo resta rotondo, e ciò che è angolare resta angolare; si conduce, tra gli uomini, un’esistenza visibile eppur segreta, diversa eppure simile, e nessuno la può giudicare perché nessuno rileva la nostra segreta condotta.» La circolazione della luce nella vita pratica permette appunto di vivere nel mondo e tuttavia in armonia con la luce.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>evitare la minima emozione, mantenere il cuore celeste proprio nel centro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando però non sorge alcuna rappresentazione, allora nascono le giuste rappresentazioni: questa è la vera idea.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>segreto più profondo, che è indispensabile dall’inizio alla fine, ossia al lavaggio del cuore e alla purificazione dei pensieri: al bagno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Restare sempre nell’assenza d’ogni intenzione. Il segreto del bagno, il più profondo segreto che troviamo nel nostro insegnamento, si riduce dunque al lavoro di rendere vuoto il cuore. Così si giunge al compimento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il paese che non è in nessun luogo, questa è la vera patria.»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Se un uomo giusto [mago bianco] si serve di mezzi sbagliati, i mezzi sbagliati agiscono nel modo giusto.»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il capriolo dorme con il muso sulla coda per chiudere il sentiero di forza del controllo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni singolo pensiero diventa immagine e si rende visibile in colore e forma.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>serena luce che nasce dall’essersi sottratti al gioco degli opposti e del loro reciproco fecondarsi.</p>
</blockquote>]]></description>
    <pubDate>Fri, 21 Jan 2022 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2022-01-21-segreto-fiore-oro.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>Contemplare Allah (Yahya Pallavicini)</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2021-04-13-contemplare-allah.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#contemplare-allah-yahya-pallavicini">Contemplare Allah (Yahya Pallavicini)</a></li>
</ul>
<div class="figure">
<img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1616090079l/57452538._SY475_.jpg" />

</div>
<h1 id="contemplare-allah-yahya-pallavicini">Contemplare Allah (Yahya Pallavicini)</h1>
<blockquote>
<p>addizionando i valori delle lettere di cui è formato, il termine sûfî ha lo stesso valore numerico dell’espressione al-hikma al-ilâhiyya, ovvero ‘la saggezza divina’. Il vero sûfî è quindi colui che possiede questa saggezza, o in altri termini è al-‘ârif bi-Allâh, ovvero ‘colui che conosce in Allâh’, poiché Egli non può essere conosciuto se non da Se stesso; ed è questo il grado supremo e ‘totale’ nella conoscenza della haqîqa (la Verità suprema).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la santità nell’Islam? Potremmo dire, sulla base dell’hadîth citato, che essa è la forma più elevata di relazione con la Creazione da parte di colui che è giunto ad Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Ogni cosa ha il suo mezzo di purificazione, e il mezzo di purificazione dei cuori è l’invocazione del Nome di Allâh”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per scoprire, raggiungere e conoscere la Realtà del volto di Allâh bisogna imparare a riconoscerne i segni nelle realtà delle cose nel mondo e durante la vita.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“La perfezione spirituale è adorare Allâh come se tu Lo vedessi perché anche se tu non Lo vedi, Lui ti vede.”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per avvicinarsi ad Allâh resta quindi una sola via: dirigere la pupilla del proprio intelletto e del proprio spirito verso la sorgente di luce di questa ipseità, e sperare che questa luce brilli nel momento in cui la pupilla è rivolta verso la sorgente luminosa. Così quando il servitore dice: ‘O Egli (Yâ Huwa)’ e un atomo emanante dalla gloria dell’ipseità divina arriva a illuminare il suo intelletto e il suo spirito, il cuore ne rimane stupefatto, lo spirito confuso, la coscienza obnubilata, e tutto ciò che non è ipseità divina passa in ombra.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dell’esistenza presenta, permette al cavaliere di superare se stesso conoscendo l’Altro, grazie al soccorso di Allâh, e di riconoscere i segni del proprio progresso spirituale che non dovranno mai distrarlo e indurlo all’autocompiacimento della forza o dei “doni carismatici” ricevuti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>cinque sono le caratteristiche che bisogna eliminare: l’ostentazione, la litigiosità, il dubbio, l’affettazione e l’amore per la posizione sociale; bisogna liberarsi dall’avarizia, dall’avidità, dalla collera, dal desiderio e dall’ingordigia’.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Un fratello a cui tu dica: ‘Vieni’, che risponda: ‘Dove?’ non è un vero fratello”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fa parte della cavalleria andare a trovare gli amici intimi senza essere invitati.63 È tipico della cavalleria che l’uomo cominci a dare prima di averne ricevuta la richiesta, perché se egli dà dopo che gli è stato chiesto, questa donazione varrebbe appena l’imbarazzo provato nel formulare la richiesta. Il nobile non mette in imbarazzo i suoi fratelli. ‘UbaydAllâh ibn ‘Abbâs ha detto a suo nipote: ‘La migliore donazione è quella che l’uomo effettua prima di averne ricevuto la richiesta.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se la circolazione del beneficio sintetizza la dinamica dell’ospitalità, la dinamica della fratellanza, invece, viene sancita dalla costante ricerca di anticipare la domanda del fratello. Il cavaliere deve intuire in anticipo le esigenze reali del fratello e soddisfarle prima ancora che possano manifestarsi in una richiesta formale. Si tratta di una fratellanza indipendente dal teatro delle forme o dal mercato della domanda e dell’offerta bensì legata da un rapporto intimo di attenzione spirituale e di sintonia intellettuale tra il fratello e il compagno, che determina la provvidenziale scienza utile della cavalleria spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>proseguire con timore, pazienza e gratitudine</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Folli! Il coraggio non è nient’altro che essere coerenti e integri per un breve momento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ho voluto che le mie parole fossero confermate dalle mie azioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ecco il segno del vero maestro! La coerenza tra parole e azioni, insegnamento e realizzazione, conoscenza e ritrasmissione, integrità e concentrazione, anticipazione e senso dell’istante.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“che non c’è adorazione di Allâh senza conoscenza”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il tasawwuf, insegna il maestro, non consiste nell’osservare regole, né nello scalare tappe. Il tasawwuf significa avere il cuore integro, l’anima generosa, conformarsi alla Rivelazione, conoscere il messaggio, seguire i profeti. Colui che si mantiene al di fuori di queste fonti si comporterà come un pastore nel giardino del diavolo, sarà sommerso nell’oceano delle passioni ed errerà nelle tenebre dell’ignoranza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Non può ascoltare questa Scienza se non colui che abbia ottenuto queste quattro cose: l’ascesi (zuhd), la conoscenza (‘ilm), l’abbandono fiducioso (tawakkul) e la certezza (yaqîn).” La via spirituale non è un’attesa passiva e immobile della Grazia, ma una partecipazione attiva alla Rivelazione di Allâh che dà a ciascuno ciò che è in grado di ricevere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il ricordo è la contemplazione dell’Invocato e la presenza perpetua.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Contempla la Sua contemplazione di te e non la tua contemplazione di Lui.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Che la pazienza sia la tua provvista, la soddisfazione la tua cavalcatura, e la realtà divina il tuo obiettivo e il tuo orientamento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La rinuncia è una virtù, un obbligo e un mezzo di avvicinamento. È una virtù riguardo alle cose ambigue, un obbligo riguardo alle cose vietate, e un mezzo di avvicinamento riguardo alle cose lecite.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chi trascura l’insegnamento dell’attimo presente non è che un ignorante. Chi non ne trae profitto è debole spiritualmente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se è Lui che ti eleva, Egli ti aiuterà a reggerti, ma se affermi te stesso, finirai per crollare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Resta davanti alla porta se vuoi che la apriamo per te. Non lasciare la strada se vuoi essere guidato. Nulla è mai chiuso, tranne i tuoi occhi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sacrificio dell’ego, pazienza, costanza, risolutezza e coraggio: i consigli del giusto comportamento vengono instancabilmente richiamati, in quanto il candidato ai misteri ha fermamente bisogno di essere esortato.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ti sei perso. O tu che cerchi il mistero, cerca di scoprirlo prima che ti venga tolta la vita. Perché se sei vivo non sei te stesso, Quando morirai, come conoscerai il segreto della tua esistenza?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lo sforzo è quello di “essere fedeli nel poco”, vale a dire “limitarsi” alla scienza utile e non divagare, distrarsi, essere stravaganti disperdendo le forze, non compiacersi delle vittorie o deludersi per le sconfitte, non immedesimarsi con il combattimento, non tarare lo sforzo ai propri parametri personali e non sofisticare la dottrina con l’immaginazione della guerra santa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il miracolo è un’azione che rompe un’abitudine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Abbiamo udito e obbedito, perdonaci, Signore nostro, tutti faremo ritorno a Te.’</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Signore, donami saggezza e accompagnami ai puri’.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vita dell’uomo si divide in tre giorni: il giorno di ieri o la conoscenza delle origini, il giorno di oggi o la conoscenza di ciò che c’è in mezzo e il giorno di domani o la scienza del ritorno. Per quanto riguarda la scienza del mezzo essa corrisponde alla scienza di ciò che deve essere fatto oggi e comporta dei gradi: l’avviamento e l’esecuzione. L’avviamento si riferisce alla stazione di servitù mentre l’esecuzione consiste nell’abbandono della dipendenza dalle cause seconde e nel seguire in ogni cosa la causa prima e unica che determina tutte le conseguenze. Infine, evocare il futuro allude chiaramente alla scienza del ritorno. Soffermarsi su certi segreti illumina il cuore portandolo dalle ristrettezze del mondo corporale all’ampiezza delle sfere celesti e verso le luci dello splendore dei cieli.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il cuore della religione è la fede, il suo volto la preghiera, la lingua che spiega la religione è l’elemosina, proprio come quando comunicando esprimi la misura della tua qualità, allo stesso modo, quando pratichi l’elemosina esprimi la misura della tua religione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la conoscenza dei segreti dei libri divini, in generale, non può realizzarsi se non per coloro che si basano sulle varie scienze razionali e speculative regolarmente praticate e nel contesto in cui i sapienti operano le loro ricerche.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘la Parola divina si sviluppa nello stesso tempo di colui che la legge’,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘L’intento delle mie espressioni è solo quello di suggerire una certa disposizione: nulla più’.154</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Non sono un mago, sono solo un Verbo fra i Verbi di Allâh.’</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non è un danzatore qualsiasi che trova lo stato di grazia. Poiché è la danza a dipendere dalla condizione d’estasi, non questa a dipendere dalla danza</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la tua presenza a ‘te stesso’ è costante e stabile, visto che non è data dalle parti del corpo o dal loro insieme, ma da qualcosa che è al di là di ciò.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando conosci qualcosa, avviene che la forma (sûra) di quell’oggetto si attualizza in te: tale forma dev’essere conforme e somigliante, perché la tua conoscenza accolga la cosa quale essa è.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>alla nafs, sono proprie distinte facoltà. Vi sono quelle di percezione esterna, che sono com’è ovvio i cinque sensi: il tatto, l’udito, la vista, l’odorato e il gusto. Vi sono quelle di percezione interna e anch’esse sono in numero di cinque. La prima è chiamata sensorium communis e, rispetto ai cinque sensi, svolge la funzione di un bacino o di un lago in cui si riversino cinque affluenti. È con tale facoltà che si osservano le forme in un sogno, quando ciò avviene in un modo chiaro e diretto e non attraverso l’immaginazione (takhayyul). Una seconda facoltà è l’immaginazione, che è il deposito del precedente sensorium. In esso vengono custodite e permangono le forme (suwar) delle cose sensibili, quando cessano di essere percepite dai sensi esterni. Un’altra facoltà è la facoltà meditativa (mufakkira). Essa compone e separa, e ha il compito di inventare. La quarta è la facoltà estimativa, alla quale si dà il nome di wahm. Nel suo agire, è costantemente in disputa con l’intelletto razionale, del quale confuta in molti casi giudizi e conclusioni. Succede per esempio che un uomo resti solo in una casa a vegliare, nell’oscurità della notte, il cadavere di qualcuno. La sua propria facoltà di giudizio lo sostiene e lo rafforza, suggerendogli che non c’è motivo di timore, che un morto non può muoversi: ma il wahm lo circonda di paure e suggestioni sinistre, fino a farlo fuggire dalla casa. La facoltà estimativa contraddice poi l’intelletto anche riguardo alle cose non percepibili dai sensi: essa infatti non ha fiducia in tali realtà, e succede che non ne abbiano fiducia neppure gli individui più ricettivi ai giudizi del wahm, quelli che riconoscono solo le realtà sensibili. È gente, comunque, che non riflette sul fatto che non solo la loro ragione, la loro facoltà estimativa e la loro immaginazione sono non percepibili, ma che non lo è nemmeno la loro anima in toto. Persino la luce della loro vista – che dà un senso alla percezione, visto che l’occhio coglie solo la superficie degli oggetti – è qualcosa di non sensibile, ma essi non lo sanno. L’ultima facoltà è quella chiamata ‘memoria’. Essa è il deposito delle percezioni del wahm e di tutte le forme particolari che, cessate nel wahm, restano lì impresse.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>felicità con la perfezione, la perfezione con la profezia e il califfato con la profezia.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’infelice è incapace di andare oltre, e questo è precisamente ciò che lo tormenta.178 Non tutti coloro che possiedono la felicità ottengono la perfezione, mentre tutti coloro che hanno la perfezione sono felici.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il nostro maestro insegnava che l’abbandono fiducioso in Allâh è l’apice della vera fede e la prova della pratica ascetica. Il timore di Allâh è una protezione dal demonio. L’amore è il polo intorno al quale si irradiano le opere di bene. La fede che è certezza della Rivelazione è la via per la testimonianza. Solo nell’immersione nell’Oceano dell’Unità il credente può sperare di trascendere i propri attributi contingenti in favore del riassorbimento negli attributi dell’Eterno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quattro elementi che determinano le qualità dei ricettacoli umani. Coloro che ne realizzano l’integralità sono i veridici (siddîqûn), coloro che ne realizzano tre sono gli amici di Allâh (awliyâ’), coloro che ne realizzano due sono i testimoni (shuhadâ’) e coloro che ne realizzano uno sono i beati servitori (‘ibâd). Il primo elemento è il sacro ricordo (dhikr) che si sviluppa nella retta pratica religiosa e il cui frutto è l’illuminazione (ishrâq), il secondo elemento è la contemplazione (tafkîr) che si sviluppa con la santa pazienza (sabr) e il cui frutto è la conoscenza (‘ilm), il terzo elemento è la povertà (faqr) che si sviluppa con la gratitudine (shukr) e il cui frutto è l’intensità, il quarto elemento è l’amore (mahabba) che si sviluppa nel distacco dal mondo e dai suoi abitanti e il cui frutto è la realizzazione (wusûl) della soddisfazione dell’Amato.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nella pienezza della dinamica sociale e culturale, come un combattimento esteriore utile per la concentrazione interiore, insegnando come ogni evento e attività siano stati preparati da Allâh e offrano ai discepoli i mezzi per affinare la coscienza e la comprensione. I discepoli non devono essere riconosciuti per le loro caratteristiche distintive. Nella loro interiorità i compagni della Via appartengono alla Verità (al-Haqq), mentre nell’esteriore sono creature (al-khalq). Essi sono se stessi e non sono se stessi. Essi sono nel regno dell’esistenza (wujûd) con la caratteristica dell’assenza (fanâ’).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>cinque virtù: la pazienza inesorabile (sabr), il timore consapevole e santo (taqwâ), lo scrupolo tradizionale (wara‘), la certezza della fede (yaqîn) e la conoscenza spirituale (ma‘rifa).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>metodo per vivere il tempo affrontando i limiti della sua decadenza con sollecitudine ma senza fretta, nella ricerca istantanea dell’eternità, con il sostegno della scienza del ritmo di una gerarchia delle priorità e delle proporzioni guidata da un maestro spirituale, un metodo per vivere lo spazio affrontando consapevolmente i limiti delle apparenze fisiche, psichiche e sottili di questo mondo delle forme che è il riflesso dei mondi superiori e inferiori della cosmologia sacra.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Chi sono gli amici di Allâh, o Messaggero di Allâh?’. Egli rispose, ‘Coloro che quando sono visti, suscitano il ricordo di Allâh’.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Mentre la fede anche senza preghiera non resta senza beneficio, la preghiera compiuta senza la fede, come quella degli ipocriti, non è di beneficio alcuno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Guardati dal dire che hai capito, giacché più hai capito e afferrato, più sei lontano dalla Verità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La preghiera è obbligatoria in cinque momenti della giornata, ma la fede lo è sempre. La preghiera può essere sospesa per un motivo legittimo, ed esiste il permesso di ritardarla. Qui vi è uno dei caratteri di superiorità della fede: per nessun motivo essa può venire tralasciata, e non è mai consentito rimandarla. Inoltre, mentre la fede anche senza preghiera non resta senza beneficio, la preghiera compiuta senza la fede, come quella degli ipocriti, non è di beneficio alcuno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la fede è il discernimento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Le nostre parole sono come l’acqua che il guardiano di una diga lascia fluire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quando si riconosce la Rivelazione che ci parla e che parla di noi, e non quando ci limitiamo ad ascoltare con distacco, dal di fuori, per soddisfare una curiosità superficiale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>vengano onorate. Perciò tutti gli uomini stanno compiendo l’opera di Allâh, per quanto restino ignari dei Suoi veri intenti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ma è la qibla (direzione, orientamento) che ha la vera autorità. La qibla è il vero scopo e l’oggetto dell’onore,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la riunione delle anime è cosa grande ed efficace, e ottiene ciò che la solitudine e l’isolamento non raggiungono.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>In realtà, ciò che ti attrae è una sola cosa ma appare molteplice.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I gradini di una scala non sono stazioni dove stabilire la propria residenza ma esistono per permettere di andare oltre. Beato colui che ritorna a se stesso con coscienza interiore! Per lui la lunga via diventa breve e non spreca la sua vita tra i gradini di una scala.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Invece il bambino riceve il latte perché piange.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quotidiano non sarà guadagnato. Mi domando se questo neonato che piange e riceve il latte da sua madre, se dovesse pensare ‘che vantaggio c’è nel piangere? Qual’è la ragione dell’arrivo del latte?’, non riceverebbe il suo latte. Invece il bambino riceve il latte perché piange.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Mi domando se questo neonato che piange e riceve il latte da sua madre, se dovesse pensare ‘che vantaggio c’è nel piangere? Qual’è la ragione dell’arrivo del latte?’, non riceverebbe il suo latte. Invece il bambino riceve il latte perché piange.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Amare, per gli aderenti alle confraternite del sufismo, è dunque vivere la scoperta incessante del segreto dell’Amato e non è mai una passività o una estraneità dall’azione. Piangi e riceverai il latte, esci e troverai il guadagno, semina e crescerà il raccolto, ama e scoprirai il segreto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>attestare una falsità ed esserne orgogliosi corrisponde a dire ‘Tu sei Iddio e io sono un servitore’. Così facendo tu affermi la tua individualità e la dualità sarà la naturale conseguenza. Se dici ‘Lui è Allâh’, anche in questo caso c’è dualità, poiché non può esserci un ‘Lui’ senza un ‘Io’. Ecco perché Allâh ha detto: ‘Io sono Allâh’. Al di fuori di Lui, nulla è mai esistito. Al-Hallâj si è estinto e le sue parole erano le parole di Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“le differenze (al-ikhtilâf) all’interno della mia comunità sono una misericordia”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Egli ha tracciato per voi come tradizione sacra (al-dîn), la stessa via (shara‘a) che ha raccomandato a Noè, quella che riveliamo a te (Muhammad) e quella che abbiamo raccomandato ad Abramo, Mosè e Gesù: stabilisci la Tradizione e che non sia per voi motivo di divisione!</p>
</blockquote>
<p>sharîʿa in origine designa, nella lingua araba dei beduini, “il percorso che conduce il gregge alla fonte di acqua viva”.</p>
<blockquote>
<p>l’obiettivo principale della sharî‘a è preservare cinque elementi fondamentali: la tradizione sacra (dîn), la vita umana (nafs), l’intelletto (‘aql), i beni materiali (mâl) e la discendenza (nasl).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>formare una comunità fraterna fondata sull’unità dei cuori, animati dalla fede in Dio e nel suo Profeta, aggrappandosi saldamente alla “corda di Allâh” o all’“impugnatura più solida”, vale a dire il principio dell’Unicità divina (al-tawhîd) che costituisce il cuore della “tradizione immutabile e assiale” (al-dîn al-qayyim).251</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nessun ramo esiste senza radice, nessun frutto esiste senza foglia, proprio come non c’è edificio senza muro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>approcci e interpretazioni diversi potessero tutti essere validi ed equivalenti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>iniziai a leggere i libri che trattavano delle divergenze sia sul piano teorico che a livello delle applicazioni. Le divergenze mi apparivano via via sempre più importanti man mano che progredivo nella lettura. Raccomandavo a me stesso: il cuore deve essere coerente con ciò che la lingua afferma e credere fermamente che tutti i grandi imam dei musulmani siano sulla giusta strada!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni volta che riuscivo a conciliare due opinioni o due scuole su una materia particolare, dovevo affrontare nuove contraddizioni su un’altra. Quindi mi sono rivolto ad Allâh e gli ho chiesto di farmi incontrare qualcuno che avesse una tale conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Al-Khidr, che può essere tradotto in italiano come “verdeggiante”, simboleggia “l’eterno rinverdire della vita spirituale che è nutrita dall’acqua inesauribile della scienza divina”.260</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ricorda ai fedeli, soprattutto a coloro che aspirano a percorrere la via iniziatica, la necessità di penetrare i significati più interiori della legge sacra, vivificando le intenzioni e aprendosi al progressivo e paziente svelamento della Verità e alla conoscenza della realtà di Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il mîzân è un simbolo coranico di ordine, equilibrio, giustizia e saggezza, che comporta una dimensione trascendente e una immanente, con implicazioni metafisiche, terrestri ed escatologiche, in rapporto a questo mondo e all’Aldilà.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sappi, figlio mio – continua Al-Khadir – che la pura sharî‘a si presenta, in termini di obblighi e divieti, secondo due livelli: alleggerimento (takhfîf) e intensificazione (tashdîd), e non secondo un solo e medesimo livello, come la maggior parte della gente pensa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ogni prescrizione mira a fornire al mukallaf il massimo beneficio spirituale che sia in grado di ricevere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la legge sacra tiene in conto le capacità di ciascuno, senza imporre all’anima più di quanto possa sopportare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non ti confondere, figlio mio!” In effetti, in materia di pratica religiosa, il musulmano non può fare scelte motivate da preferenze personali, come se potesse decidere secondo la sua volontà la regola che più gli si addice: “Equivarrebbe a giocare con la religione”, dice Al-Sha‘rânî.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>avere fiducia nei mezzi della Tradizione e rispettare i limiti e il funzionamento di uno strumento sacro che è stato stabilito unicamente nel suo stesso interesse, anche se egli ne ignora le ragioni profonde. A lui spetta soltanto di purificare le sue intenzioni e operare entro i limiti delle sue capacità,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>costituisce probabilmente per ciascuno un mezzo e una via propria di elevazione spirituale; può anche essere un modo per proteggere la loro stazione interiore dai rischi di una manchevolezza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Allâh affinché si ricordi in tal modo del Nominato. ‘Se non Mi vedi, aggrappati al Mio Nome’,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>chi Lo vede con il cuore non ha l’obbligo di invocarLo […]. Tuttavia, ho sentito mio fratello Afdal al-dîn dire che ‘l’invocazione dalla lingua è una regola valida sia per i santi che per gli altri, perché il velo dell’Infinità divina non è sollevato per nessuno, nemmeno per i profeti. Il velo è sempre lì. Solo è più o meno sottile a seconda del caso’. Questo è un insegnamento prezioso che non si trova in nessun libro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chiunque realizzi la conoscenza di questa misura non escluderà mai dalla sharî‘a il minimo parere offerto dai mujtahidûn e dai loro muqallidûn. Perché ogni loro opinione pesa necessariamente su una parte o l’altra della bilancia, che sia nell’alleggerire o nell’intensificare. Ogni giudizio riguarda l’una o l’altra. Chi comprende questa Verità non troverà la minima contraddizione tra un’opinione e l’altra nella sharî‘a.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la certezza assoluta in questo ambito, afferma, non può essere ottenuta che seguendo un solo percorso e un solo metodo, quelli che portano al kashf e allo ‘iyân, ovvero allo svelamento interiore e alla visione diretta della realtà spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’opinione lascia spazio alla contemplazione e l’atto di fede conduce alla vera conoscenza. In effetti, solo una conoscenza superiore, ispirata da Allâh, può permetterci di superare i limiti della mente, risolvendo le opposizioni illusorie e cogliendo il segreto dell’unità nella molteplicità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questo è anche il motivo per cui i mujtahidûn non si contraddicono a vicenda. Lascia dunque stare, figlio mio, colui che afferma che un imam ha ragione e che tutti gli altri hanno torto, perché non ha ancora finito il suo viaggio. Non si deve dire quindi che, tra due sentenze diverse, l’una sia più risolutiva dell’altra. Perché queste due sentenze in realtà riguardano due persone specifiche e distinte.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Non dite che i sapienti divergono (ikhtalafû), ma dite piuttosto che hanno ampliato le possibilità (wassa‘û) a beneficio della comunità!”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>là dove si incontrano, “alla confluenza dei due mari”, la legge sacra e la via spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>In realtà, non vi sono divergenze, ma solo convergenze verso l’Unico.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>misericordia nella distinzione tra Via e Legge, tra esoterismo ed exoterismo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“tutte le leggi sacre dei messaggeri di Allâh sono vere, nonostante le loro grandi differenze formali, anche se non ne comprendiamo le ragioni profonde”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La terra è stata creata di un’ampia estensione affinché tu potessi imparare l’umiltà. Dunque sii umile e ti espanderai.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dignità spirituale.280 Si tratta di vivere ogni istante come se fosse l’ultimo ma anche come se fosse sempre un nuovo incontro o una nuova occasione di conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Si tratta di vivere ogni istante come se fosse l’ultimo ma anche come se fosse sempre un nuovo incontro o una nuova occasione di conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“il fratello è lo specchio del fratello”, una possibile interpretazione prevede l’opportunità che ciascuno nello specchiarsi nell’altro compagno non veda più se stesso e neppure l’immagine o la forma dello specchio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’errore dei falsi nobili e degli arricchiti è quello di disprezzare il pane e snobbare le briciole, l’errore dei falsi umili è quello di cercare le briciole senza voler coltivare il pane. I veri umili coltivano il pane e le briciole, i veri nobili coltivano il pane e le briciole.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>cerca di superare il livello delle preoccupazioni dettate dal dogmatismo religioso o dal moralismo sentimentale. La condizione affinché si possa realizzare questa pulizia interiore è che la ragione sia coerente con la propria natura sottomettendosi alla Signoria dello Spirito e accettando l’evidenza di una conoscenza per intuizione immediata senza alcun bisogno di dimostrazione o controprove.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>intelligenza, secondo l’imam Al-Ghazâlî, si manifesta nella fiducia in una realtà che viene trasmessa e ritenuta vera</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La stessa intelligenza, secondo l’imam Al-Ghazâlî, si manifesta nella fiducia in una realtà che viene trasmessa e ritenuta vera</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lo sforzo dell’uomo non deve consistere tanto nell’esaminare l’oggetto della propria conoscenza quanto piuttosto nel prenderne fortemente coscienza e comprenderlo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il gusto di una ‘leggerezza o libertà spirituale’ che gli permette di riconoscere la naturale e diretta corrispondenza della pratica religiosa con la natura profonda della propria persona e del proprio destino spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Egli ti ha guidato verso te stesso affinché la tua anima riconoscesse nella sua essenza Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“La fede è la certezza in tutta la sua forza</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“La certezza non è altro che la Conoscenza chiamata fede.”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“la permanenza in questa condizione rappresenta l’imperfezione”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Trasformare, trasfigurare queste rappresentazioni simboliche riconducendole, alla luce della dottrina tradizionale, alla purezza dei loro valori spirituali. Bisogna saper cercare con determinazione gli aspetti intimi delle cose e degli atti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>È il credente, infatti, a conferire il senso intelligibile alle immagini sensibili di cui prende coscienza:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>‘Impara la certezza nella frequentazione con le genti della certezza</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il mio cuore è capace di contenere ogni forma, è pascolo per le gazzelle e un monastero per i monaci, un tempio per gli idoli e la Ka‘ba per i pellegrini. È la tavola della Legge ed è il libro del Corano. Io testimonio la religione dell’amore, dovunque sia la destinazione delle carovane. L’amore è la mia legge e la mia fede.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ibn ‘Arabî trae la conseguenza che non c’è spazio privo di sacralità e santità. Egli è con te ovunque tu sia. “La Perfezione ‒ scrive il sommo dei maestri ‒ non viene dal ritiro ma dalla vita in comune nella società. Gli eletti non rifuggono la propria condizione, al contrario, è la loro condizione che fugge da loro.” Il ritiro spirituale, insegnava, è “come un ospedale per i malati di cuore, utile per un trattamento temporaneo. Ma la perfezione si realizza nella vita in comune. […] Il combattimento minore contro il nemico esteriore non è una distrazione dal combattimento maggiore contro il nemico interiore. Le vite degli eletti sono unite tra gli affari di questo mondo e quelli per l’eternità”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nessun adoratore di qualcosa di definito adora la cosa in quanto tale. Ciò che adora è l’epifania di Allâh.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la condizione necessaria per la realizzazione è la semplicità. L’uomo infatti non ha in se stesso la propria ragion d’essere e non può andare al di là di se stesso esclusivamente tramite i propri mezzi. La consapevolezza di questa sua dipendenza dal Principio viene designata come “povertà spirituale” (faqr), che può essere accostata alla semplicità: La semplicità, espressione dell’unificazione di tutte le potenze dell’essere, caratterizza il ritorno allo stato primordiale; e si misura qui tutta la distanza che separa la conoscenza trascendente del saggio dal sapere ordinario e profano. […] Questa povertà conduce, secondo l’esoterismo musulmano, ad al-fanâ’ cioè all’estinzione dell’io; per mezzo di questa estinzione si perviene alla stazione divina (al-maqâm al-ilâhî), che è il punto centrale dove tutte le distinzioni inerenti ai punti di vista esteriori sono superate, dove tutte le opposizioni sono cancellate e risolte in un equilibrio perfetto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Agisci dunque in modo da essere una misericordia per gli altri, anche se Egli ha fatto di te una prova per te stesso! Presentati davanti agli uomini non secondo il tuo stato d’animo personale, ma in funzione del loro. Parla loro con il cuore, ma secondo ciò che a essi conviene. Ciò sarà più efficace per la loro fede e per la tua.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“La scienza esteriore è come una lanterna che illumina la notte; essa è preziosa nell’oscurità. Quanto alla scienza interiore, essa assomiglia al sorgere del sole”,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quanto fosse pericoloso fare a meno della lanterna, dal momento che la luce del sole poteva scomparire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>bisogna conoscere per adorare e adorare per conoscere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Adora il tuo Signore fino a che ti giunga la certezza”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“Hai molto più bisogno della Sua clemenza quando Gli obbedisci che quando Gli disobbedisci”.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>se siamo nel favore divino, dobbiamo ringraziare Allâh; se siamo nella prova, dobbiamo pazientare; se siamo nell’obbedienza, dobbiamo essere riconoscenti verso Allâh; se infine siamo nella disobbedienza, dobbiamo chiederGli perdono e fare ammenda. Questa è la via della rettitudine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>queste vie resteranno accessibili fino alla fine del mondo, poiché esse rappresentano la ragion d’essere dell’umanità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nella speranza che Allâh voglia fare qualche cosa dei nostri sforzi inutili. Preghiamo affinché Allâh ci aiuti ad arrivarci. E se abbiamo l’impressione “di non arrivarci”, ci resta ancora la determinazione di rivolgerci sinceramente verso Allâh il Provvidente, in questo abbandono, di perseverare nella pratica confessandoGli la nostra totale impotenza, e di chiederGli aiuto, ciò che è l’essenza stessa della “Via di rettitudine” alla quale siamo chiamati.</p>
</blockquote>]]></description>
    <pubDate>Tue, 13 Apr 2021 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2021-04-13-contemplare-allah.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>Così parlò Zarathustra (Friedrich Wilhelm Nietzsche)</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-10-22-cosi-zarathustra.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#così-parlò-zarathustra">Così parlò Zarathustra</a></li>
</ul>
<div class="figure">
<img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1612982552l/3940247._SY475_.jpg" />

</div>
<h1 id="così-parlò-zarathustra">Così parlò Zarathustra</h1>
<blockquote>
<p>Ciò ch’è grande nell’uomo è l’essere un ponte e non una meta: ciò che si può amare nell’uomo è l’essere una transizione e una distruzione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fratello, se possiedi una virtù, e questa virtù è tua, tu non l’hai in comune con nessun altro. Ma tu vuoi chiamarla per nome e vagheggiarla: vuoi prenderla per le orecchie e trastullarti con lei. Ed ecco! Ora hai in comune con gli altri il suo nome, e sei divenuto popolo e gregge con la tua virtù!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Incuranti, beffardi, violenti, così ci vuol la pazienza: essa è donna ed ama sempre soltanto i guerrieri.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Amiamo la vita non già perché assuefatti alla vita, ma perché avvezzi ad amare. Vi è sempre un po’ di follia nell’amore. Ma c’è sempre anche un po’ di ragione nella stessa follia.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Crederei solo a un Dio che sapesse danzare. E quando guardai il mio demonio, lo trovai serio, pesante, profondo, solenne: era lo spirito della gravità – e a cagion sua cade ogni cosa. Non con la collera, ma col riso si uccide.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ma per il mio amore e la mia speranza, ti supplico: non gettar via l’eroe dall’anima tua! Tieni sacra la tua più sublime speranza!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sia la vostra pace vittoria!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Voi dovete andar fieri del vostro nemico: allora i successi del vostro nemico saran pure i vostri.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vostra nobiltà sia l’obbedienza. Il vostro stesso comandare sia obbedire! A un buon guerriero suona meglio «tu devi», che «io voglio». E tutto ciò che v’è caro dovete permettere che vi si comandi. Il vostro amor della vita sia l’amore della vostra più alta speranza: e la vostra più alta speranza sia il più alto pensiero della vita! Ma il vostro più alto pensiero, dovete tollerare che ve lo comandi – e suona: l’uomo è qualcosa che deve venir sorpassato. Vivete così la vostra vita d’obbedienza e di guerra! Che importa vivere a lungo? Quale guerriero vuol essere risparmiato? Io non vi risparmio, io vi amo profondamente, miei fratelli di guerra!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vita è ancora aperta per le grandi anime. In verità chi poco possiede è anche meno posseduto:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>In verità chi poco possiede è anche meno posseduto:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fuggi, amico, nella tua solitudine, dove spira un vento rude e impetuoso!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>privilegio dell’animale è l’innocenza. Vi consiglio io forse la morte dei sensi? Vi consiglio l’innocenza dei sensi. Vi consiglio la castità? La castità è in alcuni virtù, ma per molti poco meno d’un vizio. Questi son continenti, è vero; ma la cagna sensualità si manifesta in tutto ciò che fanno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non pochi di coloro che volevano cacciare il diavolo, condussero sé stessi fra i porci.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ridono pure della castità e chiedono: «che cos’è la castità?» La castità non è forse follia? Ma questa follia giunse a noi, non noi la cercammo. Noi abbiamo offerto a quest’ospite un asilo ed il cuore: ora dimora egli in noi – possa restarci fino a che vuole!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nell’indovinare e tacere, l’amico dev’esser maestro; non devi voler vedere tutto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Una divinazione sia la tua pietà: perché tu subito sappia se il tuo amico vuol compassione. Forse egli ama in te l’occhio fiero e lo sguardo dell’eternità. La tua compassione per l’amico si celi sotto una ruvida scorza, intorno alla quale devi logorare i tuoi denti. Essa avrà così soavità e dolcezza. Sei tu l’aria pura, la solitudine, il pane e la medicina, per il tuo amico? Taluno è incapace di spezzare le proprie catene, eppure giunge a redimer l’amico.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fu l’uomo ad assegnare un valore alle cose, il senso umano! Perciò si chiama egli «uomo», cioè colui che valuta. Valutare è creare: uditemi, o voi creatori! Il valutare è per sé steso il tesoro e la gioia di tutte le cose valutate. Mercè la valutazione esiste il valore: e senza la valutazione il nocciolo dell’esistenza sarebbe vuoto. Ascoltate, o creatori! Mutabilità di valori – è mutabilità di chi crea. Sempre distrugge chi vuole creare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Mille mète vi furono sino ad oggi, perché vi furono mille popoli. Non manca più che il laccio per i mille colli, manca l’unica mèta. L’umanità non ha ancora una mèta. Ma ditemi dunque, o fratelli: se a l’umanità manca ancora la mèta; non le manca pure sé stessa?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Fratelli miei, non vi consiglio l’amore del prossimo: amate quelli che son da voi più lontani.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ti proclami libero? – Voglio tu mi dica i tuoi pensieri dominanti, non che sei sfuggito ad un giogo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Libero di che cosa? Che importa ciò a Zarathustra? Ma l’occhio tuo deve annunciare sereno: libero per che cosa? Sei tu capace di distribuire a te stesso il bene ed il male, e di porre la tua volontà su di te come tua legge? Saprai essere il giudice e il vendicatore della tua legge? È terribile star soli col giudice e il vindice della propria legge. Così vien lanciata la stella nello spazio deserto e nel gelido soffio della solitudine.</p>
</blockquote>
<p>se vuoi essere un astro, non puoi far sì che tu non splenda anche per loro!</p>
<blockquote>
<p>O solitario, tu segui il cammino che conduce a te stesso, e oltre te stesso ai tuoi sette demoni! Apparirai a te stesso un eretico e una strega, e un negromante e un folle e uno scettico, e un sacrilego e un malvagio. Tu devi volerti bruciare nella tua propria fiamma: come vorresti rinnovarti senza esserti prima ridotto in cenere! Solitario, tu cammini su la via del creatore: tu vuoi creare a te stesso un Dio dai tuoi sette demoni! Solitario, tu percorri la via dell’amante: ami te stesso e perciò ti disprezzi come può solo disprezzare chi ama. L’amante vuol creare, perché disprezza! Che sa dell’amore quegli che non è stato capace di odiare ciò che amava? Va nella tua solitudine, o fratello, con il tuo amore e la tua creazione; e più tardi la giustizia ti seguirà zoppicando.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ma sia questo il vostro onore: amar sempre più di quanto vi si ama</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Come potrei dare ad ognuno il suo? Questo mi basti: a ognuno dò il mio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Trovatemi dunque la giustizia che assolve tutti, salvo chi giudica!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Voi dovete amare al disopra di voi! Soltanto così imparate ad amare! E dovete bere perciò il calice amaro del vostro amore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>una virtù che dona è la virtù sublime.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Simboli sono tutti i nomi di bene e di male; essi non esprimono, accennano solo. Folle chi da loro vuol conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Medico, cura te stesso: gioverai in tal modo anche al tuo ammalato. Sarà il suo migliore soccorso, vedere coi propri occhi ch’egli sa guarire sé stesso.</p>
</blockquote>
<p>sarete un popolo, un giorno: da voi vi sceglieste, e da voi sorgerà un popolo scelto: e da questo il superuomo.</p>
<blockquote>
<p>Rimerita male un maestro chi resta suo discepolo, sempre. E perché non vorreste voi strappare la mia corona? Mi siete devoti; ma che cosa accadrebbe se crollasse un giorno la vostra venerazione? Badate, a che non v’uccida una statua!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>fedeli del mondo! Voi non v’eravate ancora cercati: allora mi trovaste.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Voi non v’eravate ancora cercati: allora mi trovaste. Così fanno tutti i credenti: perciò le credenze hanno scarso valore. Ora vi chiedo di obliarmi e di cercar voi; e soltanto allorchè tutti m’avrete rinnegato, io tornerò fra di voi. In verità, miei fratelli, con altri occhi cercherò allora quelli che ho smarrito; vi amerò d’altro amore. E un giorno ancora voi sarete i miei amici e i figli di una sola speranza; allora sarò fra di voi, la terza volta, per celebrare con voi il grande meriggio. E sarà il grande meriggio, quando l’uomo si troverà a mezza strada tra il bruto e il superuomo, e celebrerà il suo tramonto come la sua più grande speranza: giacché questa via conduce a un’aurora novella. Il perituro benedirà allora sé stesso, perché è uno che sa passar oltre; e il sole della sua conoscenza sarà nel suo meriggio. «Tutti gli dèi sono morti: noi ora vogliamo che viva il superuomo» – questa sia un giorno, nel grande meriggio, la nostra ultima volontà!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questa è veramente la più difficile cosa: chiudere per amore la mano aperta,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dovete cessar d’obbedire alla vostra immaginazione! E ciò che chiamaste mondo, dev’essere solo creato da voi: esso deve divenire la vostra ragione, la vostra immaginazione, la vostra volontà, l’amor vostro! E sia per la vostra felicità, di voi che cercate la conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Anche nel conoscere sento solo la gioia della mia volontà che genera e del mio divenire; l’innocenza nella mia conoscenza è perché essa possiede volontà di generare</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non contro colui che avversiamo siamo più ingiusti, ma contro colui che ci è indifferente. Se hai però un amico che soffre, sii per i suoi dolori un asilo, ma un letto duro, un letto da campo: così gli gioverai maggiormente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«ti perdono ciò che mi facesti; ma che tu l’abbia fatto a te, – come potrei perdonare?»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E non seppero amar meglio il loro Dio, che crocifiggendo l’uomo!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Vai amate la vostra virtù, come la madre il bambino; ma quando mai s’è sentito che una madre voglia esser pagata del suo amore?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>venne perché voi, miei amici, vi stanchiate delle vecchie parole che avete imparato dai mentitori e dai folli.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nell’azione il vostro io si riveli come la madre nel figlio: sia questa la vostra parola di virtù!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«badate a non sputar contro vento!»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ciò che tacque il padre s’esprime nella parola del figlio; e spesso trovai il figlio quale rivelato segreto del padre.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Che nella stessa bellezza sia lotta, e ineguaglianza, e lotta per la potenza e per la superiorità: questo egli c’insegna con la più chiara similitudine.</p>
</blockquote>
<p>solo dove sono i sepolcri è possibile la resurrezione.</p>
<blockquote>
<p>Volete rendere imaginabile tutto ciò che esiste giacché voi dubitate, con giusta diffidenza, che tutto sia imaginabile. Ma ciò che esiste deve sottomettersi e piegarsi a voi!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’occhio suo mi parlò.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dovunque trovai viventi, sentii parlar d’obbedienza. Tutto ciò che vive obbedisce. Ed ecco il secondo punto: si comanda a colui che non sa obbedire a sé stesso. Tale è il costume di ogni cosa vivente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quando comanda a sé stesso, deve sopportarne la pena. Egli dev’essere giudice e vindice e vittima della sua legge. Come può ciò avvenire? chiesi a me stesso. Che cosa può indurre il vivente ad obbedire, a comandare, e ad obbedire pur comandando?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E chi deve essere un creatore nel bene e nel male: in verità deve essere prima di tutto un distruttore di valori. Così è necessario il male supremo alla suprema bontà: la bontà creatrice. Parliamone pure, o saggi tra i saggi, anche se è cosa dura il parlarne. È più triste il tacerne; tutte le verità taciute divengono velenose. E possa infrangersi ciò che può frangersi nelle nostre volontà! C’è ancora molto da costruire!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Solo quando si sarà allontanato da sé stesso egli potrà saltare oltre la propria ombra! – dentro il suo sole.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Esser felice nel contemplare, con volontà annientata, senza rapacità o invidia egoistica – freddo e grigio come cenere in tutto il corpo, ma con occhi ebbri di luna!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>amare la terra come l’ama la luna, e non toccar che con lo sguardo la sua bellezza. «E io chiamo immacolata questa percezione di tutte le cose, non domandare altro alle cose: che distendersi davanti ad esse come uno specchio con cento occhi».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Amare e perire: cose che s’accordano dall’eternità. Volontà d’amare: significa volontà di morire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chi non ha fede in sé stesso, mente sempre.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Dacchè giunsi a conoscere meglio il corpo, – disse Zarathustra ad uno dei suoi discepoli – lo spirito non è più per me che spirito per similitudine; ed anche tutto l’«imperituro» non è che una metafora».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Noi sappiamo anche troppo poco ed impariamo male: così siamo costretti a mentire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non è intorno a chi inventa strepito nuovo: ma intorno a chi inventa nuovi valori, che silenziosamente gira il mondo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Così passò, lentamente, il tempo, se pur esisteva ancora il tempo: che ne so io? Ma accadde infine ciò che mi destò. Tre volte fu battuto alla porta, e i colpi parevano tuoni, tre volte ne rimbombarono cupe le volte: allora andai alla porta.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>in colui che vuole, v’è sempre il dolore di non poter volere sul passato</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questa, questa è la mia china e il mio pericolo, che il mio sguardo si volga alla sommità mentre la mia mano vorrebbe sostenersi – nell’abisso!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E la vera virtù è quella che ignora sé stessa;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Ma è proprio la mia parola? Chi son io? Io attendo uno più degno di me; io non son degno d’essere infranto da quella parola».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La rugiada cade sull’erba quando la notte è più silenziosa».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Tu sei uno che disimparò ad obbedire:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Operare egregie cose è difficile: ma è più difficile il comandarle.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>tu devi camminare come l’ombra di ciò che deve giungere:</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>mi si fece intorno silenzio, quasi un doppio silenzio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>alla fine non si vive più di quanto è in noi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Adesso soltanto tu cammini su la via della tua grandezza! Sommità ed abisso – si racchiudono adesso in uno! Tu segui la via della tua grandezza: ora divenne l’ultimo tuo rifugio, ciò che fu sinora il tuo estremo pericolo! Tu segui la via della tua grandezza: sia ora il tuo miglior coraggio il non aver altra via dietro di te!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>volevi penetrare nelle ragioni intime e nascoste: perciò sei costretto a salir su te stesso – in alto, più in alto, fin tanto che avrai le tue stelle sotto di te!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non devono forse tutte le cose che possono correre, aver percorso una volta questo sentiero? Tutto ciò che può arrivare, non deve esser già arrivato, compiuto, passato?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Da questo portico un sentiero eterno corre a ritroso: dietro a noi c’è un’eternità. Non devono forse tutte le cose che possono correre, aver percorso una volta questo sentiero? Tutto ciò che può arrivare, non deve esser già arrivato, compiuto, passato?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non sono collegate fra di esse, le cose, in tal modo che questo momento tragga dietro a sé tutte le cose venture? E per conseguenza anche sé stesso? Giacché tutto ciò che delle cose può correre, anche fuori di questo lungo sentiero – deve correre ancora una volta!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Desiderare – è per me già aver perduto me stesso. Io ho voi, miei fanciulli! In questo possesso tutto deve essere certezza, non desiderio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Per caso» – ecco la più antica nobiltà del mondo che io ho resa a tutte le cose, liberandole dalla servitù di uno scopo. Questa libertà e serenità celeste, io misi, come un’azzurra campana sopra tutte le cose, quando insegnai che sopra di esse, e per esse, nessuna «eterna volontà» vuole.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«fate sempre ciò che volete, ma siate, prima di tutto, capaci di volere!». «Amate sempre il prossimo vostro come voi stessi – ma siate prima di tutto di quelli che aman sé stessi –</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Imparai forse da lui il lungo, luminoso silenzio? o l’imparò egli da me? Oppure ognuno di noi da sé lo inventò?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Cosa buona e insolente è pure il lungo silenzio; e simile al cielo invernale guardare, calmo il volto, limpido l’occhio – come lui nascondere il proprio sole e la propria inflessibile volontà di sole; in verità imparai bene quest’arte e questa malizia dell’inverno!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Non è questo appunto la divinità, che esistan gli dèi ma non esista alcun Dio?»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il tempo passa infatti men rapido nell’oscurità che nella luce.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>un’eterna fuga di sé e un’eterna ricerca di sé presso dèi numerosi, come una felice contraddizione di sé, una ripetizione e un ritorno verso sé stessi di molti dèi: – Ove tutto il tempo mi sembrava un felice scherno di istanti, ove la necessità era la stessa libertà, che giocava beata con il pungiglione della libertà: –</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Supera te stesso anche nel prossimo tuo: non devi lasciarti dare un diritto che tu puoi conquistare! Ciò che tu fai, nessuno può fartelo di nuovo. Vedi, non v’e ricompensa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>colui che obbedisce non ode sé stesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Questa è precisamente la divinità, che ci siano molti dèi, ma nessun Dio».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ciò che ha il suo prezzo ha poco valore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La vostra volontà e il vostro passo che vuol sorpassare voi stessi, – sia questo il vostro nuovo onore!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>lo stesso migliore è qualcosa che dev’essere superata!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>la volontà libera: giacché la volontà è creatrice; è questo che insegno. E non è che per creare che dovete imparare! E da me soltanto dovete imparare, imparare a bene imparare! – Ascolti chi ha orecchie!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Giacché i buoni – non possono creare: essi sono sempre il principio della fine: – – essi crocifiggono colui che scrive nuovi valori su tavole nuove, sacrificano l’avvenire per sé medesimi, – crocifiggono tutto l’avvenire degli uomini! I buoni – furono sempre il principio della fine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Alzati, pensiero vertiginoso, sorgi dal mio profondo! Io sono il tuo canto del gallo e l’alba tua mattutina, verme addormentato: alzati! La voce mia deve ben svegliarti! Spezza i lacci delle tue orecchie: ascolta! Giacché io voglio che tu parli! Alzati! V’è qui abbastanza tuono perché imparino ad ascoltare anche i sepolcri! Sfrega gli occhi tuoi a fin di scacciare il sonno, la miopia, l’accecamento. Ascolta me pure con gli occhi tuoi: la voce mia è un rimedio anche per i ciechi nati. E quando ti sarai destato una volta, rimarrai desto per sempre. Non è mia abitudine, destare dal sonno avi antichi per dir loro di riaddormentarsi!…</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non sono le parole ed i suoni arcobaleni e ponti illusori fra esseri separati per sempre? A ogni anima appartiene un altro mondo, per ogni anima ogni altra anima è un mondo dell’al di là.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per me – come vi sarebbe qualcosa fuori di me? Non v’è nulla di estraneo a me! Ma tutti i suoni me lo fanno dimenticare; come è dolce poterlo dimenticare! Non furono dati alle cose nomi e suoni perché l’uomo ne riceva conforto? – È dolce follia il linguaggio: parlando l’uomo danza su tutte le cose. Come è dolce ogni parola, come sono dolci tutte le menzogne dei suoni! I suoni fanno danzare il nostro amore sopra variopinti arcobaleni». «O Zarathustra – dissero allora gli animali – per quelli che pensano come noi, sono le stesse cose che danzano: tutto viene e si tende la mano, e ride e fugge – e ritorna. Tutto va, tutto ritorna; la via dell’esistenza gira eternamente. Tutto muore, tutto fiorisce di nuovo, il ciclo dell’esistenza si persegue eternamente. Tutto si spezza, tutto si ricongiunge, eternamente si costruisce l’edifizio dell’esistenza. Tutto si separa, tutto si saluta di nuovo; l’anello dell’esistenza resta eternamente fedele a sé stesso. A ogni momento l’esistenza comincia; attorno a ogni «qui» si svolge la palla «là». Ovunque è il centro. Tortuoso è il sentiero dell’eternità».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’ora adesso è venuta, nella quale chi sparisce benedice sé stesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>O anima mia, tutto ti diedi, e le mie mani per te si vuotarono: – e ora! Ora mi dici sorridendo, piena di malinconia: «Chi di noi due deve dir grazie? – – non è forse il donatore che deve ringraziare chi accettò d’aver preso? Non è un bisogno donare? Non è pietà prendere?».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>averti detto di cantare: ecco fu questo il mio ultimo dono!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ahimè, dove si fecero sulla terra maggiori follie che tra i misericordiosi? E che cosa recò tanto danno al mondo quanto la follia dei misericordiosi? Guai a tutti coloro che amano e non sanno elevarsi al di sopra della loro compassione! Così mi disse un giorno il demonio: «Anche Dio ha il suo inferno: è il suo amore per gli uomini». E di recente l’intesi dire queste parole: «Dio è morto; per la sua compassione degli uomini, Dio è morto».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Diventa chi sei!»</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nè impaziente nè paziente, ma piuttosto come uno che abbia disimparato la pazienza, – giacché più non patisce. Il mio destino, mi concede infatti del tempo: m’avrebbe forse dimenticato? Oppure siede dietro un masso, all’ombra, e acchiappa le mosche? E, in verità, son riconoscente al mio eterno destino di non incalzarmi e di concedermi tempo per pazzie e malizie, di modo che oggi ascesi questa alta montagna per pescare. Pescò mai alcun uomo su l’alto dei monti? E quand’anche ciò che voglio quassù sia follia: val meglio questo che divenire solenne per l’attesa, laggiù, e verde e giallo – – impazzito di collera per l’attendere, come una santa tempesta che giunge urlando dai monti, come un impaziente che grida alle valli: «Ascoltate, oppure vi batto con le verghe di Dio!» Non che io sia avverso a tali uomini irritati: li stimo abbastanza per rider di loro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chiamami sempre come vorrai – io sono colui che debbo essere. Io stesso mi chiamo Zarathustra.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Voglio tritare a lungo le loro parole come dolci granelli; il mio dente li macinerà e li ridurrà in polvere, finchè non mi coleranno come latte nell’anima!».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E il non voler soccorrere può essere cosa più nobile che non la virtù pronta sempre all’aiuto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>impara soltanto quegli che agisce. Comincia a parlare con i miei animali! L’animale più fiero, e l’animale più accorto – siano per noi due i veri consiglieri!».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando il diavolo muta la pelle non cambia forse insieme anche il nome? Giacché è pelle anche il nome. Il diavolo stesso, forse è pelle.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non è piccolo il tuo pericolo, spirito libero e viaggiante! Avesti una cattiva giornata: bada che non la segua sera anche peggiore!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>di poca cosa è formata la miglior felicità. Silenzio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ha coraggio colui che conosce la paura, ma sa vincerla, colui che vede l’abisso, ma con fierezza. Colui che vede l’abisso, ma con occhi d’aquila, – colui che s’aggrappa a l’abisso con l’artiglio d’aquila: questi ha coraggio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per me voi non soffrite abbastanza. Giacché voi soffriste in quanto individui, non in quanto umanità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Alcuni si vantano di non mentire: ma l’incapacità di mentire non è ancora amore della verità. Fate attenzione!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se volete ascendere, servitevi delle vostre gambe!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Nella solitudine si rinforza ogni cosa, anche la bestia interiore. Bisogna perciò dissuadere molti dalla solitudine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quanto più è elevata la specie, è più difficile che la cosa riesca. Voi, uomini superiori, che siete qui, non foste tutti – riusciti male? Ma che importa? Su, coraggio! Quante cose sono ancora possibili! Imparate a ridere di voi stessi come bisogna! Che v’è di strano che voi non siate riusciti, che voi siate riusciti a metà, voi che siete semi-spezzati! Non s’agita forse in voi e non si dibatte – l’avvenire dell’uomo? Ciò che l’uomo ha di più lontano, di più profondo, la sua altitudine eccelsa, l’immensa sua forza, non ribolle forse tutto ciò nella vostra pentola? Gran meraviglia che si rompa più d’una pentola! Imparate a rider di voi come bisogna! Oh, uomini superiori, quante cose sono ancora possibili! E in verità quante cose già riuscirono!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La perfezione insegna a sperare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quale fu sinora in terra il maggiore peccato? Non forse la parola di quegli che disse: «Guai a coloro che ridon quaggiù!». Non trovava egli argomenti di riso sulla terra? Se fu così, egli cercò male. Perfino un bambino ne trova. Costui – non amava abbastanza: altrimenti avrebbe amato anche noi che ridiamo! Ma ci odiava e ci dileggiava, riserbandoci grida di dolore, e stridore di denti. Bisogna dunque subito maledire, quando non si ama? Questo – mi par di cattivo gusto. Ma così fece l’intollerante. Egli era sobillato dalla plebe. Ed egli stesso non amava abbastanza: altrimenti si sarebbe irritato di meno che non l’amassero. Ogni</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>E sebbene vi siano sulla terra paludi e gran tristezza: colui che ha il piede leggero, corre e danza anche sul fango, come su lucido ghiaccio. Inalzate i vostri cuori,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>benedetto sia questo spirito di tutti i liberi spiriti, tempesta ridente che soffia la polvere negli occhi di tutti coloro che vedono nero, che vedono male!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>O uomini superiori, ciò che di peggio è in voi – è che non imparaste a danzare come bisogna danzare – a danzare al di là di voi stessi! Che importa non siate riusciti? Quante cose sono ancora possibili! Imparate dunque a ridere di voi. Inalzate i cuori, o danzatori leggeri, in alto, sempre più in alto! E non dimenticate il buon ridere! Questa corona di risa, questa corona di rose, a voi, o miei fratelli, getto questa corona! Santificai il riso; voi, uomini superiori, imparate dunque a ridere!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>dopo le buone canzoni bisogna rimanere a lungo silenziosi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il tuo regno è al di là del bene e del male. La tua innocenza è appunto non sapere ciò ch’è l’innocenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>presso gli dèi la morte non è che un pregiudizio».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«È questo – la vita?» dirò alla morte. «Ebbene! ancora una volta».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il dolore è anche una gioia, la maledizione è anche una benedizione, la notte è anche sole – allontanatevi se no imparerete: che un savio è pure folle. Consentiste mai alla gioia? Oh, amici, consentiste allora a tutte le pene. Tutte le cose sono concatenate insieme, congiunte dall’amore, – – voleste mai che una volta venisse due volte, diceste mai «tu mi piaci, gioia! momento, istante!» voleste allora che tutto tornasse!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>voi eterni, e l’amate in eterno e per sempre: e voi dite pure al dolore: passa, ma torna di nuovo: giacché ogni gioia vuole l’Eternità!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Superare in noi stessi il passato: combinare di nuovo gli istinti e indirizzarli tutti insieme a un unico scopo: – molto difficile! Non soltanto i cattivi istinti bisogna vincere – ma pur superare quelli che si chiamano i buoni istinti e consacrarli di nuovo!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’uomo rende preziosa un’azione: ma come potrebbe un’azione render prezioso l’uomo?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Ama il tuo prossimo» – ciò vuol dire anzitutto: «non occuparti del tuo prossimo!» – Ed è precisamente questo l’atto della virtù che è più difficile!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni virtù ed ogni vittoria sopra sé stesso non ha senso che come preparazione a colui che domina.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per poter creare occorre che noi diamo a noi stessi una maggior libertà, una libertà più grande di quella che ci fu sempre accordata;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’umanità deve porre il suo scopo al di là di sé stessa</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questa è la volontà di ogni libertà. Nello scopo risiede l’amore, la venerazione, la visione di ciò che è perfetto, il desiderio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’antipodo del superuomo è l’ultimo uomo: io li creai al medesimo tempo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quanto più l’individuo è libero e determinato, più l’amore suo è esigente: egli aspira infine al superuomo, perché tutto il resto non soddisfa il suo amore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Appena si è raggiunta la padronanza in una condizione, si deve aspirare ad una nuova condizione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Trasformare la morte quale mezzo di vittoria e di trionfo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Aspettar la propria sete, e lasciarla diventar completa per scoprire la sua sorgente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Trasformazione a traverso mille anime – sia questa la tua vita, sia questo il tuo destino! E, infine: volere ancora una volta questa serie completa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Poter sopportare la nostra immortalità – questa sarebbe la cosa suprema.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I discepoli debbono riunire tre qualità: essere veridici, volere e potere comunicarsi, possedere eguale conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Non venire a me! Ma ti voglio condurre a quello là».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il suo amore cresce nell’impossibilità di fare del bene per mezzo di questo amore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Da uomini che pregano dobbiamo divenire uomini che benediscono!</p>
</blockquote>]]></description>
    <pubDate>Thu, 22 Oct 2020 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-10-22-cosi-zarathustra.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>Aut Aut</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-06-13-aut-aut.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#aut-aut-estetica-ed-etica-nella-formazione-della-personalità">Aut-aut: estetica ed etica nella formazione della personalità</a><ul>
<li><a href="#estratti">Estratti</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="aut-aut-estetica-ed-etica-nella-formazione-della-personalità">Aut-aut: estetica ed etica nella formazione della personalità</h1>
<p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1501497612l/35879543._SY475_.jpg" alt="image" /></p>
<h2 id="estratti">Estratti</h2>
<blockquote>
<p>la tua maschera è la più misteriosa di tutte; infatti non sei nulla, e sei sempre soltanto in relazione agli altri, e ciò che tu sei, lo sei per questa relazione.</p>
<p>In ogni uomo vi son degli ostacoli che, in un certo senso, non gli permettono di diventare completamente trasparente a se stesso; la cosa può raggiunger tali proporzioni, egli può, a sua insaputa, venir talmente coinvolto in circostanze di vita che stanno al di fuori di lui, che egli perde la capacità di manifestarsi;</p>
<p>l’eco risuona solo nel vuoto.</p>
<p>Sentiresti che quello che veramente importa non è tanto formare il proprio spirito, quanto maturare la propria personalità.</p>
<p>se vorrai avere l’energia necessaria, puoi vincere, il che è la cosa principale nella vita, puoi vincere te stesso, conquistare te stesso.</p>
<p>in cui non ha più la libertà della scelta, non perché ha scelto, ma perché non l’ha fatto, il che si può anche esprimere così: perché gli altri hanno scelto per lui, perché ha perso se stesso.</p>
<p>La scelta estetica o è completamente spontanea, e perciò non è una scelta, o si perde nella molteplicità.</p>
<p>Se mi vuoi comprendere bene, posso dire che nello scegliere non importa tanto lo scegliere giusto quanto l’energia, la serietà e il pathos col quale si sceglie.</p>
<p>Infatti se la scelta è intrapresa con tutta l’intensità della personalità, quest’ultima ne resta purificata e vien posta in una relazione spontanea con quel potere eterno, che, onnipresente, compenetra tutta l’esistenza. Questa trasfigurazione, questa più alta iniziazione, non la raggiungerà mai chi sceglie solo esteticamente.</p>
<p>Ti voglio solo condurre al punto in cui questa scelta acquisterà un vero significato per te. Intorno a essa si muove ogni cosa. Quando si è riusciti a condurre una persona al bivio, in modo che per lui non vi sia altra via d’uscita che la scelta, allora egli sceglie il giusto.</p>
<p>Se il mio figlioletto fosse adesso nell’età di potermi comprendere e fosse giunta la mia ultima ora, gli direi: non ti lascio né sostanze né titoli né onori; ma so dove giace un tesoro che ti può far più ricco di ogni cosa al mondo, e questo tesoro ti appartiene e di esso non devi ringraziare me, perché non voglio che il tuo spirito abbia a soffrire nel dovere tutto a una persona: questo tesoro è sepolto nel tuo interno, è un aut-aut che rende gli uomini più grandi degli angeli.</p>
<p>La grandezza, infatti, non consiste nell’essere questo o quello, ma nell’essere se stesso, e questo ciascuno lo può se lo vuole.</p>
<p>Ma cosa vuol dire vivere esteticamente e cosa vuol dire vivere eticamente? Cosa è l’estetica nell’uomo, e cosa è l’etica? A ciò risponderò: l’estetica nell’uomo è quello per cui egli spontaneamente è quello che è; l’etica è quello per cui diventa quello che diventa. Chi vive tutto immerso, penetrato nell’estetica, vive esteticamente.</p>
<p>Pare quasi superfluo voler illuminare su cosa sia il vivere estetico,</p>
<p>Certo, un esteta non si preoccupa di leggere e quindi formare tale disserzione</p>
<p>Ma chi scorge nel godimento il senso e lo scopo della vita, sottopone sempre la sua vita a una condizione che, o sta al di fuori dell’individuo, o è nell’individuo ma in modo da non essere posta per opera dell’individuo stesso.</p>
<p>la condizione del godimento della vita sta nell’individuo, ma in modo che non è posta dall’individuo stesso.</p>
<p>È uno dei tuoi imperiali divertimenti non sfuggire, non spaventarti dinnanzi a nessun pensiero. Per soddisfarlo non occorre guardia imperiale, né oro né argento, né tutti i tesori del mondo; si può starsene soli a pensare in tutta quiete; è più saggio ma non meno spaventoso.</p>
<p>eppure non sono certo un giudice indulgente, benché, in un altro senso, io non giudichi mai nessuno. Ma credimi, la parola che uso non è troppo indulgente, è vera.</p>
<p>malinconia tra i peccati capitali. Se ciò è esatto, la cosa è davvero molto spiacevole per te, perché capovolge tutta la tua concezione di vita. Per prudenza, voglio subito osservare che l’uomo può avere dei dolori e delle preoccupazioni talmente sconfinati da seguirlo forse per tutta la vita, e questo può anche essere bello e vero, ma malinconico l’uomo lo diventa solo per colpa propria.</p>
<p>Vi è qualche cosa di inspiegabile nella malinconia. Chi ha dolori e preoccupazioni sa perché è triste e preoccupato. Se si domanda a un malinconico quale ragione egli abbia per esser così, cosa gli pesa, risponderà che non lo sa, che non lo può spiegare. In questo consiste lo sconfinato orizzonte della malinconia. Questa risposta è giustissima: poiché non appena egli conosce il perché, la malinconia è dissipata, mentre il dolore di chi soffre non è affatto sollevato se conosce perché soffre. Ma la malinconia è un peccato, è veramente un peccato instar omnium, poiché è peccato non volere profondamente, e sentitamente; questo è il padre di tutti i peccati.</p>
<p>poiché tu non supponi, come molti medici, che la malinconia risieda nel corpo; lo strano è che cionondimeno i medici non sono capaci di guarirla; solo lo spirito la può dissipare, poiché risiede nello spirito, e, quando questo trova se stesso, scompaiono tutti i piccoli dolori, le cause che, secondo alcuni, producono la malinconia – non trovarsi a proprio agio nel mondo, giungervi troppo presto o troppo tardi, non trovare la propria sistemazione –, poiché chi possiede se stesso eternamente, non giunge nel mondo né troppo presto né troppo tardi, e chi possiede se stesso nel suo eterno valore troverà certo il suo significato in questa vita.</p>
<p>respingendo sempre da te le condizioni. Ma è naturale che chi gode se stesso respingendo le condizioni dipende da esse come colui che le gode. Deve pur averle per poter godere del fatto di buttarle via.</p>
<p>ma non desideravo nemmeno fare di più; per me non sono importanti i diversi stadi, ma solo il movimento che si deve necessariamente compiere per trarsene fuori, come ti dimostrerò, ed è su di esso che ti prego di fermare la tua attenzione.</p>
<p>per me non sono importanti i diversi stadi, ma solo il movimento che si deve necessariamente compiere per trarsene fuori,</p>
<p>Ora siccome disperano, sarà perché disperavano anche prima. La differenza è solo che prima non lo sapevano, ma questa è una differenza del tutto casuale. Appare dunque che ogni concezione estetica della vita è disperazione, e che chiunque vive esteticamente è disperato, tanto se lo sa quanto se non lo sa. Ma quando lo si sa, e tu lo sai, una forma più elevata di esistenza è una esigenza imperiosa.</p>
<p>Quando nella vita mi è accaduto qualcosa, quando ho preso una decisione che temevo dovesse, coll’andar del tempo, prender per me un altro volto, quando ho fatto qualcosa a cui temevo, coll’andar del tempo, di dover dare un’altra interpretazione, spesso con poche e chiare parole ho scritto ciò che intendevo o quello che avevo fatto e il perché. Quando poi ne sento il bisogno, quando la mia decisione o la mia azione non sono vive davanti a me, prendo il mio scritto e mi giudico.</p>
<p>ti manca la memoria per la tua vita intima, per quello che in essa hai vissuto. Se tu l’avessi, lo stesso fenomeno nella tua vita non si ripeterebbe tanto sovente, essa non mostrerebbe tanti di quelli che io chiamerei lavori di mezz’ora, perché li posso chiamare così anche se hai impiegato mezz’anno per compierli, perché non li hai finiti.</p>
<p>nulla di finito, infatti, nemmeno l’intero mondo può soddisfare l’animo umano, che sente il bisogno dell’eterno.</p>
<p>divenir coscienti di se stessi nel proprio eterno valore è il momento più importante di tutta la vita</p>
<p>non disprezzare la vita, onora ogni sforzo lodevole, ogni modesta attività, che umile si nasconde; e abbi, soprattutto, un po’ più di rispetto per la donna; credimi, è proprio da lei che viene la salvezza, come è certo che la perdizione viene dall’uomo.</p>
<p>Non gli verrà mai la folle idea di assopire il proprio spirito o di trascurare la propria educazione, per poter in certo qual modo raggiungere la parità; egli conserverà le doti dello spirito, ma nel profondo del suo cuore egli, tra sé e sé, saprà che chi le possiede è uguale a chi non le possiede</p>
<p>Oppure immagina uno spirito profondamente religioso, che, per vero e ardente amor del prossimo, si gettasse nel mare della disperazione fino a trovare l’assoluto, il punto in cui è indifferente se una fronte è bassa, o se si eleva più superba del cielo, il punto che non è l’indifferenza ma l’assoluto valore, perché sotto tutte le fronti abita l’uomo eterno.</p>
<p>Tu hai parecchie buone idee, molte idee buffe, moltissime assurde; tienile tutte, non pretendo che tu rinunci a esse. Una delle tue idee però ti prego di tenerla salda, una idea che mi accerta che il mio spirito è consanguineo al tuo.</p>
<p>L’ideale poetico è sempre un falso ideale, poiché il vero ideale è sempre quello reale.</p>
<p>Il dubbio è la disperazione del pensiero, la disperazione è il dubbio della personalità;</p>
<p>Il dubbio sta perciò nella differenza, la disperazione nell’assoluto. Per dubitare occorre del talento, ma per disperare non ne occorre affatto. Ma il talento come tale è una differenza, e quello che per farsi valere esige una differenza, non sarà mai l’assoluto; perché l’assoluto può solo essere l’assoluto per l’assoluto.</p>
<p>ritorno all’importanza dello scegliere. Quando dunque scelgo in modo assoluto, scelgo la disperazione, e nella disperazione scelgo l’assoluto poiché io stesso sono l’assoluto; io pongo l’assoluto e sono l’assoluto stesso; ma come perfettamente identico a esso devo dire: io scelgo l’assoluto che sceglie me, io pongo l’assoluto che pone me; poiché se non ricordo che quest’altra espressione è altrettanto assoluta, la mia categoria dello scegliere è falsa, perché è proprio l’identità di ambedue. Quello che scelgo non lo pongo, perché se non fosse posto non lo potrei scegliere; eppure, se non lo ponessi nell’atto della scelta, non sceglierei realmente. Esso è, poiché se non fosse, non lo potrei scegliere; non è, perché diventa solo in quanto lo scelgo: altrimenti la mia scelta sarebbe illusione.</p>
<p>No, perché io scelgo in modo assoluto, e scelgo in modo assoluto proprio in quanto ho scelto di non scegliere questa o quella cosa. Io scelgo l’assoluto. Ma cos’è l’assoluto? Sono io stesso nel mio eterno valore. Altro all’infuori di me stesso non potrò mai scegliere come assoluto; poiché se scelgo qualche cosa d’altro lo scelgo come una cosa finita, e perciò non lo scelgo in modo assoluto.</p>
<p>Ma cosa è questo me stesso? Se volessi parlare di un primo momento, di una sua prima espressione, la mia risposta sarebbe: è la cosa più astratta di tutte, che nello stesso tempo in sé è la più concreta – è la libertà.</p>
<p>quello che vien scelto non esiste e vien creato dalla scelta; quello che vien scelto esiste, altrimenti non sarebbe una scelta. Infatti, se quello che io scelgo non esistesse ma divenisse in modo assoluto con la scelta, non sceglierei, ma creerei; ma io non creo me stesso, scelgo me stesso.</p>
<p>ci vuole del coraggio per scegliere se stesso; poiché, mentre pare che egli si isoli più intensamente che mai, nello stesso tempo egli si sprofonda più che mai in quella radice per la quale è congiunto al tutto. Questo lo preoccupa eppure deve essere così: infatti quando l’ardore della libertà si è risvegliato in lui (e si è risvegliato nella scelta, così come esso presuppone se stesso nella scelta), egli sceglie se stesso e la lotta per questo possesso come per la propria suprema salvezza, e questa è la sua suprema salvezza</p>
<p>vi è anche un amore col quale amo Dio, e questo ha un’espressione sola nella lingua: il pentimento. Se non l’amo così, non lo amo in modo assoluto con tutto il mio essere più profondo. Ogni amore diverso per l’assoluto è un malinteso. Quando io tento di cogliere l’assoluto con la passione del pensiero (anche questo è un amore per l’assoluto, che io lodo), non è più l’assoluto che io amo, non amo in modo assoluto.</p>
<p>Quello che ho esposto fin qui non è sapienza cattedratica: è cosa che ciascuno può capire sol che lo voglia e ognuno può volerlo, se veramente vuole.</p>
<p>è assai bello che un figlio si penta delle colpe del padre, eppure non lo farà per amor mio, ma solo perché così può scegliere se stesso. Succeda poi quel che vuol succedere; spesso quello che noi riteniamo sia il meglio può avere delle influenze perniciose sull’uomo; ma anche tutto questo è nulla. Io gli posso fare molto bene, e io mi sforzerò di farlo, ma il bene più alto egli solo lo può fare a se stesso. Ecco perché l’uomo fa tanta fatica a scegliere se stesso, perché qui l’assoluto isolamento è identico alla più profonda continuità, perché, fin che non hai scelto te stesso, vi è come una possibilità di diventare qualcosa di diverso, o in un modo o nell’altro.</p>
<p>Quanto maggiore è la libertà, tanto maggiore è la colpa, e questo è il segreto della beatitudine.</p>
<p>La scelta originaria è sempre presente in ogni scelta susseguente.</p>
<p>Ogni disperazione finita è uno scegliere le cose finite; infatti io le scelgo tanto quando le ricevo come quando le perdo. Non è in mio potere riceverle o perderle, ma bensì lo sceglierle.</p>
<p>Perciò quanto più tu ti sprofondi in te stesso tanto più sentirai il significato perfino dell’insignificante, non in senso finito ma infinito, perché è posto da te. Quando in senso etico ci si sceglie così, non è solo una riflessione su se stessi, ma si potrebbe, per denotare questo atto, ricordare le parole della Scrittura, di tener conto di ogni parola ingiusta che è stata detta.</p>
<p>Egli diventa se stesso, proprio il medesimo di prima, fin nella particolarità più insignificante, eppure diventa un altro, poiché la scelta tutto compenetra e trasforma. Così la sua personalità finita diventa infinita con la scelta in cui egli sceglie se stesso in modo infinito.</p>
<p>Tu pensi costantemente alle differenze relative, mai alla differenza assoluta.</p>
<p>Davvero, mio giovane amico, occorre molto coraggio etico per voler seriamente che la propria vita non consista nel differenziarsi ma nell’aderire a ciò che è semplicemente umano.</p>
<p>L’arte di signoreggiare il piacere non sta tanto nel distruggerlo o nel rinunziarvi completamente, quanto nel determinare il momento.</p>
<p>ogni concezione che fa dipendere il senso della vita da qualcosa di esteriore è disperazione.</p>
<p>Se il dolore è legato a un singolo avvenimento è ben difficile che duri in eterno.</p>
<p>Soffrire è bello, e nelle lacrime vi è del vigore; ma non bisogna soffrire come un uomo senza speranze.</p>
<p>Finché il dolore è calmo e timido, non lo temo; se diventa impetuoso e appassionato e vuole con sofismi portarmi allo scoraggiamento, allora insorgo; non sopporto nessuna ribellione, non voglio che nessuna cosa al mondo faccia sfuggire quello che ho ricevuto come una grazia dalla mano di Dio. Non scaccio il dolore, non cerco di dimenticarlo, ma mi pento. E anche se il dolore è tale che non sono io che ne ho colpa, mi pento perché ho permesso che avesse potere su di me, perché non l’ho portato subito a Dio; se avessi agito così non avrebbe avuto nessun potere di sedurmi.</p>
<p>v’era il peccato degli avi che pesava su di essa. E qui il pentimento si mostra in tutto il suo profondo significato: poiché mentre in un modo mi isola, in un altro modo mi lega indissolubilmente a tutta la stirpe; perché la mia vita non comincia nel tempo col nulla, e se io non so pentirmi del passato, la libertà è un sogno.</p>
<p>la vita del mistico è assai più profonda. Egli ha scelto se stesso in modo assoluto (è raro sentire un mistico che si esprime così; egli quasi sempre usa l’espressione apparentemente contraria, e afferma che ha scelto Dio; la cosa per questo non cambia, come mostrammo più sopra; poiché se non ha scelto se stesso in modo assoluto, non ha una relazione libera con Dio, e nella libertà sta proprio la particolarità della pietà cristiana).</p>
<p>Chi può negare che l’uomo deve amare Dio con tutta la sua anima e con tutto il suo pensiero, anzi non solo che lo deve, ma anche che l’adempimento di questo dovere è la beatitudine stessa? Non ne consegue affatto però che il mistico debba disprezzare quell’esistenza, quella realtà in cui Dio l’ha posto; perché con ciò evidentemente disprezza l’amore di Dio o esige per esso un’espressione diversa da quella che Dio vuol dare.</p>
<p>Il mistico giustifica la sua relazione con Dio dicendo che egli, proprio per quello che è, e cioè per una qualche combinazione, è oggetto dell’amore speciale della divinità. Con questo egli degrada tanto Dio che se stesso. Se stesso perché è sempre un degradamento esser essenzialmente diversi dagli altri a causa di alcunché di casuale; Dio, perché un Dio che ha dei favoriti non è Dio ma un idolo.</p>
<p>La temporalità dunque non esiste, per così dire, a cagione di Dio, perché egli in essa, per parlare misticamente, possa provare e tentare chi lo ama; essa esiste a cagione dell’uomo ed è il dono di grazia più grande di tutti. In questo infatti sta l’eterna dignità dell’uomo, che egli può avere una storia; in ciò sta il divino in lui, che egli stesso, se vuole, può dare continuità a questa storia: continuità essa l’acquista soltanto quando non è la somma di quanto mi è successo o accaduto, ma la mia propria azione, così che perfino quello che mi è casualmente accaduto, in me è trasformato e trasportato dalla necessità alla libertà.</p>
<p>è una superstizione credere che sia qualcosa che viene dal di fuori ciò che può render felice un uomo.</p>
<p>quando un uomo teme la limpidezza, sfugge sempre l’etica, perché questa veramente non cerca altro.</p>
<p>È strano che con la parola dovere si finisca per pensare a una relazione esteriore, benché l’etimologia di questa parola denoti una relazione interiore: perché quello che è imposto a me, non come questo individuo casuale, ma secondo il mio vero essere, sta, credo bene, nella relazione più intima con me. Il dovere infatti non è una imposizione, ma qualche cosa che è compito per la personalità. Quando il dovere vien visto così, l’individuo è giustamente orientato in se stesso.</p>
<p>Il dovere dunque non si frantumerà per lui in una somma di singole imposizioni, perché questo denoterebbe che egli sta solo in un rapporto esteriore con esso. Egli si è immedesimato nel dovere che è per lui l’espressione del suo essere più intimo. Quando egli si è orientato in se stesso così, si è sprofondato nell’etica, e non correrà col fiato grosso in caccia del suo dovere. Il vero individuo etico perciò ha una calma e una sicurezza in sé, perché non ha il dovere fuori di sé ma in sé.</p>
<p>È questo il segreto che sta nella coscienza, è questo il segreto che la vita individuale ha in se stessa, di essere insieme individuale e universale, anche se non spontaneamente come tale, ma secondo la sua possibilità.</p>
<p>Chi considera la vita eticamente vede l’universale, chi vive eticamente esprime nella sua vita l’universale, diviene uomo universale, non per il fatto che si spoglia della sua concretezza (perché così si dissolverebbe proprio nel nulla), ma col vestirsi di essa e compenetrarla coll’universale.</p>
<p>L’uomo universale infatti, non è un fantasma; ogni uomo è uomo universale; cioè: a ciascuno è stata assegnata la via lungo la quale diventare uomo universale. Chi vive esteticamente è l’uomo casuale, egli crede di essere l’uomo perfetto per il fatto che è unico nel suo genere; chi vive eticamente si adopera per diventare uomo universale.</p>
<p>Essere uomo singolo di per sé non costituisce nulla di grande, perché è cosa che ogni uomo ha in comune con ogni prodotto della natura; ma esserlo in modo da essere insieme l’universale, questa è la vera arte nella vita.</p>
<p>debolezza della volontà, che, come ogni altra debolezza dello spirito, può essere considerata un genere di follia</p>
<p>Naturalmente, per l’individuo etico, l’indifferente non occupa il primo posto, ed egli sa in ogni istante limitarlo. Così si crede anche che esista una provvidenza e l’anima riposa fidente in questa certezza; eppure non verrebbe in mente di cercar di penetrare ogni casualità con questo pensiero o di rendersi coscienti a ogni istante di questa fede.</p>
<p>Voler l’etica senza esser turbati dall’indifferente; credere alla provvidenza senza esser turbati dalla casualità, ecco una salute che si può conquistare e mantenere quando si vuole.</p>
<p>ciò che vale è vedere il proprio compito, opporre resistenza alla tendenza verso il frantumarsi della personalità, tener fermo l’infinito, e non correr dietro alla luna.</p>
<p>L’espressione «conosci te stesso» è stata ripetuta abbastanza spesso, e in essa si è vista la meta di tutti gli sforzi dell’uomo. È giustissimo, ma è ugualmente certo che non può essere la meta se non è anche il principio.</p>
<p>L’individuo etico conosce se stesso, ma questa conoscenza non è solo contemplazione (perché allora l’individuo si coglierebbe soltanto secondo la sua necessità), è una riflessione su se stessi, che in sé è azione, e perciò di proposito ho scelto l’espressione scegliere se stessi invece che conoscere se stessi. Quando l’individuo conosce se stesso non ha finito, al contrario, questa conoscenza è assai feconda, e da questa conoscenza esce il vero individuo.</p>
<p>L’io che l’individuo conosce è insieme l’io reale e l’io ideale; e quest’ultimo individuo l’ha, fuori di sé, come l’immagine a somiglianza della quale egli si deve formare e però, d’altra parte, in sé, in quanto è lui stesso. Solo in se stesso l’individuo ha la meta alla quale deve aspirare, eppure egli ha questa meta al di fuori di sé, poiché aspira a essa. Se infatti l’individuo crede che l’uomo universale stia al di fuori di lui, che esso gli debba venir incontro dal di fuori, egli è disorientato, ha un’idea astratta, e il suo metodo diventa sempre un astratto annullamento dell’io originale. Solo in se stesso l’individuo può avere chiarimenti intorno a se stesso. Perciò la vita etica ha questo duplice aspetto, che l’individuo ha se stesso fuori di sé, e in sé.</p>
<p>Ogni persona può, se lo vuole, diventare una persona paradigmatica; non per il fatto che si sbarazza della sua casualità; ma per il fatto che rimane in essa e la nobilita. Ma la nobilita con lo sceglierla.</p>
<p>sollecitato ora in un senso ora in un altro. Egli ha se stesso come compito, e tale compito consiste soprattutto nell’ordinare, educare, temperare, infiammare, reprimere, in breve, nel raggiungere nell’anima un equilibrio, un’armonia che è frutto delle virtù personali.</p>
<p>Non dico mai di una persona: fa il dovere o i doveri, ma dico: fa il suo dovere, dico faccio il mio dovere, tu fai il tuo. Questo dimostra appunto che l’individuo è insieme l’universale e il particolare. Il dovere è l’universale che si esige da me; io non sono l’universale, quindi non posso nemmeno fare il dovere. D’altra parte il mio dovere è il particolare, qualche cosa per me solo; eppure è il dovere e dunque l’universale. Qui la personalità si mostra nel suo più alto valore. Essa non è senza legge, e nemmeno dà a sé la sua legge; perché la determinazione di dovere permane indipendente da essa, ma la personalità si mostra come l’unità dell’universale e del particolare.</p>
<p>la differenza tra il bene e il male rimane sempre; la responsabilità e il dovere pure, anche se diventa impossibile per un’altra persona dire cosa sia il mio dovere, mentre sarà sempre possibile a lui dire quale è il suo, il che non sarebbe possibile se non fosse posta l’unità dell’universale e del particolare.</p>
<p>dubito che sia mai esistito un uomo che abbia sostenuto che è dovere fare il male. Che egli facesse il male è un’altra cosa, ma nello stesso tempo cercava di far credere a se stesso e agli altri ch’era bene. È impensabile che egli potesse rimanere in questa illusione, poiché egli stesso è l’universale; egli così ha il nemico non fuori di sé, ma in sé. Se invece presumo che il dovere sia qualche cosa di esterno, la differenza tra il bene e il male è tolta; perché quando io stesso non sono l’universale, posso solo mettermi in un rapporto astratto con esso: ma la diversità tra bene e male è incommensurabile per un rapporto astratto.</p>
<p>Proprio quando si comprende che la personalità è l’assoluto, scopo a se stessa, unità dell’universale e del particolare, proprio allora sarà superato ogni scetticismo che prende come punto di partenza l’elemento storico.</p>
<p>Se il mio mondo è il finito, è arbitrario rimanere fermi in qualche punto particolare. Per questa via non si giungerà mai al punto di partenza, perché per cominciare bisognerebbe conoscer la fine, e questo è impossibile. Quando la personalità è l’assoluto, essa stessa è il punto di Archimede dal quale si può sollevare il mondo. È facile vedere che questa conoscenza non può indurre l’individuo a voler respinger da sé la realtà, poiché se egli vuole l’assoluto in questo modo, egli non è nulla del tutto, è un’astrazione. Egli è l’assoluto solo come singolo, e questa conoscenza lo salverà da ogni radicalismo rivoluzionario.</p>
<p>non per questo, ma perché credo che nell’etica non importa tanto la molteplicità dei doveri, quanto l’intensità del sentimento del dovere.</p>
<p>Dà all’uomo energia, passione, ed egli ha tutto. Prendi una fanciulla, che sia scervellata e sciocca, proprio una ochetta: immaginala innamorata profondamente e sentitamente e vedrai che il cervello le verrà da sé, vedrai quanto senno e acume mostrerà per vedere se è corrisposta: immagina che divenga felice e vedrai il dolce incanto fiorire sulle sue labbra; immagina che divenga infelice e sentirai la passione dettarle fredde riflessioni e senno acuto.</p>
<p>non potrò mai divenir eticamente cosciente di me stesso, senza diventar cosciente del mio essere eterno. Questa è la vera prova dell’immortalità dell’anima.</p>
<p>dato che la personalità non ha creato se stessa, ma ha solo scelto se stessa, il dovere è l’espressione simultanea della sua assoluta subordinazione e della sua assoluta libertà</p>
<p>Perché si possa parlare di una teleologia, ci deve essere un movimento; infatti, non appena penso a una meta, penso a un movimento, e anche se penso a qualcuno giunto alla meta, penso sempre a un movimento, perché penso che vi è giunto attraverso un movimento.</p>
<p>Quello che tu chiami bello, non ha in sé il movimento; la bellezza della natura, infatti, è tale senza riguardo al suo divenire, e quando considero un’opera d’arte e penetro il suo pensiero col mio pensiero, è propriamente in me che accade il movimento, non nell’opera d’arte. Perciò avrai ragione dicendo che il bello ha la sua teleologia in sé, ma il modo in cui tu lo concepisci e lo adoperi rimane propriamente una espressione negativa, per indicare che il bello ha la sua teleologia in qualcosa d’altro; perciò non puoi nemmeno adoperare l’espressione apparentemente sinonima, che il bello di cui parli ha una teleologia interna o una teleologia immanente. Perché, non appena tu l’adoperi, esigi movimento, storia; e con questo hai varcato la sfera della natura e dell’arte, e sei nella sfera della libertà e quindi dell’etica.</p>
<p>Così il suo movimento parte da se stesso, attraverso il mondo, e ritorna a se stesso.</p>
<p>per quanto io mi trovi in esso nella condizione di un umile amore; ma so anche che io, in un altro senso, sto al di sopra di questo stato; e ancora so che proprio la stessa cosa accade per mia moglie.</p>
<p>È vero che io non vedo il perfetto compimento ma solo la lotta; eppure vedo anche il compimento non appena lo voglia, non appena ne abbia il coraggio. E senza coraggio non vedo affatto nulla di eterno e così nemmeno nulla di bello.</p>
<p>Se ogni tanto ho un’ora libera, me ne sto alla finestra a guardar la gente, e ogni uomo lo guardo secondo la sua bellezza. Sia esso quanto mai insignificante, quanto mai meschino, io lo guardo secondo la sua bellezza; poiché lo vedo come questo uomo singolo, che pure è l’uomo universale; lo vedo come quello che ha un concreto compito nella vita: egli non esiste in virtù di un altro, anche se è l’ultimo dei servi. Egli ha la sua teleologia in sé, traduce in realtà il suo compito, è vittorioso, lo vedo.</p>
<p>per nulla al mondo me la lascerei strappare e nemmeno per tutto il mondo; perché perderei tutto il mondo, nel momento che perdessi questa fede. Con questa fede vedo la bellezza del mondo, e questa bellezza che io vedo non ha la tristezza e la malinconia che è inseparabile da tutta la bellezza dell’arte e della natura, inseparabile perfino dall’eterna giovinezza degli dei greci. La bellezza che io vedo è felice e vittoriosa e più forte di tutto il mondo. E questa bellezza io la vedo ovunque, anche là dove il tuo occhio nulla vede.</p>
<p>è bello anche vedere un uomo che opera il miracolo più grande, di trasformare il poco in molto.</p>
<p>Ora chiedo un altro giudice, un conoscitore; chiedo un occhio che sappia vedere negli angoli più segreti, che non si stanchi di guardare, che veda la lotta e il pericolo; chiedo un orecchio che senta il lavorio del pensiero, che sappia indovinare come il mio essere migliore si svincoli dalle torture dell’ansietà. Verso questo giudice della lotta elevo il mio sguardo; aspiro alla sua approvazione, anche se non riesco a meritarla. E quando mi verrà porto il calice delle sofferenze, non guarderò il calice, ma chi me lo porge, e non fisserò il fondo del calice, per vedere se lo potrò presto vuotare, ma irremovibile fisserò colui dal quale lo ricevo. Contento prenderò il calice nella mia mano, e berrò; non berrò come a una festa, vuotando il calice alla salute di un altro, godendo io stesso della squisitezza della bevanda. No, ne voglio sentire l’amarezza, e quando la sentirò griderò a me stesso: “alla mia salute”, perché sono fermamente convinto che con questa bevanda acquisto la salute eterna.»</p>
<p>Io credo che sia così che si debba considerare eticamente la lotta per il sostentamento.</p>
<p>Guardati bene però dal non cadere nell’estremo opposto, nella sfida pazzesca che consuma le forze nel nascondere il dolore, invece di adoperarle per sopportarlo e vincerlo.</p>
<p>«Il proprio lavoro però» egli osserva «non dev’essere lavoro nel senso più stretto, ma deve sempre poter venire considerato come piacere.</p>
<p>Così la vita acquista un nuovo significato, perché uno ha trovato il proprio lavoro, un lavoro che, a dir la verità, è il proprio piacere. Con la propria indipendenza lo si cura, perché esso, indisturbato dalla vita, si possa sviluppare in tutto il suo rigoglio. Questo talento pertanto non lo si fa diventare un legno che ci tiene a galla nel naufragio della vita, ma un’ala con la quale ci si eleva sopra la terra;</p>
<p>in tutte le differenze v’è un universale, e in esso si fondano i vari mestieri. Il talento più eminente è un mestiere, e l’individuo che lo possiede non può perder di vista la realtà, non può porsi fuori dell’universale umano, perché il suo talento è un mestiere.</p>
<p>Ciò che io realizzo, come influisco, attraverso la mia opera, sugli altri, questo non sta in mio potere. Perfino colui la cui opera nella vita consiste nell’attuare se stesso, perfino lui, a guardar bene, realizza tanto quanto gli altri</p>
<p>Immagina uno scrittore; non gli verrà mai in mente di pensare se avrà un lettore, o se riuscirà a ottenere qualche risultato coi suoi scritti; egli vuol soltanto afferrare il vero, solo questo cerca. Credi tu che questo scrittore concluda meno di quello la cui penna è sotto la sorveglianza e la guida del pensiero di quello che egli intende concludere?</p>
<p>essere chiamato un eroe, non bisogna tanto riflettere su quello che fa quanto al modo in cui lo fa.</p>
<p>Uno può conquistare regni e paesi senza essere un eroe, un altro invece nel signoreggiare il suo carattere può rivelarsi un eroe.</p>
<p>è offensivo, e perciò non bello, voler amare una persona seguendo le forze oscure nel proprio essere, e non seguendo la coscienza; voler amare in modo che si possa pensare la possibilità della fine di questo amore,</p>
<p>quello che l’amore esige è come la tassa del tempio, un’imposta sacra che si paga con una moneta siffatta che tutta la ricchezza del mondo non basta a far da contrappeso se il conio è falso.</p>
<p>Vede la relazione come l’assoluto e perciò vede l’amore secondo la sua vera bellezza, cioè secondo la sua libertà, e così comprende anche la bellezza storica.</p>
<p>è la relazione che è l’assoluto</p>
<p>La donna capisce il finito, lo comprende fin nelle radici: per questo essa è adorabile, e tale, a guardar bene, è ogni donna; per questo è graziosa, e nessun uomo lo è; per questo è felice, come nessun uomo può o deve essere; per questo è in armonia coll’esistenza, come nessun uomo può o deve essere. Perciò si può dire che la sua vita è più felice di quella dell’uomo, poiché colui che spiega qualche cosa sarà più perfetto di colui che va in cerca di una spiegazione. La donna spiega le cose finite, l’uomo va a caccia di quelle infinite. Così deve essere, e ognuno ha il suo dolore; la donna partorisce con dolore, ma l’uomo concepisce le idee con dolore; la donna non conosce il terrore del dubbio o le pene della disperazione, essa non sta al di fuori delle idee, ma le riceve di seconda mano</p>
<p>a chi ha, verrà dato, e avrà in sovrabbondanza.</p>
<p>Condizione assoluta per l’amicizia è l’unità della concezione di vita. Quando essa esiste, non ci si sente tentati a voler giustificare la propria amicizia con sentimenti oscuri e con inspiegabili simpatie. E non succederà che l’amicizia sia, come il tempo, mutevole di giorno in giorno. Non si vuole disconoscere l’importanza dell’inspiegabile simpatia; infatti in senso rigoroso non si è amici di chiunque condivida la nostra concezione di vita. Ma non ci si deve nemmeno limitare alla mera simpatia in tutto il suo mistero. Una vera amicizia esige sempre la coscienza, ed è questo che la mette a un piano ben più alto dell’esaltazione. La concezione di vita in cui si è concordi deve essere però una concezione positiva. Così il mio amico e io abbiamo in comune una concezione positiva.</p>
<p>Chi non vuol combattere con le realtà, deve combattere coi fantasmi.</p>
<p>In questo modo la vita ha significato per me, tanto da sentirmene contento e soddisfatto. Nello stesso tempo vivo una vita più alta, e quando a volte accade che io respiri questa vita più alta nel respiro della mia vita terrena e familiare, mi stimo beato, e si fondono per me l’arte e la grazia. È così che io amo l’esistenza, perché è bella e ne spero una ancor più bella.</p>
<p>Egli saprà che l’universale non è nulla di singolo. Se dunque non vuol deludere se stesso, trasformerà il singolo nell’universale. Nel singolo vedrà molto più di quello che vi è immediatamente; per lui esso è l’universale. Egli verrà in aiuto al singolo e gli darà il significato dell’universale.</p>
</blockquote>]]></description>
    <pubDate>Sat, 13 Jun 2020 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-06-13-aut-aut.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>La Salita del monte Carmelo</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-04-05-salita-monte-carmelo.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#la-salita-del-monte-carmelo-san-giovanni-della-croce">La Salita del monte Carmelo (San Giovanni della Croce)</a></li>
</ul>
<div class="figure">
<img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1413497278l/23384116.jpg" />

</div>
<h2 id="la-salita-del-monte-carmelo-san-giovanni-della-croce">La Salita del monte Carmelo (San Giovanni della Croce)</h2>
<blockquote>
<p>l’intelletto, che è la prima facoltà dello spirito.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>seconda potenza dell’anima, cioè nella volontà.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>immagini e le rappresentazioni delle cose create, che la terza potenza dell’anima, cioè la memoria,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questo ci permette di capire che, per entrare nell’unione divina, tutto ciò che vive nell’anima, poco o molto che sia, piccolo o grande, deve morire; anzi l’anima deve liberarsi dal desiderio di tutto questo, distaccandosene al punto di essere completamente estranea a tutto ciò.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La virtù si manifesta pienamente nella debolezza</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ab obiecto et potentia paritur notitia, cioè ogni cognizione umana nasce con il concorso dell’oggetto presente e delle potenze.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Pertanto, in questo cammino di unione, iniziare a camminare significa lasciare la propria via o, meglio, passare oltre; lasciare il proprio modo di agire significa entrare in ciò che non ha un modo, cioè in Dio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>le tre potenze dell’anima, cioè l’intelletto, la memoria e la volontà,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>sensi corporali interni: l’immaginazione e la fantasia. Essi sono ordinati l’uno all’altro e si condizionano a vicenda, perché il primo procede per immagini, l’altro forma le immaginazioni, ossia ciò che è immaginato, lavorando con la fantasia.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>invano si sforzano di ricevere giovamento da dove ormai non possono più averne. Anzi si può dire che più si affannano, meno progrediscono, perché quanto più si ostinano, tanto più si trovano a disagio;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non fanno altro che sottrarre l’anima alla pace spirituale, lasciare il più per il meno e ripercorrere il cammino già percorso, siccome vogliono rifare ciò che è già fatto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il terzo segno, che è più sicuro, si ha quando l’anima prova piacere a starsene sola con Dio, in uno sguardo d’amore contemplante, senza particolari considerazioni. Sua unica occupazione è godere la pace interiore, la quiete e il riposo divino, escludendo ogni attività ed esercizio delle potenze, della memoria, dell’intelletto e della volontà, o perlomeno gli atti discorsivi, nei quali si passa da un oggetto all’altro. Essa intende godere la presenza di Dio accompagnata solo da uno sguardo e una conoscenza generale amorosa, di cui abbiamo parlato, senza particolari conoscenze, rinunciando persino a comprenderne l’oggetto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>è simile a uno che lascia ciò che ha per correre dietro a ciò che non ha.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ego dormio et cor meum vigilat (Ct 5,2), come a dire: sebbene io dorma, secondo la mia natura, cessando di agire naturalmente, il mio cuore vigila, elevato soprannaturalmente in una conoscenza soprannaturale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Tutto questo è contrario alla santa semplicità e alla solitudine interiore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>discernere le buone dalle false visioni. Anche se è bene operare questo discernimento, tuttavia non c’è motivo di porre l’anima in questi imbarazzi, preoccupazioni e pericoli. Quando, al contrario, non si prendono in considerazione o si respingono queste visioni, si evitano i suddetti inconvenienti e si compie il nostro dovere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questo è un grande sbaglio, perché le rivelazioni o le locuzioni divine non sempre si verificano come gli uomini le immaginano o come sono in sé. Non devono quindi basarsi su di esse né credervi ciecamente, anche quando si tratta di rivelazioni, risposte o parole di Dio. Difatti, anche se possono essere sicure e vere in sé, non sempre lo sono nelle loro cause e nel nostro modo di comprenderle, come mostrerò nel capitolo seguente. Ivi dirò e proverò, altresì, come Dio, pur rispondendo talora, in modo soprannaturale, a ciò che gli viene chiesto, non gradisce questo comportamento e, pur rispondendo, prova sdegno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>chi si limita alla lettera, alla locuzione, alla forma, all’immagine sensibile della visione, sicuramente si sbaglierà in modo grossolano e poi si troverà turbato e confuso: si è lasciato guidare dai sensi, anziché fare spazio allo spirito distaccandosi, appunto, dai sensi. Littera enim occidit, spiritus autem vivificat, dice san Paolo: La lettera uccide, lo Spirito dà vita (2Cor 3,6). Occorre, quindi, rinunciare alla lettera, in questo caso ai sensi, e fermarsi nel buio della fede, cioè allo spirito, che i sensi non possono percepire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>lo scopo principale di Dio in queste manifestazioni è quello di dire e comunicare lo spirito in esse racchiuso, difficile da intendere, perché è molto più ricco della lettera e molto più straordinario e trascendente rispetto ad essa. Così, chi si limita alla lettera, alla locuzione, alla forma, all’immagine sensibile della visione, sicuramente si sbaglierà in modo grossolano e poi si troverà turbato e confuso: si è lasciato guidare dai sensi, anziché fare spazio allo spirito distaccandosi, appunto, dai sensi. Littera enim occidit, spiritus autem vivificat, dice san Paolo: La lettera uccide, lo Spirito dà vita (2Cor 3,6). Occorre, quindi, rinunciare alla lettera, in questo caso ai sensi, e fermarsi nel buio della fede, cioè allo spirito, che i sensi non possono percepire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>sebbene le parole e le rivelazioni vengano da Dio, non possiamo essere certi del loro significato, perché possiamo ingannarci facilmente nel nostro modo d’interpretarle. Tutte, infatti, sono un abisso della profondità dello spirito. Volerle circoscrivere a ciò che ne capiamo noi e che i nostri sensi possono percepire, è come voler afferrare con la mano l’aria e il pulviscolo in essa contenuto: l’aria ci sfugge di mano e non ci resta nulla.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Vi sono, dunque, molte cose divine, assai particolari, che passano nell’anima senza che essa, o chi la dirige, le comprenda fino al momento opportuno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non dobbiamo basarci sulla nostra intelligenza, perché non siamo in grado di comprendere le verità nascoste nella parola di Dio o nei significati molteplici che essa può assumere. Egli sta in cielo e parla in termini di eternità; noi, invece, ciechi, siamo su questa terra e comprendiamo solo le vie della carne e del tempo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non sappiamo che cosa fare; perciò i nostri occhi sono rivolti a te, perché tu provveda come meglio credi</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Se vuoi conoscere la verità con il lume naturale, liberati dal piacere e dal timore, dalla speranza e dal dolore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Del resto i dubbi, sebbene rallentino il cammino, servono anche ad approfondire e illuminare ulteriormente l’argomento in questione, come appunto nel presente caso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>per l’intelletto comprendere e vedere sono la stessa cosa.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ma queste visioni così sostanziali, come quelle accordate a san Paolo, a Mosè, al nostro padre Elia quando si coprì il volto al soffio soave di Dio (1Re 19,12-13), anche se passeggere, accadono raramente o quasi mai, e sono brevissime, perché</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’anima è come lo specchio in cui si vedono le forme riflesse ogni volta che lo si guarda. Queste visioni sono tali che le immagini delle cose che l’anima ha visto una volta non spariscono mai completamente, anche se con il tempo diventano più opache.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Che bisogno ha l’uomo di volere e cercare cose che sono al di sopra della sua capacità naturale? (Qo 7,1), come a dire: per essere perfetto l’uomo non ha alcun bisogno di volere cose soprannaturali per via soprannaturale, cioè al di sopra delle sue capacità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Piuttosto si cerchi soltanto di orientare con forza la volontà verso Dio, praticando alla perfezione la sua legge e i suoi santi consigli. Questa è la sapienza dei santi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Parla, Signore, ché il tuo servo ti ascolta</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Anche se da un tale distacco non seguisse un bene così grande com’è quello di porre l’anima in Dio, sarebbe sempre un gran bene tenerla lontana da molte pene, afflizioni e tristezze, oltre che dalle imperfezioni e dai peccati.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>è solo un soffio che si agita (Sal 38,7). È chiaro, dunque, che è sempre inutile agitarsi, perché l’agitazione non reca alcun profitto. E allora, anche se tutto finisse o crollasse, se tutti gli avvenimenti andassero male e fossero sfavorevoli, è inutile agitarsi perché, lungi dal trovare un rimedio a tali mali, non si farebbe altro che aumentarli. Occorre sopportare tutto con uguale e pacifica tranquillità; tale disposizione non solo procura all’anima molti beni, ma le consente anche di meglio comprendere le avversità, valutarle più serenamente e prendere gli opportuni rimedi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>persona spirituale, quindi, se non vuole cadere nel pericolo d’ingannarsi, eviti d’applicare il suo giudizio per sapere cosa possa essere ciò che prova o sente, quale sia la natura di tale o tal altra visione, conoscenza o sensazione; non desideri saperlo, non vi faccia caso, se non per parlarne al suo padre spirituale, che le insegnerà a liberare la memoria da tutte queste conoscenze. Queste, infatti, in quanto tali, non potranno aiutarla ad amare Dio quanto il più piccolo atto di fede viva e di speranza, emesso nello spogliamento e nella rinuncia a tutte queste forme di conoscenza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>avvicinarsi a Dio, che non ha né immagine né forma né figura; ciò avverrà nella misura in cui si distaccherà da tutte le forme, figure o rappresentazioni immaginarie.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Mi metterò di sentinella, in piedi sulla fortezza, a spiare, per vedere che cosa mi dirà (Ab 2,1). È come se dicesse: in piedi veglierò a guardia delle mie potenze e non permetterò loro di fare un passo avanti e di agire; così potrò essere attento a ciò che mi si dirà, cioè ascolterò e gusterò ciò che mi verrà comunicato soprannaturalmente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La peculiarità di tale amore è quella di rendere simili i due nella parte migliore d’entrambi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Amerai il Signore tuo Dio con tutto il cuore, con tutta l’anima e con tutte le forze. Qui è contenuto tutto ciò che la persona spirituale deve compiere e che io desidero insegnarle perché arrivi veramente a unire la sua volontà a Dio per mezzo della carità. Difatti qui si comanda all’uomo di dirigere verso Dio tutte le potenze, gli appetiti, le opere e gli affetti della sua anima, in modo che tutte le attitudini e le forze della persona servano unicamente a questo scopo, come dice Davide: Fortitudinem meam ad te custodiam: Riporrò in te la mia forza (Sal 58,10 Volg.).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Queste affezioni o passioni sono quattro: gioia, speranza, dolore, timore.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Boezio ti ricorda che, se vuoi conoscere la verità in tutta la sua chiarezza, devi allontanare da te la gioia, la speranza, il dolore e il timore. Finché regnano queste passioni nel tuo cuore, non gli consentiranno tranquillità né pace, indispensabili per accogliere, sia naturalmente che soprannaturalmente, la sapienza.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il primo, che non ha nulla in cuore, possiede tutto, come dice san Paolo, in grande libertà (2Cor 6,10). Il secondo, che si attacca ad esse con volontà di possesso, non ha e non possiede nulla; anzi sono le cose a possedere il suo cuore e a fargli sentire il peso della schiavitù.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>che lui o i suoi posseggono queste doti, solo per rallegrarsene e non per rendere grazie a Dio, che le concede per essere più conosciuto e amato, tutto ciò è vanità e menzogna, come dice Salomone: Fallace è la grazia e vana la bellezza, ma chi teme Dio è da lodare (Pro 31,30). Questo testo c’insegna che l’uomo, anziché vantarsi di questi doni naturali, deve piuttosto tenersi nel timore perché, attratto e ingannato da essi, può facilmente allontanarsi dall’amore di Dio e cadere nella vanità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per tutti questi motivi voglio offrire un criterio per valutare quando i suddetti piaceri dei sensi giovano e quando no. Tutte le volte che si ascolta musica o altre cose gradevoli, si respirano profumi soavi, si gustano sapori prelibati o si provano tocchi delicati, se immediatamente, al primo stimolo, si dirigono il pensiero e l’affetto a Dio, traendone piacere maggiore che dalla sensazione di cui si gioisce solo perché ne è stata la causa, allora è segno che quei godimenti sensitivi giovano allo spirito e lo elevano</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il cristiano deve rallegrarsi non delle sue buone opere o dei suoi costumi retti, ma soltanto di far tutto per amore di Dio, senza altre intenzioni.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non si fonda tanto sulla loro quantità e qualità, ma sull’amore di Dio che pone in esse. Le sue opere sono tanto più preziose quanto più puro e intatto è l’amore di Dio contenuto in esse e quanto minore è l’interesse per la gioia, il piacere, la consolazione e la lode. Non deve, quindi, attaccare il cuore al gusto, alla consolazione, al sapore o alle altre soddisfazioni che ordinariamente l’esercizio delle virtù e le buone opere comportano. Al contrario, deve orientare la gioia verso Dio, desiderando servirlo tramite queste cose, purificarsi e liberarsi del tutto da questa gioia, desiderando che sia Dio solo a godere e rallegrarsi di esse in segreto. In breve, non avrà altra intenzione e interesse che l’onore e la gloria di Dio. In questo modo concentrerà su Dio tutta la forza della sua volontà relativa a questi beni morali.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non valutare con l’occhio terreno e carnale l’opera spirituale che fai. In questo modo la forza della volontà si concentra in Dio e l’opera che compie ha valore ai suoi occhi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Beati i poveri in spirito, perché di essi è il regno dei cieli</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’uomo, quindi, deve gioire non perché possiede tali grazie o per l’uso che ne fa, ma solo per il vantaggio spirituale che ne ottiene, servendo Dio in perfetta carità: in questo sta il nocciolo della vita eterna. Per questo il Signore rimproverò i suoi discepoli che si rallegravano per aver cacciato i demoni: Non rallegratevi perché i demoni si sottomettevano a voi; rallegratevi piuttosto perché i vostri nomi sono scritti nei cieli</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando si attacca troppo a questi miracoli, si discosta molto dall’abitudine sostanziale della fede, che è abitudine oscura; quanto più numerosi sono i segni e le testimonianze, tanto minore è il merito della fede.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il Maestro le rispose che la vera preghiera non è legata né al monte né al tempio, ma che i veri adoratori graditi a Dio sono quelli che lo adorano in spirito e verità</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>apparve al nostro padre Elia (1Re 19,8), e il monte Gargano</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>monte Gargano – scelto da Dio per il suo servizio – dedicato a san Michele,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Cercate prima il regno di Dio e la sua giustizia, e tutte queste cose vi saranno date in aggiunta</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>insegnò loro solo le sette domande del Padre nostro, che comprendono tutte le nostre necessità spirituali e temporali, e non già tantissime altre preghiere e cerimonie. Anzi, in un’altra circostanza, disse loro che, quando pregavano, non dovevano parlare molto, perché il Padre celeste sa molto bene ciò di cui hanno bisogno</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Padre nostro, dicendo che è necessario pregare sempre, senza stancarsi</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Padre mio, se è possibile, passi da me questo calice! Però non come voglio io, ma come vuoi tu!</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando preghi, entra nella tua camera e, chiusa la porta, prega il Padre tuo nel segreto</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>tutte le preghiere si riducono a quelle contenute nel Padre nostro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’anima amerà sul serio proprio come vuole la fede, anche nel vuoto e nel buio dei suoi sentimenti, soprattutto quelli che essa può percepire attraverso le capacità della sua mente, credendo al di sopra di ciò che può comprendere.</p>
</blockquote>]]></description>
    <pubDate>Sun, 05 Apr 2020 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-04-05-salita-monte-carmelo.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>Il Piccolo Principe</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-01-17-piccolo-principe.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#il-piccolo-principe-antoine-de-saint-exupéry">Il Piccolo Principe (Antoine de Saint-Exupéry)</a></li>
</ul>
<div class="figure">
<img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1332615001l/71091.jpg" />

</div>
<h2 id="il-piccolo-principe-antoine-de-saint-exupéry">Il Piccolo Principe (Antoine de Saint-Exupéry)</h2>
<blockquote>
<p>Quando il mistero è troppo impenetrabile, non si osa disubbidire.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>l’asteroide B 612. Questo asteroide non è stato visto che una sola volta, nel 1909, da un astronomo turco.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Lo avrei dovuto giudicare da quello che faceva, non dalle sue parole. Mi profumava e mi illuminava</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Si dovranno pur sopportare due o tre bruchi se si vogliono incontrare le farfalle.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dunque non ti resta che giudicare te stesso, — gli rispose il Re. — È la cosa più difficile. È molto più difficile giudicare se stessi che giudicare gli altri. Se riuscirai a giudicare correttamente te stesso, allora sarai un vero saggio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Si deve esigere da ciascuno quello che ciascuno può dare,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ma se tu vieni quando ti pare, non saprò mai quando preparare il mio cuore… c’è bisogno di riti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>È il tempo che hai speso per la tua rosa che l’ha resa così importante.</p>
</blockquote>]]></description>
    <pubDate>Fri, 17 Jan 2020 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-01-17-piccolo-principe.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>Timore e tremore</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-01-13-timore-tremore.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#timore-e-tremore-lirica-dialettica-di-johannes-de-silentio-kierkegaard-sören">Timore e tremore: Lirica dialettica di Johannes de Silentio (Kierkegaard, Sören)</a></li>
</ul>
<div class="figure">
<img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1564341694l/10233532._SY475_.jpg" />

</div>
<h3 id="timore-e-tremore-lirica-dialettica-di-johannes-de-silentio-kierkegaard-sören">Timore e tremore: Lirica dialettica di Johannes de Silentio (Kierkegaard, Sören)</h3>
<blockquote>
<p>“con un bambino, divino se tu taci, / ma umano se sveli il segreto”. Tutto deve essere acquisito senza parole e divinizzato in silenzio».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ciascuno fu grande a suo modo, ciascuno in proporzione alla grandezza che amò.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>grande per l’energia la cui forza è debolezza, grande per la saggezza il cui segreto è follia, grande per la speranza la cui forza è demenza, grande per l’amore che è odio di se stesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Grande cosa è cogliere l’eterno, ma è più grande riavere il transeunte, dopo averne fatto rinuncia.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ma chi vuol lavorare genererà il proprio padre.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>L’errore suo era soltanto quello di non sapere quel che si dicesse.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>A che cosa può servire, infatti, ricordare il passato che non può diventare un presente?</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Sono contento d’esser sposato, in questa vita, con la mano sinistra;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>come se qualche migliaio d’anni fossero una distanza enorme,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nella quale è possibile trovare o la propria elevazione o il proprio giudizio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Perché, nella temporalità, Lui e io non possiamo conversare, non abbiamo alcun linguaggio in comune».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Credette per assurdo, perché da tempo era stato abbandonato ogni calcolo umano.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>perché amar Dio senza avere la fede significa rispecchiarsi in se stessi, ma amare Dio con la fede significa rispecchiarsi in Dio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il movimento della fede deve sì costantemente essere effettuato in virtù dell’assurdo, ma (particolare essenziale) in modo da non perdere il mondo finito e anzi da guadagnarlo integralmente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>riconoscere con tutto il suo cuore e con tutta la passione della sua anima l’impossibilità</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La fede non è dunque un impulso di carattere estetico. Essa appartiene a un ordine molto più elevato, appunto perché presuppone la rassegnazione. Essa non è l’istinto immediato del cuore, ma il paradosso della</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>perché la fede comincia là, appunto, dove la ragione finisce.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>È facile spiegare tutta la vita (compresa la fede) senza avere la minima idea di quel ch’essa sia.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La fede è, appunto, il paradosso secondo il quale l’Individuo, come tale, al di sopra del Generale, è in regola di fronte a questo, non come subordinato, ma come superiore; e nondimeno (si badi bene) in modo tale che l’Individuo, dopo essere stato come tale subordinato al Generale, diventa allora, per mezzo del Generale, l’Individuo come tale, superiore a quello; in modo che l’Individuo come tale è in un rapporto assoluto con l’Assoluto.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Chi rinnega se stesso e si sacrifica al dovere, rinuncia al finito per afferrare l’infinito. E va con sicurezza. L’eroe tragico rinuncia al certo per il più certo e lo sguardo di chi lo contempla si posa fiducioso su di lui. Ma colui che rinuncia al Generale per afferrare una cosa più elevata che non è il Generale, che cosa fa mai? E se non fosse altro che una crisi? E se la cosa è possibile, ma l’individuo si inganna, che salvezza ci può essere per lui? Egli soffre tutto il dolore</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ripetendo, con Pitagora, che il numero dispari è più perfetto di quello pari).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Il risultato mostrerà che facevo bene ad agire come ho agito».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>quando si vuol davvero imparare qualcosa dalle nobili imprese, bisogna appunto considerare il principio. Se l’uomo che vuol agire pretende di giudicarsi dal risultato, non si metterà mai al lavoro. Che il risultato sia capace di colmare di gioia il mondo intero, l’eroe lo ignora, in quanto non viene a conoscerlo se non dopo il totale compimento. E non per questo egli è divenuto un eroe; ma perché cominciò.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non mi fa grande quel che mi accade, ma quel che faccio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>in quei palazzi dove abitano non solo i ricordi degli eletti ma gli eletti medesimi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il mio pensiero è puro, come quello di chiunque, e chi può pensare questo pensiero si purifica.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ma chi segue la stretta via della fede, nessuno può aiutarlo, nessuno può comprenderlo. La fede è un miracolo: eppure, da quel miracolo, nessuno è escluso. Perché ciò in cui ogni vita umana trova la sua unità, è la passione: e la fede è una passione.5</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Se tacerai, darai alla luce un figlio che sarà dio; ma sarà un uomo invece, se tu tradisci il segreto».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>oltre, m’imbatto sempre nel paradosso, cioè nel divino e nel demoniaco; perché il silenzio è l’uno e l’altro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ai giorni nostri, si va oltre e si spiega più di quel che si è capito.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Un conflitto poetico risulta unicamente dall’urto di una passione contro un’altra, non già nel baccano dei particolari all’interno di una medesima passione.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Tutto dipende allora dalla reazione, da come il fidanzato reagisce alla profezia, che è in ogni modo decisiva per la sua vita.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per quanto il fidanzato si dia da fare, la predizione si compirà; né agendo né astenendosi dall’agire, egli entrerà in rapporto più stretto con la divinità; non diverrà né l’oggetto della sua grazia né quello della sua collera.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>perché qualora si sia fatto soltanto, ma veramente, il movimento dell’infinito, non se ne dubita più.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nel mondo dello spirito, è ingannato soltanto chi inganna se stesso.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>i due rappresentanti propriamente detti del «conosci te stesso» caratteristico della concezione greca della vita hanno accennato ciascuno a suo modo come rientrando in sé l’uomo scopra anzitutto la disposizione al male.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>collocando il cuore e il fegato del pesce sui carboni ardenti</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ma quel ch’egli sperimenta, lo consuma entro di sé: e così offre se stesso in sacrificio al Generale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando si sa che cosa vuol dire vivere nello spirito, si sa anche che cosa è la fame del dubbio, si sa che l’uomo del dubbio è affamato di pane quotidiano come di nutrimento spirituale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Si tace per sacrificarsi; oppure si parla sapendo che si porterà una confusione generale.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>il Generale infatti lo tormenterà incessantemente e gli dirà: «Avresti dovuto parlare; dove troverai la certezza che la tua risoluzione al silenzio non sia stata dettata da un orgoglio nascosto?». Al contrario, se l’uomo del dubbio è capace di diventare l’Individuo che, come tale, entra in rapporto assoluto con l’Assoluto, egli può essere autorizzato a tacere. In questo caso, deve considerare il suo dubbio come una colpa. Egli è nel paradosso, ma il suo dubbio è guarito, benché egli possa sperimentarne un altro.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Abramo tace; ma egli non può parlare. In questa impossibilità consistono la sofferenza e l’angoscia. Perché se, parlando, non posso farmi comprendere, io non parlo, anche se peroro giorno e notte senza posa. Questo è il caso d’Abramo; egli può dir tutto, eccetto una cosa, e, quando non può dirla in modo da farsi intendere, non parla.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>se c’è una consolazione nel lottare contro il mondo intero, è terribile lottare contro se stesso;</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>è ironia dire qualcosa senza tuttavia dir nulla.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ma chi ama Iddio non ha bisogno di lacrime né di ammirazione; dimentica la sofferenza nell’amore e in modo così totale che neppure resterebbe in lui traccia del suo dolore, se Iddio non se la ricordasse; perché Egli vede nel segreto, conosce la sofferenza, conta le lacrime e non dimentica nulla.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quando una generazione si occupa soltanto del suo compito, che è il più elevato, non può provare stanchezza; perché quel compito basta sempre a una vita d’uomo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La fede è la più alta passione dell’uomo. Ci sono forse molti uomini in ciascuna generazione che non arrivano fino a essa, ma nessuno che vada al di là.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Non ci si può bagnare due volte nel medesimo fiume». «Non ci si può bagnare neppure una volta».</p>
</blockquote>]]></description>
    <pubDate>Mon, 13 Jan 2020 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2020-01-13-timore-tremore.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>Il Sabato, Il suo significato per l'uomo moderno</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-11-18-il-sabato.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#il-sabato-il-suo-significato-per-luomo-moderno-heschel-joshua-abraham">Il Sabato: Il suo significato per l’uomo moderno (Heschel, Joshua Abraham)</a></li>
</ul>
<div class="figure">
<img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1583272873l/15840836.jpg" />

</div>
<h3 id="il-sabato-il-suo-significato-per-luomo-moderno-heschel-joshua-abraham">Il Sabato: Il suo significato per l’uomo moderno (Heschel, Joshua Abraham)</h3>
<blockquote>
<p>Nella civiltà tecnica, noi consumiamo il tempo per guadagnare lo spazio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>e il santuario può divenire tanto importante da far dimenticare l’idea che esso rappresenta. Il monumento commemorativo diventa un ausilio all’amnesia; i mezzi offuscano il fine.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Una certa emancipazione dalla schiavitù del tempo è essenziale per il pensiero filosofico… Riconoscere l’irrilevanza del tempo apre la porta al sapere</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Noi sappiamo, infatti, che cosa fare con lo spazio ma non sappiamo che cosa fare con il tempo, salvo porlo al servizio dello spazio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quanto più meditiamo, tanto più constatiamo che non possiamo conquistare il tempo attraverso lo spazio. Possiamo dominare il tempo soltanto nel tempo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Non dobbiamo dimenticare che non è la cosa che conferisce significato a un momento: è il momento che conferisce significato alle cose.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>non vi sono due ore uguali; ciascuna ora è unica, la sola concessa in quel momento, esclusiva e infinitamente preziosa</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il settimo giorno è un palazzo che noi costruiamo nel tempo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La soluzione del problema più tormentoso dell’umanità non si troverà rinunciando alla civiltà tecnica, ma conquistando un certo grado di indipendenza da essa. Per ciò che riguarda i doni esterni, il possesso esteriore, il solo atteggiamento giusto è questo: possedere, ma essere anche capaci di farne a meno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Mekiltà su 20, 9. Secondo Eduard Mahler, il verbo shabbath non significa «riposare», ma «essere completo». Il sostantivo Shabbatu significa in babilonese un ciclo nel senso cronologico, il giorno in cui la luna compie il suo ciclo, il giorno di plenilunio (Der Schabbat, ZDMG, LXII, 33-79).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Questa è dunque la risposta al problema della civiltà: non fuggire dal regno dello spazio, lavorare con le cose dello spazio, ma essere innamorati dell’eternità. Le cose sono i nostri attrezzi; l’eternità, il Sabato, è l’oggetto del nostro amore. Il popolo d’Israele è fidanzato con l’eternità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il termine Kabbalà denota l’atto di assumere un obbligo, e in questo senso ha una connotazione di rigore e di limitazione. Ma Kabbalà nella sua forma verbale significa anche: ricevere, dare il benvenuto, salutare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dobbiamo vivere e agire come se il destino di tutto il tempo dipendesse da un singolo momento.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Che cos’è il Sabato? È lo spirito sotto forma di tempo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il settimo giorno ci fa ricordare che Dio è nostro padre, che il tempo è la vita e che lo spirito è il nostro compagno.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«In qualunque luogo permetterò che venga ricordato il Mio nome, verrò a te per benedirti» (Es. 20, 24).</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Per la preghiera sono stabiliti dei tempi, non dei luoghi.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il nostro problema è proprio questo: come vivere con gli uomini e restare liberi; come vivere con le cose e restare indipendenti.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La Torà, in qualunque momento la studiamo, deve essere sentita «come se fosse stata data a noi, oggi stesso».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il tempo è qualcosa che non potrà mai diventare un idolo; è una realtà che noi affrontiamo, ma non possediamo. Le cose dello spazio le possediamo, i momenti del tempo li condividiamo. Il tempo è ciò che l’uomo non può mai irridere o mettere in ridicolo. Di fronte al tempo siamo tutti umili.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«Allora, che cosa è il tempo? Se nessuno me lo domanda, lo so…, ma quando mi provo a spiegarlo a qualcuno che me lo domanda, non lo so».10 «Tempo, mostrami la tua gloria».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>nessuno possiede il tempo: non vi è alcun momento che sia esclusivamente mio. Questo stesso momento, come appartiene a me, appartiene a tutti</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il tempo è la presenza di Dio nello spazio, ed è nel tempo che noi possiamo sentire l’unità di tutti gli esseri. Il vero modo di sentire il tempo è essere consapevoli che la creazione è in atto. Anziché rimpiangere il momento passato, dobbiamo imparare a celebrare l’arrivo del momento seguente.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ogni istante è un atto di creazione. Un momento non è un punto d’arrivo ma un lampo, il segnale dell’Inizio. Il tempo è perpetua innovazione, è sinonimo di continua creazione. Il tempo è il dono che Dio fa allo spazio.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>imparare a comprendere che il tempo non esiste in funzione dello spazio, ma che lo spazio esiste in funzione del tempo. La materia è ricordo di momenti, è tempo accumulato, congelato.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I possedimenti nello spazio vanno e vengono; le conquiste nel tempo, nessuno le può togliere.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>La pace è il sentiero, e l’amore è la porta.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>È impossibile infatti sentire la realtà del tempo senza essere consapevoli dell’unità che esiste tra il passato, il presente e il futuro</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>da noi, una cosa è avvenuta una volta, ma vista da Lui, avviene sempre.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quel momento è ora, sempre. Vista da noi, una cosa è avvenuta una volta, ma vista da Lui, avviene sempre.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>I momenti del tempo sono raggi dell’eternità</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Quel momento è ora, sempre. Vista da noi, una cosa è avvenuta una volta, ma vista da Lui, avviene sempre. I momenti del tempo sono raggi dell’eternità.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Coloro che sanno che i momenti non sono dei fuggitivi ma gli inviati dell’eternità, si sforzano di ristabilire l’unità del tempo infranto, di vivere nell’integrità. Qual è il segreto dell’integrità, ciò che ci spinge a fare il bene per se stesso anziché in vista di un premio, in funzione di risultati nello spazio o di susseguenti momenti di piacere? È il sentire nel momento presente la realtà ultima, la sua unicità sacra, il suo essere una-volta-e-per-sempre, che ci permette di impegnare tutta la nostra forza nel santificare un istante compiendo ciò che è sacro senza pensare a quanto potrebbe o non potrebbe succederci nel momento successivo. L’uomo che è conscio del tempo cerca di non lasciare che questo si disperda ma si sforza di plasmarlo. La sua meta non è l’atemporalità ma la perseveranza, la pienezza del tempo.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Come mai allora possiamo parlare di simultaneità con la presenza di Dio? Vi è una sola via: è l’anticipazione, l’attesa e il ricordo, l’essere pronti per il prossimo momento o grati del momento passato.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Io sono qui non soltanto per ottenere, per prendere, ma anche per concedere, per offrire; non soltanto per ricevere, ma anche per ricambiare.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>’Olam significa tempo distante del passato,14 antichità, qualcosa come «i giorni andati» (Am. 9, 11 chiama il tempo di Davide jemè ’olam); antico (’am ’olam, popolo antico, Is. 44, 7; Chorboth ’olam, una terra che a lungo è rimasta deserta, Is. 61, 4). È usato anche nel senso di un remoto, infinito avvenire; di un futuro indefinito o eterno (’eved ’olam, Deut. 15, 17; ’olam ashirà, «Canterò per sempre», Sal. 89,</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Tempo e spazio sono fra loro correlati; trascurare l’uno o l’altro significa essere parzialmente ciechi».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>«La risposta [ebraica] al problema della civiltà», io credo, è di «non fuggire dal regno dello spazio, [di] lavorare con le cose dello spazio, ma essere innamorati dell’eternità».</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Il problema è come non essere assenti quando il tempo è presente. E ogni momento è una Presenza.</p>
</blockquote>]]></description>
    <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-11-18-il-sabato.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>In Viaggio con un Maestro Sufi</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-09-13-in-viaggio.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#in-viaggio-con-un-maestro-sufi">In Viaggio con un Maestro Sufi</a><ul>
<li><a href="#essenze">Essenze</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="in-viaggio-con-un-maestro-sufi">In Viaggio con un Maestro Sufi</h1>
<p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1568555908l/51549589._SX318_SY475_.jpg" alt="image" /></p>
<h2 id="essenze">Essenze</h2>
<p>Ho cominciato verso la fine del libro a raccogliere queste brevi ed intense scintille, goccioline. Spero di avere l’occasione di rileggere il libro per poter aumentar la raccolta.</p>
<blockquote>
<p>Indipendentemente da come le persone vedono il raggruppamento o i compiti a cui vengono assegnate, presto o tardi ognuno verrà a conoscere il proprio vero Sé. Questo è l obiettivo. Essi allora conosceranno la Realtà, e percepiranno la Verità. Questo avviene di tanto in tanto, quando un sufficiente numero e qualità di persone si sono sintonizzate con il Compito e hanno fatto gli sforzi richiesti, creando la necessaria focalizzazione e raggiungendo l’armonia richiesta, sia individualmente che all’interno della comunità. La natura caotica dell’organizzazione non è reale ma solo apparente.</p>
<p>In un certo senso, non esiste una cosa come il passato, il presente e il futuro. Se influenzi il futuro, influenzerai il passato e il presente. Qualche volta dovrai influenzare il passato al fine di fare entrare le persone in una condizione che le faccia cooperare con il presente e il futuro. Potresti creare qualunque disegno desideri? No. Sì sceglie dai disegni, non li si crea.</p>
<p>Ti sei fissato, senza realizzarlo, su ciò che pensi sia il dovere di Dio nei tuoi confronti. Ma innanzitutto viene il dovere verso l’uomo; poi viene il dovere verso Dio. Dio fa comunque il Suo dovere.</p>
<p>Reinventare la ruota non è proponibile a coloro che la stanno già impiegando.</p>
<p>Le persone leggono selettivamente. Cercano ciò che sostiene i loro condizionamenti.</p>
<p>Essere un Sufi significa non essere attaccato a nulla, ne avere nulla attaccato a sé, come dice Nuri.</p>
<p>Mettere in dubbio ogni cosa è il miglior modo per fare sì che le persone si attacchino a te. Di loro di mettere in dubbio, di fare domande e avrai catturato il loro questionare.</p>
<p>Il tuo dilemma non è se puoi fidarti di quest’uomo o di chiunque altro. Il tuo problema è che hai un forte desiderio di non fidarti di qualcuno. Mancando di fiducia in quest’uomo, stai risolvendo il tuo problema, che è di trovare qualcuno di cui non fidarti. Così il tuo problema è in effetti risolto. Tu lo esprimi in termini che non gli appartengono e così non sarai mai in grado apparentemente di “risolvere il tuo problema”; ma in realtà stai risolvendo il tuo problema ad ogni istante.</p>
<p>Sono tutti uomini di sentimento, non sono uomini di cuore.</p>
<p>I veri Sufi hanno sempre lavorato per rimuovere l’innaturale elemento emotivo dalla religione.</p>
<p>L’istinto del branco ci dice che è meglio essere con gli altri che da soli e ciò ha i suoi pregi e i suoi difetti. Il desiderio di attenzione blocca certe possibilità di comprensione.</p>
<p>La comprensione è superiore alla beatitudine.</p>
<p>Se non presti attenzione innanzitutto alle necessità della razza umana, non conosci nulla dei Sufi, né meriti il nome di uomo.</p>
<p>La chiave sta nella misura non nel percepire attraverso i sensi.</p>
<p>Le cose introdotto nel “mondo” da un livello di dimensione superiore vengono immediatamente esposte ad influenze ostili. Questo spiega la pratica Sufi in cui le idee vengono raccolte e poi lasciate sole, per essere reclamate più tardi. Le influenze avverse, nell’intervallo, si sono dissipate.</p>
<p>La recriminazione e l’auto critica non vengono usate; ma ci si aspetta che le persone notino gli effetti delle allusioni nei confronti dei loro “pesi”, così da poterli dissolvere e guadagnare l’accesso al loro sé interiore.</p>
<p>Il fiore è una fabbrica, come qualunque erba. Semplicemente per il fatto che uno pensa in termini di aspetto, non significa che non ci sia anche un contenuto. Pagina 244,245.</p>
<p>Uno dei difetti più comuni del comportamento umano è la supposizione ingiustificata.</p>
<p>È normale immaginare che la gente faccia delle cose semplicemente perché può farle. In realtà, le abilità aggiuntive producono ulteriori responsabilità.</p>
<p>Quando le persone appartengono a questo mondo, incapaci di vedere la diretta spiegazione di una situazione, ne trovano un’ altra.</p>
<p>C’è un tempo in cui non si può fare nulla, un tempo in cui può essere fatto qualcosa e un tempo in cui tutto è possibile. Tienilo a mente, così da essere vigile nel discernere ogni differente qualità del tempo.</p>
<p>Cercare di fare del bene quando non si può è un lusso disponibile, ahimè, solo per l’ignorante. Può essere eroico e compiacere te e i tuoi amici. Il solo difetto è che non funzionerà. Sentirsi apprezzati e mirare a bassi livelli può farci sentire bene e può anche impedirci di servire realmente Dio e l’uomo.</p>
<p>L’astrazione che accompagna anni di introspezione, che si immagina sia santità, spesso impressiona gli inesperti, mentre indica quasi sempre il fallimento nell’imparare… l’abilità di fare qualcosa che gli altri non possono è meravigliosa in un senso così ristretto che solo lo sciocco la scambia per spiritualità.</p>
</blockquote>]]></description>
    <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-09-13-in-viaggio.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>Imparare a Imparare</title>
    <link>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-08-26-imparare-a-imparare.html</link>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><a href="#imparare-a-imparare.-psicologia-e-spiritualità-sulla-via-del-sufi">Imparare a imparare. Psicologia e spiritualità sulla Via del Sufi</a><ul>
<li><a href="#essenze">Essenze</a></li>
</ul></li>
</ul>
<h1 id="imparare-a-imparare.-psicologia-e-spiritualità-sulla-via-del-sufi">Imparare a imparare. Psicologia e spiritualità sulla Via del Sufi</h1>
<p><img src="https://img.ibs.it/images/9788834010938_0_221_0_75.jpg" alt="image" /></p>
<h2 id="essenze">Essenze</h2>
<blockquote>
<p>Imparare a imparare comporta l esame delle supposizioni.</p>
<p>Dire sì alla via sufi significa dire no alla fuga dalla realtà.</p>
<p>Ciò che cerchi nel tuo ritiro, io lo vedo chiaramente nelle strade e nei vicoli.</p>
<p>Gli uomini di questo mondo hanno un destino stabilito. Quelli che sono spiritualmente evoluti ricevono ciò che non è nel loro destino.</p>
<p>Non c e nulla da ridire sul ‘piacere’ in quanto tale; ma esistono molte fonti di piacere, e ricercare il piacere nel contesto di qualcosa di più specifico genera confusione, o peggio ancora. Se ci si lascia ossessionare dai primi stadi di un’attività, qualunque sia, confondendola con la totalità dell’impresa, non si andrà molto lontano.</p>
<p>È perfettamente inutile apportare idee a una mente fin troppo piena di idee. Le istituzioni di studio possono diventare visibili quando la mente comincia a svuotarsi di tutte le idee che ci si fa di ogni cosa.</p>
<p>Un recipiente pieno fino all’orlo non può ricevere nulla.</p>
<p>Se siete pieni in realtà siete vuoti, svuotatevi delle idee vane e solo allora potrete colmarvi di percezioni superiori e comprendere il vero senso delle cose.</p>
<p>Osservando gli alberi del suo frutteto il giardiniere sa distinguere un dattero da un melograno, un pero da un melo. Per riuscirvi non ha bisogno di vedere il frutto, ma solo l’ albero.</p>
<p>Voi siete il vostro stesso ostacolo. Liberatevene.</p>
<p>Se lo credete, e se ne siete sicuri, sappiate che avete ancora molta strada da fare. Essere sicuri e credere sono stadi da superare, sul Cammino che conduce alla Certezza.</p>
<p>Segreto = coscienza profonda</p>
<p>Voi supponete implicitamente di essere in grado di trarre profitto da un contatto avvenuto a vostro comodo, o in condizioni imposte da voi. Questo atteggiamento è poco promettente perché non corrisponde a ciò che potrebbe accadere. Un insegnamento ha valore per voi, e in se stesso, solo se vi armonizzate con esso nel modo, nelle circostanze e nel momento più appropriati per un rapporto fecondo. “Anche il pesce non può bere l acqua di mare più di tanto”.</p>
<p>Nel riferirvi le risposte non vi rendo un servizio, in quanto se le aveste trovate da soli ne avreste avuto un maggior vantaggio. Stando così le cose, per compensare dovrò darvi l opportunità di imparare qualcosa di equivalente con altri mezzi.</p>
<p>Il cercatore è sempre in equilibrio tra il rifiuto e la fede.</p>
<p>Le parole dovranno morire se si vuole che gli uomini vivano.</p>
<p>Ciò che fa veramente male non è necessariamente avvertito al momento come male. L’autoinganno ne è il primo esempio.</p>
<p>Bayazid Bistami mette in evidenza che esistono diversi livelli di percezione della Verità. La prima volta che visitò Kaaba alla Mecca, egli vide la Kaaba. La seconda volta vide il Signore della Kaaba. La terza volta non vide né la Kaaba né il Signore della Kaaba.</p>
<p>Si può insegnare solo attraverso il metodo appropriato per ogni allievo, e talvolta bisogna insegnare attraverso vie inverosimili.</p>
<p>C’è un tempo, un luogo e un insieme di partecipanti: l’insegnamento è in funzione di questi elementi. Quando è il momento di essere seri siamo seri. Quando è il momento di lavorare utilizzando ciò che sembra ordinario, dobbiamo farlo.</p>
<p>L’uomo deve arrivare a capire come vedere se stesso quale realmente è, per poter fare qualcosa nel campo di quello che chiama &quot; ciò che egli potrebbe essere&quot;.</p>
<p>Ogni uomo è un santo … Se ha raggiunto il grado di ‘gnosi’ (conoscenza suprema) che gli permette di comprendere la sua relazione esatta con Dio (Realtà), del quale non è altro che una manifestazione, e di realizzare la sua unità essenziale con l’Unica Realtà.</p>
<p>Chi non può adottare un atteggiamento umile verso ciò che gli viene proposto di studiare, sarà incapace di studiare.</p>
<p>Per chi vuole imparare l umiltà non è tanto una virtù quanto una necessità.</p>
<p>D.:Si dice spesso che è meglio lasciare che la gente creda a ciò che vuole, piuttosto che rischiare di turbarla. R.: Se uno crede che il dolore provocato da una crisi di appendice sia opera del demonio, non è giusto lasciarglielo credere, perché potrebbe morirne.</p>
<p>Laddove non esiste buonsenso non c’è saggezza, in quanto questa non può trovare il mezzo per esprimersi.</p>
<p>Io classifico la gente in due categorie: anzitutto c’è l’amico che ha una buona opinione di me, e ne parla bene. È un amico. Poi c’è chi parla male di me, ed è colui che parla del mio stato spirituale.</p>
<p>Perché tentare di migliorare qualcosa di indubbia efficacia, o di sostituirlo con qualcos’altro?</p>
<p>Perché la gente si chiede sempre se i libri sono validi, senza mai chiedersi se si trova nella condizione adatta a trarne profitto?</p>
<p>L’indipendenza prematura è figlia della vanità.</p>
<p>Chi prega deve essere trasformato dalla preghiera, e questa trasformazione si manifesta in parte sul suo comportamento e nel suo temperamento.</p>
<p>Possiamo parlare il colpo che arriva dagli altri, ma non sottrarci al male che viene da noi stessi.</p>
<p>Cercare di istruire qualcuno che non è informato a sufficienza sarebbe inutile. “Che importanza hanno i palazzi imponenti, i grandi collegi, i discorsi, i chiostri, le logge, se il cuore non è saggio e se l occhio che vede è assente?” Per cogliere il reale significa dell’esperienza è necessaria anche l’informazione.</p>
<p>Il ruolo del Maestro è di diventare superfluo aiutando l’allievo a superare gli ostacoli della ristrettezza e superficialità mentale.</p>
<p>Un santo è un santo finché non sa di esserlo.</p>
<p>Se sei convinto di non illuderti, cerca di appurare se pensi bene di te stesso o no.</p>
<p>La diversità sconcerta l’osservatore superficiale.</p>
<p>L’uccello che non conosce l’acqua dolce ha tutto l’anno il becco nell’acqua salata.</p>
<p>La verità, la realtà è sentita e percepita; il mondo è inferito. Finché ciò che è secondario viene considerato come primario, l’elemento primario – più sottile e più reale – non viene percepito.</p>
<p>A proposito dei rituali… Figlio mio, non aspettarti una ricompensa da Omar, quando lavori in casa di Zaid.</p>
<p>Potete sconfiggere l automatismo dell’uomo aspirando a “essere come eravate, là dove eravate, prima di essere qui”.</p>
<p>Potete imparare solo ciò che può esservi insegnato.</p>
<p>L’allievo non è in grado di vedere in se stesso le seguenti tendenze, che il Maestro osserva in lui: Volere prima del tempo. Desiderare più del dovuto. Volere per sé stessi ciò che appartiene agli altri.</p>
<p>La vera generosità è talmente anonima che colui che la pratica deve essere pronto a sembrare privo di generosità, piuttosto che accettare di spiegarla.</p>
<p>Un altro segno di generosità è quello di fare ciò che si è promesso di fare.</p>
<p>La pioggia che di sua natura è sempre uguale, fa crescere fiori in giardino e spine in paludi.</p>
<p>Per chi sta all’erta un cenno è sufficiente; mille consigli non bastano al negligente.</p>
<p>Una goccia caduta da una nube di pioggia Rimase sgomentata di fronte al vasto mare. “Nell’immensità dell’oceano, chi sono io? Se EGLI è, è vero, io non sono!”. Mentre così disprezzava se stessa, Una conchiglia la nutri al suo seno; E tanto i cieli si dettero da fare, Che divenne una bellissima perla reale. Sì innalzò dal suo stato inferiore E bussò alla porta del nulla, Finché l’Essere giunse da lei.</p>
<p>Dovete cercare di essere pazienti, sia con le cose che volete sia con quelle che non volete: entrambe vi metteranno alla prova. Praticate i due tipi di pazienza, e vi meriterete l’appellativo di uomo.</p>
<p>La percezione della propria nullità è una cosa preziosa.</p>
<p>L’umiltà consiste nell’accettare dalla verità la verità sulla verità.</p>
<p>Nell’uomo convivono contemporaneamente il bisogno di sapere se ha ragione e la colazione a credere di avere ragione e a convincerne gli altri.</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>La Verità non ha forma.</li>
<li>I mezzi con i quali gli uomini possono percepire la Verità assumono varie forme.</li>
<li>Tutte le forme sono limitate. Questi limiti sono costituiti, fra l’altro, dal momento, dal luogo, dalla cultura, dal linguaggio.</li>
<li>Per i suddetti motivi, forme diverse tra loro non sono necessariamente antagoniste.</li>
<li>Le forme cambiano nel corso dei secoli, in accordo col mondo esterno al quale appartengono tutte le forme.</li>
<li>Chi attribuisce più importanza alla forma che alla Verità non trova la Verità, ma si stabilisce nella forma.</li>
<li>Le forme sono veicoli e strumenti. I veicoli e gli strumenti non possono essere giudicati ‘buoni’ o ‘cattivi’ al di fuori del loro contesto.</li>
<li>Le forme possono guadagnare in utilità o perdere parte della loro utilità o, ancora, perdere ogni utilità e sopravvivere a se stesse.</li>
</ol>
<p>Se fate degli esercizi spirituali senza essere ancora in grado di distinguere tra questo tipo di esercizio e le attività emotive, non farete altro che incrementare la vostra vita emotiva.</p>
<p>Il mondo è una montagna, i nostri atti sono un grido; L’eco del grido ci ritorna, L’ombra che il muro proietta è lunga, Ma sempre al muro torna.</p>
<p>Il nutrimento è la contemplazione di Lui, il Vivente.</p>
<p>Fammi ciò che è degno di Te, Non ciò che è degno di me.</p>
<p>L’effetto degli insegnanti si distingue nettamente dalla loro descrizione. È per questo motivo che devono rimanere nuovi e flessibili, altrimenti si rischia di affrontare le cose in termini di ‘erba segreta’.</p>
<p>Non è facile essere onesti, naturalmente, perché la vera onestà viene praticata spontaneamente quand’è la manifestazione di una realtà interiore, non quando scaturisce da un senso del dovere o costituisce un problema.</p>
<p>Tre cose mi permetto di trionfare sul mio avversario: essere felice quando lui ha ragione; essere triste quando ha torto; cercare di non comportarmi stupidamente con lui.</p>
<p>Accettare l’ignoranza degli altri ed evitare che debbano sopportare la nostra; dar loro una parte di ciò che si ha, senza aspettarsi nulla in cambio.</p>
<p>D.: Ma alcuni sostengono che esiste solo una scala: la loro. R.: Hanno ragione se lo fanno per concentrare l’attenzione su una scala di soccorso che adempia effettivamente a questa funzione. Se la scala adempie alla sua funzione di scala, allora tutto si svolge come se fosse l’unica vera scala. E, in pratica, lo è.</p>
<p>Nessuno ha trovato il modo di elevarsi Prima di aver trovato lo scalino dell’aspirazione. Cercate la tappa che vi permetta di salire sulla Luna. Nessuno beve la pioggia direttamente dal pozzo.</p>
<p>Potete imparare a acquisire una conoscenza latente il cui sviluppo avverrà in uno stadio successivo. Chi insiste per ricevere subito attenzione, desidera tutt’altro che la conoscenza.</p>
<p>La coerenza è un prodotto in vendita promozionale presso coloro che offrono conforto e (false) certezze.</p>
<p>Se continuate, per abitudine, a emettere giudizi in un campo dove ciò non è possibile, giudicherete in un modo che non corrisponde ai vostri bisogni.</p>
<p>La lettura non cambia che non è pronto per cambiare.</p>
<p>Ho una gran voglia di commentare le Tradizioni, ma non voglio farlo finché il mio desiderio non sarà diminuito.</p>
<p>Bisogna sapere che per poter capire non è sufficiente voler capire.</p>
<p>Nessuno raggiunge la Verità prima di essere stato dichiarato infedele da mille persone sincere. Sincerità che è attribuita da loro stessi, perché credono in certe cose indipendentemente dal fatto che le conoscano o no.</p>
<p>L’atto realmente sinceri è quello che non è conosciuto da nessun angelo incaricato di consegnare (le buone azioni), da nessun demone (che ne sarebbe afflitto), e neppure dall’io (che ne trarrebbe orgoglio).</p>
<p>Bisognerebbe considerare le conferenze, i colloqui e altre cose simili, come funzionali e non descrittive.</p>
<p>Benché il ‘mondo’ non sia reale – dato che ciò che percepiamo dipende dalle nostre percezioni sensoriali, che possono essere difettose condizionate o alterate (e quindi il mondo non è in alcun modo assoluto) – esso può essere utilizzato a fini educativi: è ciò che si intende per “funzione strumentale”.</p>
<p>Ogni granello di polvere è una coppa in cui si può vedere l’intero universo.</p>
<p>Un buon artigiano usa lo stesso metallo Sia per forgiare un ferro di cavallo Sia per costruire uno specchio per il Re.</p>
<p>Se il tuo Maestro ti ordina di tingere col vino il tuo tappeto da preghiera, fallo.</p>
<p>L’allievo riuscirà a liberarsi del fanatismo e della superficialità nella misura in cui saprà capire la natura complessa e raffinata del sistema nell’ambito del quale lavora.</p>
<p>Se torniamo al punto che precede, il momento in cui l’apprendimento e l’insegnamento diventano, per la nostra mente, un sistema di condizionamento, possiamo recuperare la flessibilità necessaria al lavoro.</p>
<p>È quando siete più convinti, che è ora di guardare la vostra certezza con circospezione.</p>
<p>Per quanto utile possa essere un indumento, non è fatto per essere mangiato.</p>
<p>Ciò che l’occhio vede è conoscenza. Ciò che il cuore conosce, è Certezza.</p>
<p>Di più non sarebbe stato meglio.</p>
<p>Non bisogna fissarsi solo su colui che è attaccato, ma osservare anche colui che attacca, per giudicare nel migliore dei modi.</p>
<p>Isolando una cosa dal suo contesto si ottiene naturalmente un’immagine deformata.</p>
<p>La capacità di apprendere è limitata da ciò che inizialmente, in apparenza, ci sembra inadatto.</p>
<p>La descrizione di un’incapacità non comprende la tecnica per superarla.</p>
<p>Metti la tua pasta al forno quando è caldo, Ma prima assicurati che si tratti veramente di pasta.</p>
<p>Alcune persone, dopo aver tratto il massimo profitto da ogni tecnica, cominciano a ‘regredire’.</p>
<p>L’aspettativa rappresenta un altro aspetto dell’attaccamento alla forma.</p>
<p>Gli asceti rinunciano a questo mondo, ma i Sufi rinunciano anche all’attesa dell’altro mondo. Gli aceri aspirano ai piaceri del Paradiso, ma perfino in Paradiso il Sufi è uno straniero.</p>
<p>L’apprendista deve sapere che guadagna più dagli errori del suo Maestro, anche se questi ne fa, che dalla propria giustezza, anche se è effettivamente giusto.</p>
<p>Il santo è colui che fa ciò che è necessario, non ciò che tutti ritengono essere giusto. La fonte della sua conoscenza della necessità è reale: la sua è conoscenza, nonostante supposizione.</p>
<p>Ognuno ha diritto alla dose necessaria di gratificazione emotiva/ambientale, mantenendo al tempo stesso l’importanza relativa degli altri aspetti della vita.</p>
<p>Nella civiltà contemporanea, a parte le situazioni allucinogene, non si prende mai in considerazione il fatto che chi sente qualcosa profondamente, possa sentirlo in modo sbagliato e poco costruttivo.</p>
<p>Lettura e rilettura, pag234: Più che dal testo stesso, l’effetto dipende dalla mente del lettore. Pochi sanno che lo stato del libro, il modo in cui il lettore l’ha trattato, segnano questo libro e lasciano tracce che avranno ancora un effetto, così come il contenuto scritto, molto tempo dopo che il libro avrà ricevuto questa impronta. Impronta che si ritrova da una lettura all’altra. È per questo motivo che all’allievo viene spesso chiesto di leggere molte volte lo stesso libro, ma non più di due volte lo stesso esemplare. Ciò significa che occorre comprare un nuovo esemplare ogni due letture. I libri sono strumentali.</p>
<p>L’uomo di Dio è saggio grazie alla Verità. L’uomo di Dio non è esperto formato dai libri…</p>
<p>La pazienza è essere pazienti con la pazienza.</p>
<p>Gli indottrinati, che confondono l’ossessione radicata con la fede, sono i distruttori proprio di ciò che credono di essere chiamati a proteggere.</p>
<p>I dogmi di ieri sono le impossibilità di domani.</p>
<p>Il peggiore degli uomini è colui che sembra un servitore di Dio, ma che in realtà non Lo è; e il più nobile è colui che non sembra un devoto di Dio, ma che in realtà lo è.</p>
<p>La fede è credere, in cuor proprio, nella conoscenza che proviene dall’ invisibile.</p>
<p>Parla un Maestro spirituale: “Il mio primo discepolo era così debole che è stato ucciso dagli esercizi. Il secondo è diventato matto perché metteva troppa energia nella pratica della meditazione. Il terzo è diventato completamente ebete a causa della contemplazione. Il quarto è ancora del tutto normale”. “Come mai?”, chiese qualcuno. “Forse”, disse il guru, “perché si è sempre rifiutato di fare gli esercizi…”.</p>
<p>L’essere è pensiero, l’aspetto esteriore dell’essere è il mondo. L’essere reale può essere percepito attraverso la molteplicità delle idee e degli oggetti percepiti. Il fenomeno è un ponte che conduce al reale, ma la sua funzione è strumentale. Ciò significa che le cose di questo mondo che conducono alla percezione superiore, pur avendo poca importanza, hanno un potenziale di utilizzo elevato. La gente cerca l’importanza ed è ignara dell’utilizzo, e quindi predilige le idee secondarie di questo mondo, anziché farne degli strumenti.</p>
<p>Gli esseri umani sono stati talmente abituati a credere che tutto ciò che è difficile da capire o da fare, nel senso stretto della parola, sia un vero esercizio, che sono spesso disposti a ‘fare sacrifici’, a sacrificare tempo, denaro, comodità e a fare grandi sforzi fisici. Tuttavia, se si chiede loro, per esempio, di non riunirsi o di sacrificare l’attenzione del Maestro, essi trovano che è una cosa quasi insopportabile. La loro formazione precedente fa sì che si comportino come dei ‘drogati’. Vogliono fare sforzi e sacrifici — gli sforzi e i sacrifici che è stato loro insegnato a considerare tali. Lo ‘sforzo stilizzato’ non è sforzo.</p>
<p>Interrogarsi, chiedersi se i propri studi non vengono utilizzati per soddisfare desideri di carattere sociale, o per realizzare obiettivi personali, psicologici, o per auto-condizionarsi. Sapere che il fatto di ripetere ‘devo svegliarmi’ finisce per diventare un sonnifero. Se il proprio senso di potere si nutre dell’idea che si sta studiando qualcosa che gli altri non conoscono, non si andrà molto lontano. Se si trae soddisfazione personale o qualche vantaggio nel ‘trasmettere l’insegnamento’, si smetterà di imparare. Se si sviluppa una ‘dipendenza’ nei confronti del gruppo di studio, se si apprezza soprattutto il fatto di ritrovare amici o avere un posto dove andare una o due volte alla settimana, o al mese, non si andrà molto lontano.</p>
<p>Gli individui amano parlare continuamente di ciò che amano, sia in bene che in male, e, indipendentemente dal fatto che il loro giudizio sia positivo o no, la verità è che vi sono molto attaccati. “Se rifiutassi di avere a che fare con questo mondo non ne parleresti affatto, né in bene né in male”.</p>
<p>Se non siete in grado di mettere in dubbio le vostre supposizioni, allora dovete accettare di essere annoverati fra quelle persone alcune delle posso avere ragione, ma molte delle quali, condizionate dal settarismo, si sbagliano certamente.</p>
<p>Presso i Sufi, l’iniziazione dell’allievo — il patto di fedeltà al Maestro — ha luogo molti anni dopo la sua ammissione all’Ordine derviscio. Ciò perché l’allievo non può impegnarsi veramente negli studi interiori prima di avere una certa conoscenza, e prima di aver imparato alcune cose. Spingere qualcuno a impegnarsi su una via che non è ancora in grado di seguire è tipico dell’ignorante o dell’impostore.</p>
<p>Uno dei maggiori ostacoli all’apprendimento è trarre conclusioni troppo affrettate. È così che la gente immagina d’aver appurato questo o di aver scoperto quello.</p>
<p>Lo scopo è il raggiungimento della libertà e della generosità, e l’abbandono della necessità di essere sottomessi all’influenza degli attaccamenti (conseguenza del condizionamento e della mancanza di cuore) e il donare le cose di questo mondo ‘generosamente’ a chi sa apprezzarle.</p>
<p>Oggi essere un Sufi è un nome senza realtà. Ci fu un tempo in cui era una realtà senza un nome.</p>
<p>Dovremmo essere capaci di imparare da qualunque fonte.</p>
<p>Dobbiamo imparare ad astenerci dal fare una cosa solo perché sappiamo farla.</p>
<p>Prima di poter riconoscere le proprie lacune o la competenza di un uomo o di un’istituzione, il cercatore deve imparare qualcosa che gli permetta di percepire sia le une che le altre. Notate che la sua stessa percezione è il prodotto di uno studio corretto, non dell’istinto o dell’attrazione emotiva, e neppure dal desiderio di “sbrigarsela da solo”.</p>
<p>Per una persona normale lo zucchero ha un certo valore nutritivo, mentre per un diabetico può essere velenoso.</p>
<p>Se siete troppo indulgenti, sarete schiacciati; se siete troppo rigidi, sarete spezzati; se siete troppo duri, farete del male; se siete troppo taglienti, procurerete ferite.</p>
<p>Togli ciò che copre il tuo viso, e allora mi vedrai come lo specchio del tuo vero viso, e saprai che sono uno specchio.</p>
<p>..ciò che egli mima sono i lineamenti dell’allievo, affinché quest’ultimo possa vedere il proprio riflesso e reagire di conseguenza.</p>
<p>L’Assoluto non ha bisogno del relativo, salvo che per la sua manifestazione, ma il relativo ha bisogno dell’Assoluto per la sua esistenza.</p>
<p>L’uomo tende ad essere infelice non a causa di ciò che conosce, ma a causa di ciò che non conosce.</p>
<p>La gente si interessa al miracoloso, ma farebbe meglio a interessarsi alla Verità.</p>
<p>Per quanto riguarda l’Insegnamento superiore, l’uomo deve imparare a distinguere tra i suoi “desideri” e i suoi “bisogni”.</p>
<p>4 trappole da evitare per apprendere dai gruppi e dalle riunioni: Ingratitudine nella buona sorte. Impazienza nella cattiva sorte. Scontentezza della propria sorte. Esitazione nel servire i propri simili.</p>
<p>La “rivelazione” deve avvenire — e avviene — a un livello e nelle condizioni adatti allo scopo: l’evoluzione della specie umana.</p>
<p>Quand’ero bambino, entrai un giorno nello studio di mio padre lasciando aperta la porta. Egli non mi chiese di chiuderla, ma disse semplicemente: “Oh, credo d’aver lasciato aperta la porta. Puoi chiuderla, per piacere?”.</p>
<p>Parlare di Dio.. “A che serve parlare di pulizia quando si è occupati a togliere la spazzatura? La spazzatura viene dopo gli indispensabili preliminari.” Ibn el-Arabi “Accusare qualcuno che sta preparando una patata, di perdere tempo a sbucciarla è pura ignoranza, benché possa sembrare una descrizione della situazione.” Rabia È importante parlare di qualcosa, e a maggior ragione di Dio, con riserva, a meno di essere autorizzati a farlo. “L’uomo attraverso tre stati spirituali. Nel primo non si occupa affatto di Dio; adora e serve donne e uomini, beni e bambini, pietre e argilla. Dio, non lo adora. Quando acquisisce un po’ di conoscenza e di coscienza, allora egli non serve altro che Dio. Poi, dopo aver ulteriormente progredito in questo stato, diventa silenzioso; egli non dice:”Non servo Dio“, e non dice neanche”Servo Dio“, perché ha trasceso questi due livelli”.</p>
</blockquote>]]></description>
    <pubDate>Mon, 26 Aug 2019 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://jak3.github.io/mica/enote/it/2019-08-26-imparare-a-imparare.html</guid>
    <dc:creator>Giacomo Mantani</dc:creator>
</item>

    </channel>
</rss>
